<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="B09">
        <front xml:id="B09_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">9</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig"/>

            <docDate xml:id="B09_docDate">
                <date when="1222-01-28">1222 gennaio 28</date>, Sarzana (<term xml:lang="">Sarzane,
                    in sacristia Lunensis capituli</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="B09_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Norandino, volendo sistemare le controversie esistenti col
                    capitolo lunense in merito all’elezione dei canonici e di altre dignità
                    ecclesiastiche, stabilisce che si debba osservare quanto a suo tempo stabilito
                    dal vescovo di Luni Gualtiero, ossia che se mancano tre o più prebende il
                    vescovo può scegliere un solo canonico. Per quanto riguarda le altre cariche il
                    vescovo può avere voce solo tramite un canonico che lo rappresenti, con la sola
                    eccezione dell’elezione dell’arcidiacono, da concordarsi con il capitolo.</p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="B09_footer">
                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] c. 35r., c. XXVIIr. secondo la numerazione originale </p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizioni: <ref type="biblio" target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894</ref>, p.
                        73</p>

                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <p>Nel margine interno, di mano moderna, è disegnata una manicula con la scritta
                        nota. </p>
                </div>
                <div type="appr"> </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="B09_div">
                <p xml:id="B09_p_001">In nomine Domini, amen. <date when="1222-01-28">Anno a
                        nativitate Eius M°CC°XXII°, inditione X, die veneris, V kalendas
                        februarii</date>. <roleName>Venerabilis pater dominus</roleName>
                    <persName ref="#NorandEpLuni">Norradinus, <roleName>Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, volentes intendere ad refacetionem<note
                        n="a" place="foot" xml:id="B09_n_001">refacetionem: <emph>così nel testo per
                            refectionem</emph>.</note> Lunensis ecclesie et ad determinandum omnes
                    questiones vertentes inter ipsum Lunensem episcopum et Lunense capitulum tam
                    super electionibus canonicorum quam dignitatum Lunensis ecclesie, statuit et
                    ordinavit, pro se suisque successoribus una cum Lunensi capitulo pro se ipsis et
                    eorum successoribus, quod determinatio que olim facta fuit inter
                        <roleName>dominum episcopum</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, olim <roleName>Lunensem
                        episcopum</roleName>, de qua constat publico instrumento facto per Confortum
                    notarium, videlicet quandocumque vacabant<note n="b" place="foot"
                        xml:id="B09_n_002">vacabant: <emph>così nel testo</emph>.</note> tres
                    prebende vel plures in ecclesia Lunensi, quod tres canonici sint eligendi, quod
                    electio unius debeat esse domini episcopi, debeat integraliter observari,
                    scilicet quod nec ipse dictus dominus episcopus nec sui successores habeant
                    vocem super aliqua electione canonicorum Lunensis ecclesie, nisi quando tres vel
                    plures canonici tantum fuerint eligendi et tunc dictus dominus episcopus et sui
                    successores I eligant ad suam voluntatem; et quod super electionibus dignatatum,
                    considerata consuetudine Lunensis ecclesie longe vero observata, quod ipse
                    dominus episcopus et sui successores habeant I vocem tantum in qualibet
                    dignitatis electione sicut I <expan>can<ex>onicum</ex></expan>, quam committere
                    debeant uni ex canonicis si voluerint habere vocem, alioquin nullam vocem
                    habeant si vellent personaliter interesse, excepto quam super electione
                    dignitatis <expan>archidiac<ex>onatus</ex></expan>, quam comuniter conferant cum
                    capitulo, quibus electionibus ante factis per capitulum confirmentur et per
                    maiorem de capitulo in corporalem possessionem inducantur nomine capituli. Que
                    omnia et singula suprascripta ipse dominus episcopus et dictum Lunense
                    capitulum, facta inquisitione diligenti, audierunt et intellexerunt observata
                    fuisse ab antiquo in ecclesia Lunensi longissimo tempore et observari debere. Et
                    hec omnia suprascripta ipse dominus episcopus et dictum capitulum, per se ipsos
                    et eorum successores, sibi ad invicem promiserunt et firma et rata habere et
                    tenere per sollempnem stipulationem sub pena <measure type="argentum"
                        quantity="40" unit="marca" ana="#pena">XL marcharum argenti</measure>, qua
                    soluta vel non predicta omnia nichillominus firma durent perpetuo. </p>
                <p xml:id="B09_p_002">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in
                        sacrist<supplied reason="omitted">i</supplied>a Lunensis capituli,
                    presentibus <roleName>presbiteris</roleName>
                    <persName ref="#Rusticuspres">Rustigo</persName> et <persName
                        ref="#Albertuspres">Alberto</persName> et <persName
                        ref="#Guilielmus_sacrista">Guilielmo
                        <roleName>sacrista</roleName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
                <p xml:id="B09_p_003"><persName ref="#Ugolinusnot">Ego Ugolinus, <roleName>sacri palatii et Lunensis curie
                    notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi. </p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
