<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="B11">
        <front xml:id="B11_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">11</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig"/>

            <docDate xml:id="B11_docDate">
                <date from="1273-04-25" to="1283-12-24">1273 &lt;aprile 25&gt; - 1283 &lt;dicembre
                    24&gt;</date>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="B11_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Enrico da Fucecchio ricorda le spese da lui sostenute
                    nell’esercizio delle sue funzioni dal momento dell’insediamento.</p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="B11_footer">
                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 35v.-38v., cc. XXXr.-XXXv. secondo la numerazione originale
                    </p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizioni: <ref type="biblio" target="#SFORZA_1894">SFORZA 1894</ref>, pp.
                        84-86; <ref type="biblio" target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894</ref>, pp.
                        89-93; <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                            1912</ref>, Addenda, n. 4, pp. 642-645;</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <p>Il documento si interrompe bruscamente seguito da due carte bianche, che
                        probabilmente avrebbero dovuto ospitare la continuazione della copia. La
                        data finale proposta considera l’uso dell’indizione romana.</p>
                    <p>Nel margine esterno di c. 35v., in corrispondenza delle relative voci, sono
                        presenti le seguenti annotazioni di mano moderna: <term xml:lang="latin">Pro
                            iuribus episcopi in Soleria / iura in Bibola / iura in castro Ponzanelli
                            / Capri<supplied reason="omitted">li</supplied>ola / Castelnovo / S.
                            Mauritio / plebs Sancti Laurentii de Monte Libero</term>. Sempre nel
                        margine esterno, di mano tardomedievale: <term xml:lang="latin">De
                            hedificatione castri Sancti Mauricii</term>. Nel margine interno di c.
                        36r., in corrispondenza delle relative voci, sono presenti le seguenti
                        annotazioni di mano moderna: <term xml:lang="latin">Cararia / doane marmorum
                            Carrarie erat episcopi / expulsio comunis Lucani a diocesi Lunensi /
                            castrum Amelie a Gulielmo Mascardo / Bolano / Im Mezuleto iugera VIII /
                            domus in Sarzana empta ab episcopo / emptio quorundam villanorum ab
                            episcopo a Guilielmo Mascardo</term>. Nel medesimo margine, di mano
                        tardomedievale e con inchiostro diverso: <term xml:lang="latin">De
                            recuperatione doane sallis Sarzane / De recuperatione castri Amelie et
                            Barbazani</term>
                    </p>
                </div>
                <div type="appr"> </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="B11_div">
                <p xml:id="B11_p_001">In Dei nomine, amen. <date from="1273-04-25" to="1273-12-24"
                        >Anno Domini M°CCLXXIII, in quo anno assumpti fuimus</date>, nos <persName
                        ref="#HenricusEpLuni">Henricus, natione de <placeName ref="#Ficechio"
                            >Ficeculo</placeName></persName>, in <roleName>episcopum
                        Lunensem</roleName> per <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#GreoriuspontifexX">Gregorium papam X</persName> apud <placeName
                        ref="#UrbisVeteris">Urbem Veterem</placeName> mense aprilis et mense madii
                    intravimus episcopatum primo in die beati Marci evangeliste et ordinatis toto
                    dicto anno negociis episcopatus, prout Dominus nobis melius ministravit,
                    sequenti anno emimus terciam partem castri <placeName ref="#Regnano"
                        >Regnani</placeName> a <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#UgolinusGragnana">Ugolino de <placeName ref="#Gragnana"
                            >Gragnana</placeName></persName>, qui dicebat se a nullo tenere dictum
                    castrum, <measure type="imperiales" quantity="350" unit="libra" ana="#altro"
                        >IIIcL libris imperialium</measure>, occasione cuius emptionis dictum
                    castrum, quod erat amissum, recuperavimus et de ipso fecerunt omnes consortes
                    nobis fidelitatem nomine Lunensis episcupatus et sic dictum castrum est in
                    dominio Lunensis episcopatus. </p>
                <p xml:id="B11_p_002">Item emimus<note n="a" place="foot" xml:id="B11_n_001">emimus:
                            <emph>seguito e preceduto da un segno di richiamo di significato
                            oscuro</emph>.</note>, tempore procedente, partem illam a <persName
                        ref="#FranciscusMalaspina">Francisco filio quondam Bernabovis
                            <roleName>marchionis</roleName> Malaspine</persName>, quam habebat in
                        <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>, <measure type="imperiales"
                        quantity="150" unit="libra" ana="#altro">CL libris imperialium</measure>,
                    que valet satis ultra, et ita nichil habent ibi facere marchiones de cetero in
                        <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName> et districtu et <placeName
                        ref="#Ceserano">Ciçerano</placeName> et aliis castris curie <placeName
                        ref="#Soliera">Solerie</placeName><note n="b" place="foot"
                        xml:id="B11_n_002"><emph>Si veda doc. 207- CCXLVI</emph>.</note>. </p>
                <p xml:id="B11_p_003">Item emimus totum illud quod habeba<supplied reason="omitted"
                        >t</supplied>
                    <persName ref="#Tirisendus">Tirisendus</persName> et domina <persName
                        ref="#IohannauxorTirisendi">Iohanna</persName>, uxor funta<note n="c"
                        place="foot" xml:id="B11_n_003">funta: fun <emph>corretto su
                            precedente</emph> fil.</note> dicti <persName ref="#Tirisendus"
                        >Tirisendi</persName>, filii quondam <persName ref="#GibertinusViano"
                        >Gibertini de <placeName ref="#Viano">Viano</placeName></persName>, in
                    possessionibus, vassallis, hominibus, redditibus in foro et venditione ubicumque
                    habebant in dictis <placeName ref="#TerreBianchi">terris <orgName type="familia"
                            ref="#BlanciHerberiaFamilia">Blancorum</orgName></placeName>, <placeName
                        ref="#Soliera">Soleria</placeName> et districtu et alibi ubicumque VIIIc
                    libris imperialium, sicut in eorum testamento ordinaverunt<note n="d"
                        place="foot" xml:id="B11_n_004">ordinaverunt: runt <emph>corretto su
                            precedente scrittura</emph>.</note> dicti iugales, de qua emptione
                    magnam brigam habuimus cum <persName ref="#GuidofraterTirisendi"
                        >Guidone</persName> et <persName ref="#AudoinusfraterTirisendi"
                        >Audoino</persName> et aliis fratribus dicti <persName ref="#Tirisendus"
                        >Tirisendi</persName>.</p>
                <p xml:id="B11_p_004">Item emimus, tempore procedente, quartam partem a
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuiçolusMoregnanno">Guiçolo de <placeName ref="#Moregnano"
                            >Moregnana</placeName></persName> et ab aliis consortibus quam habebant
                    in <placeName ref="#Bibola">Bibola</placeName>, quam dicebant a nullo tenere,
                        <measure type="imperiales" quantity="350" unit="libra" ana="#altro">IIIcL
                        libris imperialium</measure> et sicut est in dominio episcopatus dicta
                    quarta pars et alii consortes tenent illud quod habent ibi a Lunensi episcopatu
                    in feudum et idem in <placeName ref="#Burcione">Burçono</placeName>.</p>
                <p xml:id="B11_p_005">Item fecimus reparari castrum <placeName ref="#Ponzanello"
                        >Ponçanelli</placeName> et multas domos ibi fieri et palatium magnum et
                    emimus multas possessiones et vassallos, ita quod nullus habet ibi aliquid
                    facere et bene expendimus in predictis ultra <measure type="imperiales"
                        quantity="300" unit="libra" ana="#altro">IIIc libras
                    imperialium</measure>.</p>
                <p xml:id="B11_p_006">Item fecimus fieri cassarum de <placeName ref="#Caprigliola"
                            >Capri<supplied reason="omitted">li</supplied>ola</placeName> et domos
                    multas quia nulla ibi erat et <expan>claus<ex>um</ex></expan> vinee et multos
                    vassallos et alios redditus ibi emimus, in quibus expendimus ultra IIc libras
                    imperialium.</p>
                <p xml:id="B11_p_007">Item in <placeName ref="#CastelnuovoMagra"
                        >Castronovo</placeName> fecimus fieri palacium et turrim magnam et
                            <expan>claus<ex>um</ex></expan> vinee et multas possessiones et
                    vassallos et redditus ibi emimus, que constiterunt nobis ultra IIIc libras
                    imperialium.</p>
                <p xml:id="B11_p_008">Item fecimus hedificari castrum <placeName
                        ref="#Sancto_Mauricio">Sancti Mauricii</placeName> de novo, de quo magna
                    utilitas et proventus accrevit et accrescit episcopatui Lunensi in pedagio,
                    ripatico et aliis possessionibus, in quibus expendimus ultra <measure
                        type="imperiales" quantity="1000" unit="libra" ana="#altro">M libras
                        imperialium</measure>. </p>
                <p xml:id="B11_p_009">Item reduximus <orgName ref="#Massa_S_Lorenzo">plebem Sancti
                        Laurentii de <placeName ref="#Monte_Libero">Monte
                        Libero</placeName></orgName> ad mensam episcopalem, que tenebatur a
                    nobilibus de <placeName ref="#Buçano">Buzano</placeName> et ab aliis nobilibus,
                    de qua magna utilitas accrescit episcopatui Lunensi tam in vino quam in aliis,
                    in qua expendimus pro reparatione ecclesie et domorum et aliis possessionibus
                    emptis ultra <measure type="imperiales" quantity="200" unit="libra" ana="#altro"
                        >CC libras imperialium</measure>. </p>
                <pb n="36r" xml:id="fol_036r"/>
                <p xml:id="B11_p_010"> Item in <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>
                    fecimus fieri domos apud <placeName ref="#Veçale">Vezale</placeName>, que
                    constiterunt nobis ultra <measure type="imperiales" quantity="200" unit="libra"
                        ana="#altro">CC libras imperialium</measure> et recuperabimus fabricas de
                    quibus in nullo respondebant episcopatui Lunensi et de quibus modo habemus bene
                        <measure type="imperiales" quantity="50" unit="libra" ana="#altro">L libras
                        imperialium</measure> et plus haberemus si nobis fideliter responderent.</p>
                <p xml:id="B11_p_011">Item recuperabimus magistros marmorum, qui quasi in nullo
                    respondebant Lunensi episcopatui, et fecimus fieri doanam marmorum, de quibus
                    habet emolumentum et utilitatem episcopatus Lunensis ultra <measure
                        type="imperiales" quantity="50" unit="libra" ana="#altro">L libras
                        imperialium</measure> annuatim. </p>
                <p xml:id="B11_p_012">Item revocabimus doanam salis ab hominibus de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, qui dicebant se habere medietatem in
                    ipsa, et litigavimus cum eis in curia romana et alibi et habuimus multas brigas
                    et guerras cum eis propter hoc; <expan>t<ex>ande</ex>m</expan> cum Dei auxilio
                    eos superabimus, ita quod nichil habent facere ibi nec possunt aliquid vindicare
                    in ea de iure de cetero, in qua lite et discordia expendimus ultra <measure
                        type="imperiales" quantity="2000" unit="libra" ana="#altro">IIM libras
                        imperialium</measure>. </p>
                <p xml:id="B11_p_013">Item per potenciam et auctoritatem <orgName
                        ref="#Roma_curia_Romana"><placeName ref="#Roma">Romane</placeName>
                        ecclesie</orgName> expulimus comune <placeName ref="#Lucca"
                        >Lucanum</placeName> et homines <placeName ref="#Lucca">Lucanos</placeName>
                    de toto episcopatu Lunensi, qui dicebant et vindicabant ius habere et
                    iurisditionem episcopalem in omnibus terris episcopatus Lunensis ponendo ibidem
                    annuatim vicarios, iudices et notarios et alios rectores in omnibus terris
                    episcopatus pro eorum libito voluntatis et in ista possessione invenimus eos
                    tempore quo intravimus episcopatum et etiam habebant terciam partem doane salis
                    ad episcopatum tantum spectantis et nunc per gratiam Dei et auxilio <orgName
                        ref="#Roma_curia_Romana"><placeName ref="#Roma">Romane</placeName>
                        ecclesie</orgName>, ut dictum est, nichil habent facere in predictis, pro
                    qua discordia sine periculo nostre persone et nostrorum expendimus ultra mille
                    libras imperialium et de qua liberatione tante servitutis in qua era<supplied
                        reason="omitted">n</supplied>t episcopatus et homines episcopatus magnum
                    emolumentum et honor accrescit et accrevit episcopatui.</p>
                <p xml:id="B11_p_014">Item anno Domini M°CCLXXXIII, inditione XI, recuperavimus
                    castra <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName> et <placeName
                        ref="#Barbazzano">Barbaçani</placeName>, que prodicionaliter amissa erant et
                    ablata per <persName ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmum Mascardum</persName>
                    pro comune Ianue, pro qua recuperatione expendimus et solvimus bene <measure
                        type="imperiales" quantity="1000" unit="libra" ana="#altro">mille libras
                        imperialium</measure>. </p>
                <p xml:id="B11_p_015">Item eodem anno recuperavimus castrum <placeName ref="#Bolano"
                        >Bolani</placeName>, quod similiter amissum erat, et fecimus castrum
                    hedificari de novo et expendimus pro hedificatione <measure type="imperiales"
                        quantity="500" unit="libra" ana="#altro">libras Vc imperialium</measure>. </p>
                <p xml:id="B11_p_016">Item recuperavimus<note n="e" place="foot" xml:id="B11_n_005"
                        >recuperavimus: i <emph>aggiunto in sopralinea</emph>. </note> VIIII iugera
                    terre in <placeName ref="#Meçuleto">Meçuleto</placeName>, que erant amissa eodem
                    anno, pro qua expendimus <measure type="imperiales" quantity="84" unit="libra"
                        ana="#altro">LXXXIIII libras imperialium</measure> et valent satis plus. </p>
                <p xml:id="B11_p_017">Item emimus domum, que fuit <persName ref="#Segnucius"
                        >Segnucii</persName>, in <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
                    <measure type="imperiales" quantity="3800" unit="libra" ana="#altro">VIII C
                        libris imperialium</measure>, quia aliter non poteramus bene habere dominium
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> ex eo quod
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#Morruellusvic">Morroellus, <roleName>marchio</roleName>
                        Malaspina</persName>, occupaverat dictam domum et per consequens terram
                    totam tenebat. </p>
                <p xml:id="B11_p_018">Item emimus eodem anno a <persName ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmo Mascardo</persName> quosdam villanos
                    de districtu <placeName ref="#Barbazzano">Barbaçani</placeName> et XV staria
                    frumenti fictus et duo congia vini et alias condictiones, pro qua emptione
                    solvimus <measure type="imperiales" quantity="150" unit="libra" ana="#altro">CL
                        libras imperialium</measure>. </p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
