<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="B13">
        <front xml:id="B13_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">13</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig"/>

            <docDate xml:id="B13_docDate">
                <date when="1272-04-03">1272 aprile 3,</date>
                <placeName ref="#Sarzanello">Sarzanello</placeName> (<term xml:lang="latin">in
                    castro Sarzane, in palacio domini episcopi</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="B13_regesto">
                <p>Iacopino del fu Arduino di Fosdinovo, Conforto e Calando del fu Corveto,
                    Calandrino di Fosdinovo, Iacopino del fu Sardo, Guitonessa di Fosdinovo, il
                    fratello Bertolotto e la nipote Brunda, Nuvellono del fu Fancello di Fosdinovo,
                    Pucio del fu Vegnudo col fratello Foliano, Guastapane del fu Gerardo di
                    Sarzanello, Parentino stipario e suo fratello Viviano, Vita Folceri e i cugini
                    Migliore e Compagno dichiarano ciascuno di tenere una parte del feudo di
                    Cossiano e di essere quindi vassalli del vescovo di Luni Guglielmo, che li
                    investe con un piccolo bastone (<term xml:lang="latin">gambeta</term>). </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="B13_footer">
                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 38v.-39r., cc. XXXv.-XXXIr. secondo la numerazione originale.
                    </p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizione: <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912"> LUPO GENTILE
                            1912</ref>, Addenda, n. 5, pp. 645-646.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <p>Nel margine esterno di c. 38v., di mano moderna <term xml:lang="latin"
                            >Cossano</term> e altre due parole illeggibili..</p>
                </div>
                <div type="appr"> </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="B13_div">

                <p xml:id="B13_p_001">In Dei nomine, amen. <date when="1272-04-03">Anno a nativitate
                        Eius M°CC°LXXII°, inditione XV, III° aprilis</date>. Iacobinus quondam
                    Arduini de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> confitetur quod
                    tenet octavam partem medietatis <placeName ref="#Cossiano">Cossiani</placeName>
                    ex hereditate patris sui et est feudus episcopatus Lunensis et exinde debet esse
                    ipse, et heredes sui, vassallus <roleName>venerabilis patris domini</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Lunensis
                        episcopi</roleName></persName> suorumque successorum, cuius <placeName
                        ref="#Cossiano">Cossiani</placeName> hos debent esse confines, videlicet ab
                    una parte via publica que descendit de <placeName ref="#Fosdinovo"
                        >Fosdenova</placeName> in plano in parte et in parte IIII iugera boschi que
                    transeunt ipsam viam, que sunt de eadem ratione, de subtus versus planum collis
                    de <placeName ref="Carersto">Carestulo</placeName> descendendo usque ad viam que
                    vadit <placeName ref="Pegazana">Pegatianam</placeName>, ab alia parte usque ad
                    podere <persName ref="#Peregrinus">Peregrini</persName> et <persName
                        ref="#Bonsenior">Bonsegnori</persName>, desuper usque ad podere heredum
                        <persName ref="#AttolinusRapelli">Attolini Rapelli</persName> et <persName
                        ref="#LombardusDaldebio">Lombardi Daldebio</persName> reintrando in viam
                    publicam et suprascripta omnia didicit a patre suo et a suis maioribus et ita
                    confitetur et promittit se habere et tenere pro se et suis heredibus in feudum a
                    Lunensi curia et exinde facere fidelitatem ipsi domino episcopo et suis
                    successoribus canonice intrantibus et super predictis et de predictis iuravit
                    fidelitatem ipsi domino episcopo. <persName ref="#ConfortusCorveti"
                        >Confortus</persName> et <persName ref="#CalandrusCorveti">Calandrus, filii
                        quondam Corveti</persName> et Calandrini de <placeName ref="#Fosdinovo"
                        >Fosdenova</placeName>, confessi sunt et promiserunt et iuraverunt
                    fidelitatem ipsi domino episcopo de octava parte medietatis ipsius <placeName
                        ref="#Cossiano">Cossiani</placeName>, sicut fecit
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#Iacobinus">Iacobinus</persName> et de consimilibus <persName
                        ref="#IacobinusSardi">Iacominus quondam Sardi</persName> et <persName
                        ref="#GuitonessaFosdenova">Guitonesse de <placeName ref="#Fosdinovo"
                            >Fosdenova</placeName></persName>, pro se et <persName ref="#Bertolotus"
                        >Bertholoto</persName>, fratre suo, et <persName ref="#Brunda"
                        >Brunda</persName>, nepte sua, filia <persName ref="#Guilielminus"
                        >Guilielmini</persName> fratris sui, pro quibus promisit de rato, dixit et
                    confessus est et promiserunt et iuraverunt fidelitatem ipsi domino episcopo de
                    dicto <placeName ref="#Cossiano">Cossiano</placeName> pro alia octava parte
                    ipsius medietatis sicut fecerunt suprascripti duo et de confinibus. <persName
                        ref="#NuvelonusFosdenova">Nuvellonus quondam Fancelli de <placeName
                            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName></persName> idem confitetur,
                    promittit et iuravit <pb n="39r" xml:id="fol_039r"/> pro alia octava parte
                    ipsius medietatis, sicut fecerunt omnes alii suprascripti et de confinibus.
                        <persName ref="#PuciusVegnudi">Pucius quondam Vegnudi</persName>, fratris
                    dicti <persName ref="#NuvelonusFosdenova">Nuvelloni</persName>, pro se et
                        <persName ref="#FolianusfraterPucii">Foliano</persName>, fratre suo, pro quo
                    promittit de rato, idem confessus est <supplied reason="omitted">et</supplied>
                    promisit de alia octava parte ipsius medietatis et de confinibus et etiam
                    iuravit ut suprascripti qui nominati sunt superius. Suprascripti <persName
                        ref="#NuvelonusFosdenova">Nuvellonus</persName> et <persName
                        ref="#PuciusVegnudi">Pucius</persName> confessi sunt, promiserunt et
                    iuraverunt de alia octava parte ipsius medietatis et de confinibus, que fuit
                    olim <persName ref="#UgolinusMarie">Ugolini domini Marie</persName>, sicut
                    fecerunt alii suprascripti. <persName ref="#GuastapaneGerardoni">Guastapane
                        quondam Girardoni de <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName></persName> idem confessus est, promisit et iuravit pro
                    alia octava parte ipsius medietatis <placeName ref="#Cossiano"
                        >Cossiani</placeName> et de confinibus, ut suprascriptus <persName
                        ref="#IacobinusSardi">Iacobinus</persName>. <persName
                        ref="#Parentinus_stiparius">Parentinus stiparius</persName> pro se et
                        <persName ref="Vivianus">Viviano</persName>, fratre suo, et <persName
                        ref="VitaFolcerii">Vita Folcerii</persName>, <persName ref="#MeliorFolcerii"
                        >Meliore</persName> et <persName ref="#CompagnonellusFolcerii">Compagnone,
                        filiis dicti Fulcerii</persName>, cosinis suis, pro quibus promittit de
                    rato, idem conventus est, promisit et iuravit pro alia octava parte ipsius
                    medietatis <placeName ref="#Cossiano">Cossiani</placeName> et de confinibus, ut
                    dictus <persName ref="#IacobinusSardi">Iacobinus</persName>. Suprascripti omnes,
                    ut dictum est, pro se et suis heredibus<note place="foot" n="a"
                        xml:id="B13_n_001">heredibus: <emph>ripetutamente corretto nel testo e poi,
                            per maggiore chiarezza, ripetuto a margine con segno di
                        richiamo</emph>.</note> et pro aliis de quibus promittunt de rato,
                    iuraverunt fidelitatem domino episcopo suprascripto de suprascripta tenuta et
                    possessione, recipienti pro se et suis successoribus, et de predicto feudo. Idem
                    dominus episcopus suprascriptos omnes cum gambeta, quam tenebat in manibus,
                    investivit. </p>
                <p xml:id="B13_p_002">Acta sunt hec in <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName><note place="foot" n="b" xml:id="B13_n_002">hec in castro
                        Sarzane: <emph>nel testo</emph> in <placeName ref="#Sarzanello">castro
                            Sarzane</placeName> hec <emph>con segno di richiamo per invertire
                            l’ordine delle parole</emph>.</note>, in palacio ipsius domini episcopi,
                    presentibus <roleName>domino</roleName> <persName ref="#GofredusLucanus">Gofredo Lucano
                        <roleName>canonico</roleName>, filio <roleName>domini</roleName> Normannini</persName>,
                    <roleName>domino</roleName> <persName ref="#Rollandinuscan">Rolandino <roleName>Lunensi canonico</roleName></persName>,
                    <persName ref="#Iacopinusarc">Iacobino <roleName>archipresbitero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
                        >Amelia</placeName></persName>, <persName ref="#OddoCangnoli">Odone Cangnoli cive <placeName ref="#Lucca"
                            >Lucano</placeName></persName> et <roleName>domino</roleName> <persName ref="#RolandinusGragnana">Rolandino de <placeName
                        ref="#Gragnana">Gragnana</placeName></persName>, testes<note place="foot" n="c"
                        xml:id="B13_n_003">testes: <emph>così nel testo per</emph> testibus</note>
                    ad hec rogatis. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
