<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="B16">
        <front xml:id="B16_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">16</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig"/>

            <docDate xml:id="B16_docDate">
                <date from="1273-04-25" to="1273-12-24">1273 &lt;aprile 25 - dicembre 24&gt;</date>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="B16_regesto">
                <p>Indagine promossa dal vescovo di Luni Enrico riguardante il cerimoniale per
                    l’insediamento del vescovo di Luni. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="B16_footer">
                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 40r.-40v., cc. XXXIIr.-XXXIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizione: <ref type="biblio" target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894 </ref>, nota
                        1, pp. 111-112; <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912"> LUPO GENTILE
                            1912</ref>, Addenda, n. 9, pp. 651-652.</p>
                    <p>Una copia cartacea [D] di mano del notaio <term xml:lang="latin">Sigismondo
                            Pecinus</term>, estratta dal Codice Pelavicino in data 21 novembre 1631,
                        è conservata nell’Archivio Capitolare di Sarzana, A/6, si veda <ref
                            type="biblio" target="#FREGGIA_1989">FREGGIA 1989</ref>, p. 1.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <p>Nel margine esterno di c. 40r., di mano posteriore: <term xml:lang="latin"
                            >Ingressus episcopi Lunensis. Ceremonie quibus utebantur episcopi
                            Lunenses in primo ingresso in curia</term>. Nel margine interno della
                        medesima c. 40r., di mano moderna: <term xml:lang="latin">Cerimoniale nella
                            venuta de vescovi</term>. Nel margine esterno di c. 40v., di mano
                        moderna: <term xml:lang="latin">Carraria</term>.</p>
                </div>
                <div type="appr"> </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="B16_div">

                <p xml:id="B16_p_001">In Dei nomine amen. <date from="1273-04-25" to="1273-12-24"
                        >Anno Domini M°CC°LXXIII°</date>. Nos <persName ref="#HenricusEpLuni">
                        Henricus, <roleName>miseratione divina Lunensis
                        episcopus</roleName></persName>, inquisita veritate a senioribus et a
                    maioribus et aliis de capitulo nostro Lunensi necnon a quibusdam aliis
                    antiquioribus fidelibus episcopatus, invenimus quod in primo adventu episcopi si
                    de <placeName ref="#Pietrasanta">Petrasancta</placeName> venerit, statim cum
                    transiverit pontem debent descendere de equo et facere orationem flexis genibus
                    versus orientem, secundum quod Dominus sibi ministrabit, et reascendere ipsum
                    equm vel alium et venire signando usque ad <orgName ref="#Luni_S_Maria"
                        >ecclesiam de <placeName ref="#Luni">Luna</placeName></orgName>. Et cum
                    transiverit fluvium ante <orgName ref="#Luni_S_Maria">ecclesiam <placeName
                            ref="#Luni">Lune</placeName></orgName>, <name type="familia"
                        ref="#BriaviaFamilia">domini de <placeName ref="#Briavia"
                            >Briavia</placeName></name>, <orgName ref="#Lucca_diocesis">Lucane
                        dyocesis</orgName>, debent habere equm quem equitat, pro quo faciunt
                    fidelitatem episcopum et sunt eius vassalli; et, si vult, episcopus potest ipsum
                    equm equitare usque ad <orgName ref="#Luni_S_Maria"><placeName ref="#Luni"
                            >Lune</placeName> ecclesiam </orgName>et illi debent usque illuc
                    episcopum adestrare pedes eius. Et in foribus ecclesie debet recipi
                    processionaliter a canonicis et clero et debet incathedrari a preposito,
                    archidiacono et aliis canonicis in cathedra retro altare et ibi aliquantulum
                    requiescere, si placet, et debet orationem<note place="foot" n="a"
                        xml:id="B16_n_001">orationem: <emph>corretto su precedente
                        scrittura</emph>.</note> beate Virginis ibi dicere et benedictionem populo
                    dare et postmodum ascendere alium equm et venire usque <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzanam</placeName> et ibi processionaliter recipi et venire usque ad
                        <orgName ref="#Sarzana_S_Basilio">ecclesiam Sancti Basilii</orgName> et in
                    cathedra retro altare debet <pb n="40v" xml:id="fol_040v"/> ab ipsis canonicis
                    iterum poni et debet se discalciare et induere super pellicium et capam de
                    serico cum baculo et mittra et ire pedes cum processione usque ad <orgName
                        ref="#Sarzana_S_Andrea">ecclesiam Sancti Andree</orgName> et dicere ibi
                    orationem de beato Andrea et populo dare benedictionem et postmodum redire eodem
                    modo ad <orgName ref="#Sarzana_S_Basilio">ecclesiam Sancti Basilii</orgName> et
                    ibi dicere orationem de Sancto Basilio vel aliam congruentem et dare populo
                    benedictionem et, exutus pontificalibus et <expan>calciat<ex>ibus</ex></expan>,
                    si vult, potest festum suum tenere et curiam apud <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzanam</placeName> vel in <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName>. Et postmodum, aliquot diebus transactis, potest
                    recipere iuramentum fidelitatis et sequimenti ab omnibus hominibus de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et aliorum castrorum et villarum ipsius
                    et postmodum alio die potest et debet recipere iuramenta ab omnibus vassallis
                    uno die certo et loco vel in diversis et debet facere scribi de qua re sunt
                    vassalli et quale servicium facere debent, alioquin non tenetur eos recipere,
                    nisi velint, et postmodum visitare suum episcopatum. Et ante fores <orgName
                        ref="#Luni_S_Maria">ecclesie <placeName ref="#Luni"
                            >Lune</placeName></orgName> debet quidam<note place="foot" n="b"
                                xml:id="B16_n_002">quidam: da <emph>corretto su precedente scrittura</emph>. </note> de <placeName ref="#Carrara"
                        >Carraria</placeName> nomine <persName ref="#GuilielmusSpinelli">Guilielmus
                        Spinelli</persName> habere calcaria, pro quibus debet iurare fidelitatem et
                    esse vassallus episcopi. Et equm<note place="foot" n="c"
                        xml:id="B16_n_003">equm: <emph>così nel testo per</emph> equus.</note> quem equitat usque ad <orgName
                        ref="#Sarzana_S_Basilio">ecclesiam Sancti Basilii</orgName> debet esse
                    canonicorum Lunensis ecclesie; et si contingeret quod civitas <placeName
                        ref="#Luni">Lune</placeName> reficeretur, divina gratia favente, omnia ista
                    predicta deberet ibi facere, in qua civitate habet totum dominium temporale et
                    spirituale, merum et mixtum imperium et omnimodam iurisditionem omnium causarum
                    civilium, criminalium et spiritualium et omnia banna, furta, forefacta et
                    homicidia et alia crimina punire debet secundum legitimas sanctiones canonicas
                    et civiles. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
