<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="B18">
        <front xml:id="B18_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">18</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig"/>

            <docDate xml:id="B18_docDate">
                <date from="1273-04-25" to="1273-12-24">1273 &lt;aprile 25 - dicembre 24&gt;</date>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="B18_regesto">
                <p>Indagine promossa dal vescovo di Luni Enrico sulle consuetudini e i diritti dei
                    gastaldi, degli scari e dei saltari in carica nei castelli e nei villaggi della
                    diocesi di Luni. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="B18_footer">
                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 41r.-41v., cc. XXXIIIr.-XXXIIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizione in <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912"> LUPO GENTILE
                            1912</ref>, Addenda, nn. 10-11, pp. 652-654. Lupo Gentile considera come
                        documenti a sé stanti il testo a c. 41r. e il testo a c. 41v. In realtà si
                        tratta di un unico documento.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <p>Nel margine interno di c. 41r., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                            >castra episcopatus</term>. Nel margine esterno della medesima carta è
                        presente un segno di richiamo a forma di croce, che rimanda alla carta
                        successiva. </p>
                    <p>Nonostante quanto enunciato nella parte iniziale del documento, il testo non
                        parla di saltari, ma solo di gastaldi e scari; quindi forse il documento è
                        mutilo. </p>
                    <p>La data espressa dal documento indica solo l’anno - 1273 - che va ristretto
                        al periodo che va dalla consacrazione di Enrico a vescovo all’ultimo giorno
                        dell’anno secondo lo stile della Natività.</p>
                </div>
                <div type="appr"> </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="B18_div">

                <p xml:id="B18_p_001"> In Dei nomine, amen. <date from="1273-04-25" to="1273-12-24"
                        >Anno Domini M°CC°LXXIII°</date>. Nos <persName ref="#HenricusEpLuni"
                        >Henricus, <roleName>miseratione divina Lunensis
                        episcopus</roleName></persName>, inquisitionem fecimus et fieri fecimus a
                    maioribus et antiquioribus hominibus episcopatus nostri de consuetudinibus et
                    iuribus castaldionum, scariorum et saltariorum omnium castrorum et villarum
                    episcopatus nostri Lunensis. </p>
                <p xml:id="B18_p_002"> In primis invenimus quod castaldio <placeName
                        ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName> debet suum officium exercere in
                    burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et territorio ipsius et in
                        <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName> et eius territorio
                    et in <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>
                    <expan>p<ex>reter</ex></expan> curia ips<supplied>i</supplied>us, <placeName
                        ref="#Pulica">Pulica</placeName>, <placeName ref="#SanTerenzo">Sancto
                        Terentio</placeName>, <placeName ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName> et
                    eius districtu, <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> et
                        <placeName ref="#Brina">Brina</placeName> et eorum districtibus et
                    territoriis, in quibus omnibus debet facere colligi fictum et alios redditus et
                    proventus curie Lunensis et facere deferri ad <placeName ref="#Sarzanello"
                        >castrum Sarzane</placeName> vel ad alium locum, iuxta voluntatem domini
                    episcopi, et debet habere ab episcopo victum et vestitum sicut alii familiares,
                    pro se uno guarterone et uno equo, ita quod guarteronem episcopus non induit, et
                    debet habere de qualibet libra quando episcopus investit aliquem de aliquo
                    podere ab illo qui investituram recipit <measure type="imperiales" quantity="2"
                        unit="soldus" ana="#tax">duos soldos imperialium</measure> et nichil aliud;
                    et ipse debet facere omnia servicia curie et fieri facere cum iussione episcopi
                    sive sine iussione et debet interesse omnibus condempnationibus dictorum
                    castrorum et villarum quociens fiunt et episcopus aliquam partem de dictis
                    condempnationibus sibi dat si vult de gratia speciali et hoc dicimus quod debet
                    interesse dictis condempnationibus in locis predictis nisi statutum vel
                    specialis consuetudo repugnet. Et ipse castaldio est immunis ab omnibus
                    impositionibus exercituum et custodiis, si episcopo placet. </p>
                <pb n="41v" xml:id="fol_041v"/>
                <p xml:id="B18_p_003">Scarius <placeName ref="#Sarzanello">castri
                        Sarzane</placeName> debet precipere saltariis in colligendo blado, vino et
                    feno et aliis que debent facere ipsi saltarii et ire cum eis, si potest, ad
                    requisitionem seu iussionem castaldionis, si castaldio fuerit ab episcopo
                    deputatus ut omnia diligenter et fideliter faciant, et ipse debet clavem capane
                    quamdiu bladum trituratur tenere et servare et alios redditus colligere in
                        <placeName ref="#Sarzanello">castro</placeName> et burgo <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et precipere curaturam <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> si eis ab episcopo vel castaldione
                    precipitur et alia omnia servicia curie facere. Et debet comedere in curia
                    quando sibi placet et debet habere I tunicam et I escapum de albasio in hyeme et
                    in estate I garnellum et nichil aliud nisi quod immunis est ab exercitu,
                    custodia et omnibus aliis factoribus <orgName ref="#Sarzanello_comune">comunis <placeName ref="#Sarzanello">castri
                        Sarzane</placeName></orgName>, secundum quod episcopus voluerit et videbitur expedire
                    et sibi placuerit, et debet habere de qualibet libra investiture cuiuslibet
                    poderis ab illo cui fit investitura <measure type="Ianuenses" quantity="12"
                        unit="denarius" ana="#tax">XII denarios Ianuensium</measure> et si contingat
                    quod aliquid de blado vel aliis rebus in capanna positis amittatur, tenetur
                    restituere de proprio illius qui amiserit dummodo de amissione constet si claves
                    custodierit et non per violenciam sublatum fuerit. Et debet facere ligari
                    vegetes in vindemiis et alia vasa et debet interesse cum ligantur et alia facere
                    per totum annum que sibi ab episcopo vel castaldione precipiuntur. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
