<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLVII_418">
    <front xml:id="CCCCLVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">418</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLVII_docDate">
        <date when="1253-10-08">1253 ottobre 8</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >Ponzanelli, in domo Aidantis, ubi curia tenebatur</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLVII_regesto">
        <p>Aldobrandino del fu Vivaldo di Vezzano cede alcuni suoi vassalli, nominalmente elencati,
          al vescovo di Luni Guglielmo, ricevendone in cambio nove lire di imperiali, due iugeri di
          terra a Castagnetulo e due staia di frumento.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 355r.-355v., c. CCCXLVIr.-CCCXLVIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE, 1912</ref>, n. 457,
            p. 465-467.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>L’indizione non è la IX, come erroneamente indicato in Lupo Gentile, ma la XI (cfr.
              <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 31).</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>IIIIc LVII. Vasallorum de
              Veçano.</emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLVII_div">
        <p xml:id="CCCCLVII_p_001" n="1">
          <pb n="355r" xml:id="fol_355r"/> In Dei nomine, amen. <date when="1253-10-08"> Anno a
            nativitate Eius M°CCLIII, indictione XI, VIII intrantis octubris. </date><persName
            ref="#VivaldusLamberti">Aldebrandinus quondam Vivaldi de Lamberto de <placeName
              ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName> dedit et tradidit nomine permutationis
          venerabili patri <roleName>domino </roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, infrascriptos fideles et vassallos suos, videlicet <persName
            ref="#GuilielmusAlamanni">Guilielmum Alamanni</persName>, <persName
            ref="#VenucellusBonfancelli">Venucellum quondam Bonfancelli</persName>, <persName
            ref="#BenvenutusValentini">Benvenutum quondam Valentini de <placeName ref="#Cobio"
              >Cobio</placeName></persName>, <persName ref="#RainaldusValentini"
            >Rainaldum</persName> fratrem eius, <persName ref="#ParentellusCarotto">Parentellum del
            Carotto</persName>, <persName ref="#Calandrinus">Calandrinum</persName> et fratres,
            <persName ref="#CalandrinusEngelensis">filios quondam Engelensis</persName>, <persName
            ref="#TonsonusPenti">Tosonum filios quondam Penti</persName>, <persName
            ref="#MorandusGuitoni">Morandum de Guitono</persName>, <persName
            ref="#BonafidesConvenuto">Bonafidem de Convegnuto</persName>, <persName
            ref="#ValerianusMalacheti">Valerianum quondam Malacheti de <placeName ref="#Plaça">la
              Piaza</placeName></persName>, <persName ref="#NicolosiusBonesingne">Nicholosium
            quondam Bonensigne</persName>, <persName ref="#ConfortiusRainaldini">Confortium quondam
            Rainaldini</persName>, <persName ref="#BenvenutusBernardi">Benvenutum quondam Bernardi
          </persName>et <persName ref="#Guilielmus">Guilielmum</persName> fratrem eius, <persName
            ref="#PartecellusPhilippini">Partecellum quondam Philippini</persName>, <persName
            ref="#PeregrinusAlamanneti">Peregrinum quondam Alamanneti</persName> et <persName
            ref="#FancelletusPrato">Fancelletum de <placeName ref="#Prato">Prato
            </placeName></persName> et omnes alios fideles et vassallos, quos habet in <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, curia et districtu et pertinenciis, cum omni iure
          feudi quod habent, tenent et possident et cum omni dominio et proprietate quod et quam
          habet in eos, exceptis solummodo <persName ref="#BernardusGuiderelli">Bernardo quondam
            Guiderelli de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName></persName>, <persName
            ref="#SavoritusGuiderelli">Savorito fratre dicti Bernardi</persName>, filiis quondam
            <persName ref="#GuilielmusSassina">Guilielmi de <placeName ref="#Sassina"
              >Sassina</placeName></persName>, <persName ref="#RecorverusDetesalvis">Recovero
            quondam Detesalvis de <placeName ref="#Raio">Raio</placeName></persName> et <persName
            ref="#GrimaldinusMartinelli">Grimaldino quondam Martinelli de <placeName
              ref="#MonteRegulo">Monte Regulo</placeName></persName>. Et cessit ei omnia iura et
          actiones que et quas habet in predictis fidelibus datis et poderibus et possessionibus
          eorum et fecit eum procuratorem et dominum in rem suam et constituit se pro eo et eius
          nomine predicta possidere et quasi, promittendo dictus <persName ref="#Aldebrandinus"
            >Aldebrandinus </persName>predicta data et concessa ipsi domino episcopo, recipienti
          nomine sui episcopatus, deffendere et exbrigare ab omni contradicente et impediente <note
            n="a" place="foot" xml:id="CCCCLVII_n_001">impediente: impe <emph>corretto su precedente
              scrittura.</emph></note> persona et loco; et, si deffendere et exbrigare non posset,
          restaurare et salvum cambium inde ei dare promisit et ipsam deffensionem facere suis
          expensis et conservare eum inde indempnem <note n="b" place="foot" xml:id="CCCCLVII_n_002"
            >inde indempnem: <emph>nel testo</emph>indempnem inde<emph>con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole.</emph></note>, confitendo predictus <persName
            ref="#Aldebrandinus">Aldebrandinus </persName>ipsi domino episcopo quod predictos
          fideles a curia Lunensi tenebat et de ipsis et feudis ipsorum fecit ipsi domino episcopo,
          recipienti nomine sui episcopatus, finem et refutationem et pactum de non petendo et
          dationem et eos a sua fidelitate et omni obligatione liberavit et absolvit. Et predicta
          omnia promisit rata habere et non contravenire et pro predictis omnibus sic attendendis et
          observandis obligavit se idem <persName ref="#Aldebrandinus">Aldebrandinus</persName> et
          suos heredes et bona predicto domino episcopo. Et predictus dominus episcopus dedit,
          tradidit et concessit eidem <persName ref="#Aldebrandinus">Aldebrandino</persName>, nomine
          permutationis pro suprascriptis datis et concessis, <measure quantity="8" unit="solidus"
            >libras VIII imperialium </measure> coram me notario et testibus infrascriptis et duo
          iugera terre posita in bradia subtana de <placeName ref="#Castagnetulo"
            >Castangnetulo</placeName>, quibus coheret a pede via publica versus <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName>, a capite terra quondam <persName
            ref="#GuilielmotusRossello">Guilielmoti de <placeName ref="#Rossello"
              >Rossello</placeName></persName>, ab uno latere terra <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parentis quondam Pasqualini </persName>in parte et in parte
          terra quam tenent heredes quondam <persName ref="#CunradusLamberti">Conradi de <placeName
              ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName>, ab alio terra que tenetur per curiam
          Lunensem, et staria duo frumenti ex illis duobus et dimidio que reddit <persName
            ref="#ParentinusBaldeçoni">Parentinus quondam Baldicioni</persName>, eo pacto et ea
          condictione apposita quod idem <persName ref="#Aldebrandinus">Aldebrandinus</persName>, et
          eius heredes ex se descendentes, predictam terram et fictum habeat et habere debeat et
          possideat nomine recti et honorifici feudi, promittendo idem dominus episcopus ipsi
            <persName ref="#Aldebrandinus">Aldebrandino </persName>predictam terram et fictum
          deffendere et exbrigare ab omni contradicente et impediente persona et loco; et, si
          deffendere et exbrigare non posset, restaurare et salvum cambium inde ei dare promisit et
          ipsam deffensionem facere suis expensis et conservare eum inde indempnem. Insuper promisit
          idem <persName ref="#Aldebrandinus">Aldebrandinus </persName>ipsi domino episcopo dictam
          terram et fictum non vendere vel alienare seu distrahere aut permutare; et, si contra
          fecerit, ipsa terra cum ficto predicto, ipso iure, ad ipsum dominum episcopum et Lunensem
          curiam revertatur. Et similiter dictus episcopus promisit et convenit ipsi <persName
            ref="#Aldebrandinus">Aldebrandino </persName>predictos fideles et vassallos non vendere
          nec alienare seu distrahere aut permutare; et, si contra fecerit, ipsi fideles ad ipsum
            <persName ref="#Aldebrandinus">Aldebrandinum</persName>, ipso iure, revertantur. Et pro
          predictis omnibus sic attendendis et observandis obligaverunt se, et idem dominus
          episcopus suos successores et bona episcopatus, ad penam eius tocius quod idem <persName
            ref="#Aldebrandinus">Aldebrandinus </persName> ei dedit et concessit; et, si
          contravenerit idem dominus episcopus, ad ipsum <persName ref="#Aldebrandinus"
            >Aldebrandinum </persName> libere revertantur, predictis omnibus aliis semper firmis; et
          idem <persName ref="#Aldebrandinus">Aldebrandinus </persName>suos heredes et bona, ad
          penam eius tocius <pb n="355v" xml:id="fol_355v"/> quod sibi predictus dominus episcopus
          dedit et concessit ut, si contra predicta idem <persName ref="#Aldebrandinus"
            >Aldebrandinus </persName>venerit vel fecerit, predicta sibi data et concessa ad ipsum
          dominum episcopum libere revertantur, predictis omnibus aliis semper firmis et ratis. </p>
        <p xml:id="CCCCLVII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>,
          in domo <persName ref="#AidansPonz">Aidantis</persName>, ubi curia tenebatur, testibus
            <persName ref="#ParensPasqualini">Parente quondam Pasqualini</persName>, <persName
            ref="#ConfortusPaganini">Conforto quondam Paganini de Bono</persName>, <persName
            ref="#BastardusArmannini">Bastardo quondam Armannini</persName>, <persName
            ref="#GuidetusBenvenuti">Guideto quondam Benvenuti</persName>
          <roleName>castaldione </roleName>ipsius domini episcopi in <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>, <persName ref="#BonalbergusAicardini">Bonalbergo quondam Aicardini
            de <placeName ref="#Colognola3">Columgnola</placeName></persName>, <persName
            ref="#MercadantePlaça">Mercadante de <placeName ref="#Plaça"
            >Plaça</placeName></persName> et aliis presentibus et rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCCLVII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLVII_st_001"/> Ego <persName ref="#Bonalbergusnot"
              >Bonalbergus<roleName>. domini Frederici invictissimi Romanorum imperatoris
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
