<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCVII_368">
    <front xml:id="CCCCVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">368</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCVII_docDate">
        <date when="1279-07-28">1279 luglio 28</date>, <placeName>Santo Stefano (<term
            xml:lang="latin">in plebe Sancti Stephani; in domo Guilielmini quondam Alamanni de
            Sancto Stephano</term>)</placeName>
        <date when="1279-07-30">1279 luglio 30</date>, <placeName>Caprigliola (<term
            xml:lang="latin">Capriliole, in palacio domini episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCVII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Enrico raccoglie alcune testimonianze sui diritti sulla strada
          pubblica presso l’ospedale di Scognavarano, che gli venivano contesi dagli uomini e dal
          comune di Vezzano. Tali diritti riguardano in particolare la raccolta del pedaggio, il
          controllo e la protezione dei viandanti.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 327r.-328v. cc. CCCXVIIIIr.-CCCXXv. secondo la numerazione originale
          </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n.407,
            pp. 390-396.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno di c. 327r., di mano moderna: <emph>De gabella quam exigunt illi
              de Vezano in strata Romea prope fosam Ponzani</emph>.</note>
          <note>Nel margine esterno di c. 327v. di mano moderna: <emph>erant extra hanc fines in
              anno.</emph></note>
          <note>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCCVII.
              Testium receptorum super strata de Scongnavarano. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCVII_div">
        <p xml:id="CCCCVII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1279-07-28">Anno a
            nativitate Eius M°CCLXXIX, indictione VII, XXVIII die iulii.</date> Nos <persName
            ref="#HenricusEpLuni">Henricus</persName>, <roleName>miseratione divina Lunensis
            episcopus</roleName>, ad eternam memoriam rei<note n="a" place="foot"
            xml:id="CCCCVII_n_001">
            <term xml:lang="latin">memoriam rei</term>: <emph>nel manoscritto rei memoriam con segno
              di richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> perpetue, audito et
          intellecto quod <orgName ref="#Vezzano_comune"
            >commune et homines de <placeName ref="#Vezzano">Veçano</placeName></orgName>
          dicebant se ius habere et iurisdictionem in strata publica, que est iuxta <orgName
            ref="#Scongnavarano_ospedale">hospitale de <placeName ref="#Scongnavarano"
              >Scongnavarano</placeName></orgName>, et quod <note n="b" place="foot"
            xml:id="CCCCVII_n_002"><term xml:lang="latin">et quod</term>: <emph>scritto su
              rasura.</emph>.</note> volebant ibidem pedagium colligere et capere suos inimicos et
          alios quos volebant sine iniuria inferenda nobis vel alicui alii, propter quod, volentes
          super hiis scire veritatem et nullam iniuriam eis vel aliis inferentes, inquisivimus a
          maioribus et a fidedignis de hoc diligentius veritatem, prout inferius continetur.
            <persName ref="#PaganinusBenedicti">Paganinus quondam Benedicti de <placeName
              ref="#Santo_Stefano"> Sancto Stephano</placeName></persName>, testis iuratus et
          requisitus super hoc, dicit, suo iuramento, quod a XL annis citra vidit quod episcopus
          Lunensis et sui vicarii et officiales habuerunt et exercuerunt in dicta strata de
            <placeName ref="#Scongnavarano"> Scongnavarano</placeName> specialiter omnem et plenam
          iurisdictionem in custodiendo, pedagiando<note n="c" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_003"
              ><term xml:lang="latin">pedagiando</term>: <emph>Nel manoscritto pedagiando, con la
              seconda a corretta in sopralinea su e espunta.</emph>.</note>, capientes omnes
          delinquentes ibidem et salvando omnes mercatores et mercimonia transeuntes sive
          transeuncia per dictam stratam sub protectione <pb n="327v" xml:id="fol_327v"/> et
          deffensione ipsius episcopi et suorum, et restitituendo<note n="d" place="foot"
            xml:id="CCCCVII_n_004"><term xml:lang="latin"> restitituendo</term>: <emph>così nel
              testo per restituendo</emph>.</note>, si qua ibidem ablata fuerant ab aliquibus
          malefactoribus vel latronibus, et ea faciendo restitui a dictis malefactoribus, si
          inveniri poterant; alioquin a communitatibus et hominibus terrarum suarum de <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName> et <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName> et aliis terris suis. Requisitus quomodo scit, dicit quod vidit
          pluries tales restitutiones fieri, et specialiter de quodam correrio straneo, qui
          spoliatus fuit circa <placeName ref="#Sant_Andrea"> Sanctum Andream</placeName>,<supplied
            reason="omitted">et</supplied> quod homines de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName> compulsi fuerunt per dominum et eius vicarium restituere ablata ipsi
          corerio. Hoc idem dicit de quodam puero, qui inventus mortuus fuit in strata predicta,
          iuxta dictum <orgName ref="#Scongnavarano_ospedale"> hospitale de <placeName
              ref="#Scongnavarano">Scongnavarano</placeName></orgName>; et quia non fuit inventus
          malefactor, vicarius terrarum ipsius episcopi punivit commune et homines de <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName> et fuerunt duobus diebus detempti in
          inquirendo; et etiam dicit quod vidit homines terrarum episcopatus, ad mandatum ipsius
          domini episcopi et vicariorum terrarum ips<supplied reason="omitted">i</supplied>us
          episcopi, facere et reaptare dictam stratam a <placeName ref="#MonteRubeo">Monte
            Rubeo</placeName> usque ad <placeName ref="#Aulla">Avulam</placeName> et per aliam
          stratam usque ad rivum de <placeName ref="#Goçolo">Goçolo</placeName>, sine requisitione
          vel contradictione alicuius communitatis seu aliquorum hominum de <placeName
            ref="#Vezzano">Veçano</placeName> sive <supplied reason="omitted">de</supplied> alio
          quocumque loco. Requisitus si de hiis et consimilibus sit fama publica in partibus illis,
          dicit quod sic. Requisitus quod sit fama publica, dicit quod <supplied reason="omitted"
            >est</supplied> illud quod homines communiter dicunt; et ista non testificatur odio,
          amore, precio vel precibus. Item dicit quod vidit preconizari et precipi per
            <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#BonacursusLanfredi">Bonacursum Lanfredi de <placeName ref="#Lucca"
              >Luca</placeName></persName>, <roleName>vicarium</roleName> ipsius domini episcopi,
          omnibus hominibus episcopatus quod dictam stratam et alias fideliter custodirent, sub
          certa pena et banno qualem communitas in suo districtu: quod fecerunt semper sine
          requisitione et contradictione hominum de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel aliunde seu alicuius alterius
          cuiuscumque; et ista omnia facta sunt publice, scientibus et non contradicentibus commune
          de <placeName ref="#Vezzano"> Vezano</placeName> et qualibet alia persona dicti communis,
          pro se nec pro ipso communi seu alicuius alterius communitatis.</p>
        <p xml:id="CCCCVII_p_002" n="2">Actum publice in <orgName ref="#S_Stefano_Magra">plebe
              <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName></orgName>, presentibus
            <roleName>magistro</roleName>
          <persName ref="#ProhinusSanctiStephani"> Prohimo de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName></persName>, <persName ref="#PetrusGentisnot">Petro de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>notario</roleName>, quondam
            Gentis</persName>, <persName ref="#HenricusPadulvarmo">Henrico de <placeName
              ref="#Padulvarmo">Padulvarmo</placeName>
          </persName> et aliis pluribus testibus ad hec rogatis, coram quibus dictus <persName
            ref="#PaganinusBenedicti">Paganinus</persName> predicta dixit, deposuit et testificatus
          fuit, ut dictum est supra.</p>
        <p xml:id="CCCCVII_p_003" n="3">Eodem die et coram predictis<note n="e" place="foot"
            xml:id="CCCCVII_n_005"><term xml:lang="latin">predictis</term>: <emph>pre aggiunto in
              sopralinea con segno di richiamo, in scrittura più minuta</emph>.</note> testibus, in
          domo infrascripti <persName ref="#GuilielminusAlamanni">Guilielmini</persName>, <persName
            ref="#GuilielminusAlamanni">Guilielminus quondam Alamanni de <placeName
              ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName>, testis iuratus et
          interrogatus super predictis, dicit, suo iuramento, quod a LXa annis citra vidit quod
          dominus Lunensis episcopus et eius vicarius et officiales habuerunt, tenuerunt et
          exercuerunt plenam iurisdictionem in predicta strata de <placeName ref="#Scongnavarano"
            >Scongnavarano</placeName> a <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> usque ad
          districtum <placeName ref="#Aulla"> Avule</placeName> et per aliam stratam usque ad
          confines <placeName ref="#Madrognano"> Madrognani</placeName> in custodiendo dictam
          stratam, pedagiando, capiendo omnes delinquentes ibidem et in salvando et custodiendo
          mercatores et mercimonia transeuntes et transeuncia per dictam stratam sub protectione
          ipsorum domini episcopi et vicariorum et officialium suorum et restituendo, si qua ablata
          fuerant ibidem ab aliquibus malefactoribus vel latronibus, si inveniri poterant, et
          procedendo contra eos ut ipsos cogerent ad restitutionem rerum ablatarum. Interrogatus
          quomodo scit predicta, dicit quod <persName ref="#VivaldusLamberti"> Vivaldus Lamberti de
              <placeName ref="#Vezzano">Veçano</placeName></persName> semel in dicta strata de
            <placeName ref="#Scongnavarano">Scongnavarano</placeName> fuit depredatus quosdam
          mercatores Pisanos et tunc dominus episcopus et eius officiales fecerunt coadunari gentem
          episcopatus et iverunt contra homines de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>
          hostiliter ad devastandum, depopulandum bona eorum predicta occasione, et sic ipsi homines
          de <placeName ref="#Vezzano"> Vezano</placeName> remiserunt res ablatas apud <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sanctum Stephanum</placeName> et restitute fuerunt mercatoribus
          ipsis. Et dicit quod hoc vidit et predictis interfuit et tunc reintravit <placeName
            ref="#Vezzano">Vezanum</placeName>. Item dicit quod alia vice
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#RaimundinusVezano">Ramondinus de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName></persName> in dicta strata de <placeName ref="#Scongnavarano"
            >Scongnavarano</placeName> spoliavit quosdam mercatores straneos argento, çendatis et
          aliis rebus, et sic dominus <persName ref="#MarzuccusEpLuni"> Marzucus</persName>,
            <roleName>tunc Lunensis episcopus</roleName>, precepit predicta restitui, alioquin
          diffidabat eum et alios de <placeName ref="#Vezzano">Veçano</placeName>; propter quod idem
            <persName ref="#RaimundinusVezano">Ramondinus</persName> restituit; et vidit ponderari
          idem testis argentum et alia quando restituebantur in domo <persName
            ref="#LupisinusSanctoStephano">Lupisini de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName></persName>. Item dicit <pb n="328r" xml:id="fol_328r"/> quod
            <persName ref="#FedericusFabiano">Fredericus de <placeName ref="#Fabiano"
              >Fabiano</placeName></persName> et alii pro <orgName ref="#Vezzano_comune"
                >communi de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName></orgName> colligebant in dicta strata pedagium, quia ipsum emerant. Unde
          dominus <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricus</persName>, <roleName> Lunensis
            episcopus</roleName>, qui nunc est, fecit eos inde licenciari, quod nullo modo pedagium
          ibi colligerent, et sic recesserunt et non collegerunt postmodum ibi pedagium; et hoc fuit
          publicum. Item, requisitus, dicit quod preceptum fuit publice per vicarios domini episcopi
          quod quelibet communitas custodiret et salvaret dictam stratam in suo districtu sub certo
          banno et pena, et dicit quod hec omnia publice facta sunt, scientibus et non
          contradicentibus hominibus de Vezano vel aliquo ipsius loci vel aliunde. Et dicit quod
          dominus Lunensis episcopus, ex pacto, tenetur dictam stratam deffendere et securare
          Mediolanensibus, Cremonensibus et aliis mercatoribus <placeName ref="#LombardiaR"
            >Lombardie</placeName> transeuntibus per dictam stratam; et vidit inde instrumentum
          publicum inter dictum dominum episcopum et dictos mercatores a <placeName ref="#Lavello"
            >Lavello</placeName> superius per totam dictam stratam usque ad <placeName
            ref="#Piastrum">Piastrum</placeName>, et tantum plus quantum durat districtus terrarum
          domini episcopi. Et dicit quod vicarii terrarum domini episcopi precipiebant quod quelibet
          communitas reaptaret et faceret dictam stratam in suo districtu, sine eo quod commune et
          homines de <placeName ref="#Vezzano">Veçano</placeName> facerent stratam vel reaptarent in
          dictis locis vel in aliquo contradicerent aliquod fieri in dicta strata, set ipsam libere
          dimiserunt Lunensibus episcopis in custodiam ipsorum et officialium et hominum terrarum
          suarum, sine aliqua contradictione; et dicit quod de predictis est publica vox et fama in
          partibus istis. Et dicit, interrogatus, quod publica fama est id quod verum est et quod
          publicum est; et non testificatur doctus, precio, amore vel timore.</p>
        <p xml:id="CCCCVII_p_004" n="4">Eodem die et coram predictis testibus, in <orgName>plebe
              <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName></orgName>, <persName
            ref="#UgolinusPelavicini">Ugolinus quondam Pelavicini de <placeName ref="#Santo_Stefano"
              >Sancto Stephano</placeName></persName>, testis iuratus et interrogatus super
          predictis, coram eisdem testibus, dicit, suo iuramento, quod vidit per LXa annos quod
          domini Lunenses episcopi, qui pro tempore fuerunt, et eorum vicarii et officiales
          habuerunt, tenuerunt et exercuerunt plenam iurisdictionem in dicta strata de <placeName
            ref="#Scongnavarano">Scongnanavarano<note n="f" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_006"
                ><term xml:lang="latin">Scongnanavarano</term>: <emph>così nel
            testo</emph>.</note></placeName> in custodiendo et securando dictam stratam et salvando
          mercatores transeuntes per dictam stratam cum eorum mercimoniis et in puniendo
          delinquentes in dicta strata et in faciendo restitui, si qua ibidem ablata fuerunt ab
          aliquibus. Interrogatus quomodo scit predicta, dicit quia ipse testis, precepto domini
          episcopi et eius officialium, cum quibusdam aliis, iam fuit ad custodiam dicte strate
          pluries, in die et in nocte, et vidit sepe preconizari ex parte domini episcopi et
          officialium suorum quod dicta strata custodiatur a communitatibus et hominibus terrarum
          suarum, quelibet communitas in suo districtu. Et dicit quod <persName
            ref="#VivaldusLamberti">Vivaldus Lamberti de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName></persName> olim spoliavit in dicta strata, iuxta <orgName
            ref="#Scongnavarano_ospedale">hospitale de <placeName ref="#Scongnavarano"
              >Scongnavarano</placeName></orgName>, quosdam mercatores et <roleName>dominus
            episcopus</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucus</persName>, qui tunc erat, fecit ita quod dictus
            <persName ref="#VivaldusLamberti">Vivaldus</persName> restituit ea que a dictis
          mercatoribus acceperat; et hoc fuit publicum omnibus de contrata. Item dicit quod dominus
            <persName ref="#RaimundinusVezano">Ramondinus de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName></persName> spoliavit in dicta strata de <placeName
            ref="#Scongnavarano">Scongnavarano</placeName> quosdam mercatores et dominus episcopus
          fecit tunc congregari guaitam<note n="g" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_007"><term
              xml:lang="latin">guaitam</term>: <emph>lettura incerta</emph>.</note> suam ad eundum
          contra illos de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, et sic fecerunt restitui ea
          que idem <persName ref="#RaimundinusVezano">Ramondinus</persName> abstulerat ipsis
          mercatoribus; et hoc vidit idem testis, et dicit quod domini episcopi Lunenses et eorum
          vicarii fecerunt et faciunt et precipiunt reaptari dictam stratam, quando expedit, ab
          hominibus terrarum suarum per totam dictam stratam a <placeName ref="#MonteRubeo">Monte
            Rubeo</placeName> supra usque ad <placeName ref="#Piastrum">Piastrum</placeName>, et
          tanto plus quantum durat eorum districtus, et in ea quicquid voluerunt fecerunt. Item
          dicit quod de predictis omnibus est publica vox et fama in partibus istis. Interrogatus
          quod est publica vox et fama, dicit quod id quod est manifestum et publicum per terram; et
          hec facta sunt scientibus et non contradicentibus communi et hominibus de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel aliquo ipsorum vel aliunde et sine eo quod de
          iurisdictione dicte strate in aliquo se intromitterent. Item dicit quod, quia fuit
          inventus quidam puer mortuus in dicta strata, prope <placeName ref="#Scongnavarano"
            >Scongnaveranum</placeName>, vicarius terrarum domini episcopi fecit citari homines de
            <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName> et detinuit eos ut de hoc
          inquireret veritatem; et quia non invenit, punivit eos. Et dicit quod non testificatur
          doctus, precio vel precibus vel timore.</p>
        <p xml:id="CCCCVII_p_005" n="5">Eodem die et coram predictis testibus<note n="h"
            place="foot" xml:id="CCCCVII_n_008"><term xml:lang="latin">predictis testibus</term>:
              <emph>nel manoscritto testibus predictis con segno di richiamo per invertire l’ordine
              delle parole</emph>.</note>, in <orgName>plebe <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti
              Stephani</placeName></orgName>, <persName ref="#BendecasaGuidoleti">Bendecasa quondam
            Guidoleti de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName>,
          testis iuratus et interrogatus super predictis, dicit quod vidit quod
            <roleName>dominus</roleName>
          <pb n="328v" xml:id="fol_328v"/>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName> et <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricus</persName>, <roleName>Lunensis
            episcopus</roleName>, quilibet suo tempore, et eorum vicarii et officiales per XXXa
          annos, de quibuslibet bene recordatur, habuerunt, tenuerunt et exercuerunt plenam
          iurisdictionem in strata predicta de <placeName ref="#Scongnavarano"
            >Scongnavarano</placeName> a <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> ad <placeName
            ref="#Piastrum">Piastram<note n="i" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_009"><term
                xml:lang="latin">Piastram</term>: <emph>così nel testo per
            Piastrum</emph>.</note></placeName>, et inde superius quantum durat districtus terrarum
          episcopatus, et per aliam stratam nescit, nisi quantum durat districtus terrarum
          episcopatus, securando ipsam stratam et faciendo fieri et refici dictam stratam in
          predictis locis, quando expedit, scientibus et non contradicentibus commune et hominibus
          de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et aliunde. Et dicit, iuratus, quod de
          predictis est publica vox et fama in partibus istis. Et dicit quod publica vox et fama est
          id quod a pluribus scitur et dicitur. Interrogatus quis puniebat maleficia que fiebant in
          dicta strata, respondit: dominus episcopus, qui fuit pro tempore, et eius vicarii, sine
          contradictione alicuius; et ista faciebant<note n="l" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_010"
              ><term xml:lang="latin">faciebant</term>: <emph>aci corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note> et fieri faciebant publice et manifeste, scientibus et non
            contradicentibus<note n="m" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_011"><term xml:lang="latin"
              >contradicentibus</term>: <emph>ti corretto su precedente scrittura</emph>.</note>
          illis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et non aliunde. Et dicit quod non
          testificatur doctus, precio, amore vel timore.</p>
        <p xml:id="CCCCVII_p_006" n="6">Postea vero<note n="n" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_012"
              ><term xml:lang="latin">Postea vero</term>: <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note>, <date when="1279-07-30">eodem anno, die XXX iulii,</date>
          <placeName ref="#Caprigliola">Capri<supplied reason="omitted"
          >liol</supplied>e</placeName>, in palacio domini episcopi, presentibus <persName
            ref="#FedericusRibaldini">Federico quondam Ribaldini de <placeName ref="#Santo_Stefano"
              >Sancto Stephano</placeName></persName>, <persName ref="#RofinusPlacencia">Roffino de
              <placeName ref="#Piacenza">Placencia</placeName></persName> et <persName
            ref="#FranceschinusOpecini">Franceschino quondam Opecini de <placeName ref="#Felerrecia"
                >Felerrecia<note n="o" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_013"><term xml:lang="latin"
                  >Felerrecia</term>: <emph>er corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note></placeName></persName>, testibus ad hec rogatis, <persName
            ref="#AlcherotusSanctoStephano">Alcherotus de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName></persName>, testis iuratus et requisitus super predictis, dicit,
          suo iuramento, quod ab eo tempore citra de quo recordatur, scilicet a L annis citra, de
          quibus bene recordatur, vidit quod domini Lunenses episcopi et eorum vicarii et officiales
          habuerunt, tenuerunt et exercuerunt plenam iurisdictionem in dicta strata de <placeName
            ref="#Scongnavarano">Scongnavarano</placeName> in custodiendo et securando dictam
          stratam et salvando mercatores transeuntes per ipsam stratam cum rebus et mercimoniis
          eorum a <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> usque ad <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sanctum Stephanum</placeName> et amplius quantum durat districtus
          terrarum episcopatus, et etiam in puniendo delinquentes in dicta strata et in faciendo
          restitui, si qua ibidem ablata fuerint ab aliquibus. Interrogatus quomodo scit predicta,
          dicit: quia semper vidit sic et audivit, etiam ab antiquis, quod episcopi Lunenses, qui
          pro tempore fuerunt, et eorum officiales habuerunt dominium dicte strate et fecerunt in ea
          quicquid facere voluerunt, et ipsam stratam reaptari fecerunt, quando expedit, et hec
          omnia fecerunt scientibus et non contradicentibus commune et hominibus de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel aliis aliquibus et sine eo quod ipsi de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> se in aliquo intromitterent de strata predicta. Et
          dicit quod homines de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> iam voluerunt pedagium
          colligere iuxta <orgName ref="#Scongnavarano_ospedale">hospitale de <placeName
              ref="#Scongnavarano">Scongnavarano</placeName></orgName> et
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Lunensis olim
            episcopus</roleName>, fecit eos inde licenciari, et non fuerunt ausi colligere et dicit
          quod de predictis omnibus est et fuit publica vox et fama in partibus istis. Requisitus
          quod sit publica vox et fama, dicit quod illud quod communiter dicunt omnes homines<note
            n="p" place="foot" xml:id="CCCCVII_n_014"><term xml:lang="latin">homines</term>:
              <emph>Nel manoscritto quod omnes communiter dicunt homines con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole</emph>.</note>; et dicit quod predicta non
          testificatur doctus, odio, amore et timore, precio vel precibus.</p>

        <p xml:id="CCCCVII_p_007" n="7"><ptr target="#CCCCVII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam Gualteroti de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName>, hiis
          interfui et de mandato venerabilis patris domini <persName ref="#HenricusEpLuni"
            >Henrici</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopi</roleName>, predictos testes
          recepi et examinavi coram testibus suprascriptis et eorum dicta fideliter scripsi et in
          publicam fomam redegi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
