<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXVI_387">
    <front xml:id="CCCCXXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">387</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXVI_docDate">
        <date when="1257-01-15">1257 gennaio 15</date>,<placeName> Lucca (<term xml:lang="latin">in
            quadam domo que dicitur infirmaria Sancti Fridiani</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXVI_regesto">
        <p>Vegnante del fu Odolino di Bolano cede al vescovo di Luni Guglielmo, al prezzo di 4 lire
          e mezza di imperiali, due pezzi di terra situati nel distretto di Bolano, uno in Guerceto
          e l’altro a Staçone. Vegnante, che teneva tali beni in feudo dalla curia di Luni, li
          ottiene ora in affitto al censo annuale di uno staio di frumento e due libbre d’olio. Il
          vescovo paga il dovuto con quello che ha ricavato dalla liberazione di Mercadante del fu
          Rollandino Peçameçane.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 336r., c. CCXXVIIIr. secondo la numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref> n. 426,
            p. 416.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXVI. Unius starii frumenti et II librarum olei a Vegnante Odilini.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXVI_div">
        <p xml:id="CCCCXXVI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1257-01-15">Anno a
            nativitate Eius M°CCLVII, indictione XVa, XV° ianuarii</date>. <persName
            ref="#VegnansOdolini">Vegnans quondam Odolini de <placeName ref="#Bolano"
              >Bolano</placeName></persName> fecit finem et refutationem et pactum de non petendo et
          datum venerabili patri <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, recipienti nomine sui episcopatus, de duabus petiis terrarum, cum
          omnibus super positis et pertinenciis earum, quarum una posita est in pertinenciis
            <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName>, in loco dicto <placeName ref="#Guerceto"
            >Guerceto</placeName>, cui coheret superius, inferius et ab uno latere <persName
            ref="#CarindonetusPrato">Carindonetus de <placeName ref="#Prato"
            >Prato</placeName></persName> et ab alio heredes quondam <persName
            ref="#StephanusGuerceto">Stephani de <placeName ref="#Guerceto"
            >Guerceto</placeName></persName>; alia petia posita est in loco dico <placeName
            ref="#Stazone">Staçone</placeName>, cui coheret superius via publica, inferius idem
            <persName ref="#VegnansOdolini">Vegnans</persName>, ab uno latere <persName
            ref="#ParentinusStaçone">Parentinus de <placeName ref="#Stazone"
            >Staçone</placeName></persName> et ab alio <persName ref="#PiçolbonusStaçone"
            >Piçolbonus</persName>, frater eius, quas a Lunensi curia tenebat. Quam finem et
          refutationem promisit dictus <persName ref="#VegnansOdolini">Vegnans</persName> dicto
          domino episcopo perpetuo firmam habere et tenere et numquam in aliquo contra venire, de
          iure vel de facto, et ipsas terras deffendere ab omni contradicente persona, et
          specialiter de suo dato et facto, sub obligatione bonorum et heredum suorum, sub pena
            <measure type="imperialium" quantity="40" unit="solidus">LX soldorum bonorum
            imperialium</measure>, quam dare et solvere promisit suprascripto domino episcopo si
          contra predicta venerit vel non observaverit et quociens fuerit contraventum, confitendo
          se recepisse ab ipso domino episcopo, dante nomine predicti episcopatus, pro precio
          suprascriptarum terrarum aut hemponematorum sive melioramentorum ipsarum, <measure
            type="imperialium" quantity="4" unit="libra">libras IIIIor bonorum imperialium et
            dimidiam</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie: quos denarios receperat
          idem dominus episcopus de francatione <persName ref="#MercadantusPeçameçane">Mercadantis
            quondam Rollandini Peçameçane</persName>. Ibidem incontinenti suprascriptus dominus
          episcopus, precibus et supplicationibus ipsius <persName ref="#VegnansOdolini"
            >Vegnantis</persName>, dedit et locavit ei suprascriptas terras, cum omnibus super se
          positis et pertinenciis earum, ita ut ipse <persName ref="#VegnansOdolini"
            >Vegnans</persName> et sui heredes, ex se descendentes, habeant, teneant et fruantur
          suprascriptas terras, cum omnibus super se positis et pertinenciis earum, dando et
          reddendo exinde annuatim curie Lunensi, in curia de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName> vel districtu, ubi alii redditus episcopales dantur et consignantur,
          per totum mensem augusti, starium I frumenti mundi et sicci, ad currens starium Lunensis
          curie de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, et libras duas olei, ad currentem
          libram curie de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, per totum mensem ianuarii,
          promittendo dictus dominus episcopus dictam locationem suprascripto <persName
            ref="#VegnansOdolini">Vegnanti</persName>, recipienti pro se suisque heredibus, perpetuo
          firmam et ratam habere et non contravenire. Et pro predictis omnibus sic attendendis et
          observandis, ut dictum est, obligaverunt se, dictus dominus episcopus suosque successores
          et bona episcopatus et dictus <persName ref="#VegnansOdolini">Vegnans</persName> se
          suosque heredes et omnia sua bona, ad penam <measure type="imperialium" quantity="40"
            unit="solidus">LX soldorum imperialium</measure>, quam pars que contra predicta venerit
          vel non observaverit parti fidem servanti solvere teneatur quociens in eam inciderit; et,
          ea soluta, predicta omnia in suo robore perseverent. Et nichillominus idem <persName
            ref="#VegnansOdolini">Vegnans </persName>teneatur ex ipsis terris Lunensi curie
          respondere sicut in omnibus ante presentem contractum facere et respondere tenebatur. </p>
        <p xml:id="CCCCXXVI_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Lucca">Luce</placeName>, in quadam
          domo que dicitur infirmaria <orgName ref="#Lucca_S_Frediano">Sancti Fridiani</orgName>,
          presentibus <roleName>magistro</roleName>
          <persName ref="#Gerardusarc">Gerardo <roleName>archipresbytero</roleName> de <orgName
              ref="#Marinasco_S_Stefano"><placeName ref="#Marnasco"
            >Marnasco</placeName></orgName></persName>, <persName ref="#Iacopinusarc">Iacomino
              <roleName>archipresbytero</roleName> de <orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo"><placeName
                ref="#Ameglia">Amelia</placeName></orgName></persName> et <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergo <roleName>notario</roleName> de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>

        <p xml:id="CCCCXXVI_p_003" n="3"><ptr target="#CCCCXXVI_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Benedictusnot">Benedictus</persName>, <roleName>imperialis aule
            notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
