<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="452(CCCCLXXXXI).xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXXXI_452">
    <front xml:id="CCCCLXXXXI_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">452</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXXI</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCLXXXXI_docDate">
        <date when="1196-02-05">1196 febbraio 5</date>m <placeName ref="#Ameglia">Ameglia <emph>(<term
                xml:lang="latin">in castro Amelie, ante ecclesiam</term>)</emph>
          </placeName>
        
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXXI_regesto">
        <p>Alcuni castellani di Trebiano, Galleto, Bonagiunta di Ferruccio, Guiternino, Biagni e
          Attolino, testimoniano sui beni ricevuti in feudo dalla curia Lunense in Trebiano.<term
            xml:lang="latin"/>
        </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 370r.-370v., cc. CCCLXIr.-CCCLXIv., secondo la numerazione originale.
          </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 491,
            pp. 512-513 </p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXXI. Breve recordationis de his que castellani de Tribiano confessi fuerunt se
              tenere a Lunensi curia. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXXI_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_001" n="1">
          <pb xml:id="fol_370r" n="370r"/> In Christi nomine, amen. Breve recordationis de terris,
          domibus et aliis rebus, quas castellani de <placeName ref="#Trebiano"
          >Trebiano</placeName>, qui leguntur inferius, dixerunt se tenere per curiam domini
          episcopi. § In primis <persName ref="#Galletus">Galletus</persName> dicit se tenere domum
          in qua habitat ab eadem curia, que est in domignone predicti castri, preter illam domum
          quam ibi acquisivit ab illis de <placeName ref="#Botra">Botra</placeName>; deinde dicit se
          et <persName ref="#Lombardellus">Lombardellum</persName>, nepotem suum, tenere communiter
          ab eadem curia quicquid habent in podio de <placeName ref="#Trebiano"
          >Trebiano</placeName>, in castro et extra castrum, sicut vadit via de <placeName
            ref="#Cafadio">Cafazio</placeName> superius ascendendo usque ad casam <persName
            ref="#GerardusCafaziolo">Gerardi de <placeName ref="#Cafaziolo">Cafaziolo</placeName>
          </persName>, preter domum in qua habitat idem <persName ref="#Lombardellus"
            >Lombardellus</persName> in eodem castro, et quicquid habent in <placeName
            ref="#Capagno">Capagnola</placeName>; similiter tenent a curia quod tenet <persName
            ref="#Biangnus">Biangni</persName> per eos quia dederunt hoc in dotem cuidam sorori
            <persName ref="#Galletus">Galleti</persName>, que fuit <roleName>uxor</roleName>
          <persName ref="#Biangnus">Biangni</persName>; et tenent similiter sulcas terre XXX in
          lecto fluminis, que protenditur usque ad rivulum de <placeName ref="#LaMura">la
            Mura</placeName>, quam terram ibi habet <persName ref="#Lombardellus"
            >Lombardellum</persName> totam per se et per <persName ref="#Galletus"
            >Galletum</persName>, et mediam iugam terre in <placeName ref="#Armolia"
            >Armolia</placeName>, quam totam tenet idem <persName ref="#Lombardellus"
            >Lombardellus</persName>; et similiter tenent a curia predicta sulcas L terre in
            <placeName ref="#Cafaziolo">Cafaziolo</placeName>, quam habuit <persName ref="#Biangnus"
            >Biangni</persName> in dotem pro uxore sua, et sulcas XXXVI in duobus locis in
            <placeName ref="#Perezi">Perezi</placeName>, quam <persName ref="#Galletus">Galletus
          </persName> habet totam in sua parte, et quicquid <persName ref="#Galletus"
            >Galletus</persName> dedit per cambium de vineis de <placeName ref="#Rapale"
            >Rapale</placeName>
          <persName ref="#AlbertusGabiano">Alberto</persName> et <persName ref="#HenricusGabiano"
            >Henrico</persName>, germanis, <roleName>vicedominis</roleName> in <placeName
            ref="#Gabiano">Gabiano</placeName>, et quicquid habent <persName ref="#Galletus"
            >Galletus</persName> et <persName ref="#Lombardellus">Lombardellus</persName> in
            <placeName ref="#Castellario">Castellario</placeName>, sicut vadit via de <placeName
            ref="#GroppoCasaveclo">Groppo Casaveclo</placeName> superius usque in summo montis
            <placeName ref="#Castellario">Castellarii</placeName>, quod dividunt cum <persName
            ref="#RollandusNigracio">Rollando de Nigracio</persName>, et quicquid <persName
            ref="#Galletus">Galletus</persName> in sua parte habet in <placeName ref="#Pratolongo"
          />Pratolongo et XL sulcas terre in <placeName ref="#Cafaziolo">Cafaziolo</placeName> et
          XIII sulcas terre in <placeName ref="#Bolongno">Bolongno</placeName>, que protenditur
          usque ad terram <persName ref="#BonandusArcola">Bonandonis de <placeName ref="#Arcola"
              >Arcola</placeName>
          </persName>, et sulcas X in <placeName ref="#Bolongno">Bolongno</placeName> et sulcas XXX
          in <placeName ref="#Pulvina">Pulvina</placeName>, que vadit usque ad rivum de <placeName
            ref="#LaMura">la Mura</placeName>, et sulcas VI in ramo <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebianese</placeName>, iuxta terram <placeName ref="#Libriachi">Libriachi</placeName>,
          quas nonaginta IX sulcas <persName ref="#Sismundusarc">Sismundus</persName>
          <roleName>archipresbyter</roleName> de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>
          dedit ei <persName ref="#Galletus">Galleto</persName> per cambium terre de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebio</placeName>, et quicquid habent de masio de <placeName
            ref="#Plazio">Plazio</placeName>, de quo non dant fodrum nec aliam condicionem faciunt
          nisi guaitas castelli <note n="a" place="foot" xml:id="CCCCLXXXXI_01">castelli: <emph>la
              prima</emph>l<emph>aggiunta in sopralinea</emph>
          </note> de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, et sulcas IX in <placeName
            ref="#Pulvina">Pulvina</placeName>, quam habet <persName ref="#Lombardellus"
            >Lombardellus</persName> in parte, et mediam iugam terre in <placeName ref="#Morteto"
            >Morteto</placeName>, iuxta terram <persName ref="#Biagnus">Biagni</persName>. Et dico
          ego <persName ref="#Galletus">Galletus</persName>
          <note n="b" place="foot" xml:id="CCCCLXXXXI_02">Galletus: <emph> preceduto da una lettera
              abrasa </emph>
          </note> quod ego credo quod ego et <persName ref="#Lombardellus">Lombardellus
          </persName>tenemus per eandem curiam illud quod tenent per nos filii quondam <persName
            ref="#BellusCastagnola">Belli de <placeName ref="#Castagnola"
            >Castagnola</placeName></persName> et quod tenebat per nos <persName ref="#Philippus"
            >Philippus</persName> de <placeName ref="#LaFracta">la Fracta</placeName>. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_002" n="2"> Item dico ego <persName ref="#Galletus"
            >Galletus</persName> quod ego et mei consortes, castellani de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>, debemus boskezare in toto bosco quod habet dominus episcopus in
          districtu <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> et <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelie</placeName> ad nostram utilitatem, videlicet in domo nostra vel in domibus
          nostris, et hoc habemus in feudum et per castellariam a curia Lunensis episcopi et quod
          non debemus dare aliquod fodrum similiter. Item habet <persName ref="#Lombardellus"
            >Lombardellus</persName> ab eadem curia petiam unam terre in <placeName ref="#Armolia"
            >Armolia</placeName>, quam cambiavit cum <persName ref="#RiccolusGuerisieto">Riccolo de
            Guerisieto</persName> per vineas de <placeName ref="#Sepiano">Sepiano</placeName>. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_003" n="3"> Item dicunt <persName ref="#BonaiunctaFerrucci"
            >Bonaiuncta de Ferructio</persName> per se et <persName ref="#GuiterninusTrebiano"
            >Guiterninus</persName> pro <persName ref="#AbbatusAlberti">Abbate, filio quondam
            Alberti</persName> pentolarii, se tenere per curiam domini episcopi in feudum et per
          castellariam domum in qua habitant in domignone de <note n="c" place="foot"
            xml:id="CCCCLXXXXI_03">de: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>
          </note>
          <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, quam cambiaverunt cum <persName
            ref="#Aldeprandusvic1">Aldeprando</persName>
          <roleName>vicedomino</roleName> per casamentum granarii, et quicquid habent in podio de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, sicut vadit via de <placeName
            ref="#Cafadio">Cafazio</placeName> superius, in casamentis et terris usque ad murum
          domignonis castri et quicquid habent in <placeName ref="#Capannola">Capannola</placeName>
          et in <placeName ref="#Plolo">Plolo</placeName>, quod est totum de <persName
            ref="#BonaiunctaFerrucci">Bonaiuncta</persName>, sicut tenuit <persName
            ref="#BonusCastagneto">Bonus</persName> de <placeName ref="#Castagneto2"
            >Castagneto</placeName>, et iugam I terre in <placeName ref="#Cafaziolo"
            >Cafaziolo</placeName> et iugam I terre ad <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebium</placeName>, quam dederunt ecclesie de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>. <persName ref="#BonaiunctaFerrucci">Bonaiuncta</persName>
          vendidit suam partem de isto iugere consensu domini <persName ref="#GualEpLuni"
            >Gualterii</persName>, <roleName>Lunensis episcopi</roleName>, unde assignavit cambium
          curie predicte mediam iugam terre in <placeName ref="#Dremone">Dremone</placeName>, que
          dividitur cum <persName ref="#AlbertusFassarino">Alberto de Fassarino</persName>, sicut in
          instrumento per me ipsum <persName ref="#Confortusnot">Confortum</persName>
          <roleName>notarium</roleName> facto inde continetur. Et <persName
            ref="#GuiterninusTrebiano">Guiterninus </persName>pro <persName ref="#AbbatusAlberti"
            >Abbate</persName> dedit per cambium eidem ecclesie de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> suam partem I medietatis illius iugeris, unde habet per cambium
          sulcas XXX in <placeName ref="#Pulvina">Pulvina</placeName>, iuxta terram <persName
            ref="#OliveriusPizolbono">Oliverii de <placeName ref="#Pizolbono">Pizolbono</placeName>
          </persName> , et sulcas XX in <placeName ref="#Bolongno">Bolongno</placeName> et sulcas
          VIII ad duas voltas in <placeName ref="#SummoBolongno">Summo Bolongno</placeName>, iuxta
          terram <persName ref="#TancredusAicardini">Tancredi quondam Aicardini</persName> , et
          sulcas VI in capite <persName ref="#Bosus">Bozii</persName>. Item habet <persName
            ref="#GuiterninusTrebiano">Guiterninus</persName> solus pro <persName
            ref="#AbbatusAlberti">Abbate</persName> per curiam omnes istas terras, scilicet mediam
          iugam in <placeName ref="#Armolia">Armolia</placeName> et sulcas XVIII in <placeName
            ref="#Pulvina">Pulvina </placeName>et mediam iugam in <placeName ref="#Pratolongo"
            >Pratolongo</placeName> et IIIIor veminas <note n="d" place="foot"
            xml:id="CCCCLXXXXI_04">veminas: <emph>così nel testo per vineas </emph></note> ad
            <placeName ref="#Perezi">Perezi</placeName> ad stangnum et mediam iugam in <placeName
            ref="#Nozano">Nozano</placeName> et petiam I terre coralis <note n="e" place="foot"
            xml:id="CCCCLXXXXI_05">coralis: <emph>così nel testo forse col significato di recinto
              per animali Cfr. DUCANGE ad vocem currale</emph>
          </note> ad viam <placeName ref="#Faticia">Faticiam </placeName>et petiam I vinearum ad
            <placeName ref="#Pozum">Pozum</placeName>, preter I particulam quam ibi acquisivit a
            <persName ref="#Guerinus">Guerino</persName>, et clausum de <placeName ref="#Gabiano"
            >Gabiano</placeName>, ibi ubi habet de masio de <placeName ref="#Plazio"
            >Plazio</placeName>, de quo non datur fodrum nec alia conditio, preter guaitas castelli
          et boskeçariam, ut supra legitur. Item habet <persName ref="#BonaiunctaFerrucci"
            >Bonaiuncta</persName> solus per eandem curiam omnes istas <pb xml:id="fol_370v"
            n="370v"/> terras, scilicet clausum de <placeName ref="#Gabiano">Gabiano</placeName>, in
          quo est <note n="f" place="foot" xml:id="CCCCLXXXXI_06">est: <emph>così nel testo per
              sunt</emph>
          </note> domus et vinee et alia talia, totum hoc quod ibi habet et sulcas LX terre in loco
          qui dicitur <placeName ref="#TerraCastellana">Terra Castellana</placeName> et quicquid
          habet in <placeName ref="#Castellario">Castellario</placeName>. Item habent a curia
          comuniter <persName ref="#BonaiunctaFerrucci">Bonaiuncta</persName> et <persName
            ref="#GuiterninusTrebiano">Guiterninus</persName> pro <persName ref="#AbbatusAlberti"
            >Abbate</persName> in feudum quod non debent dare saltariam de aliqua terra, quam habent
          in destrictu domini episcopi de iamscriptis nominatis tenutis vel etiam de aliis quondam
          acquisitis a suis maioribus et de fodro et de boscatico, ut supra legitur, et iugam I
          terre ad <placeName ref="#Morteto">Morteto</placeName>, quam tenent filii <persName
            ref="#PretebonusPulliola">Preteboni de <placeName ref="#Pulliola">Pulliola</placeName>
          </persName> ab eis per libellum. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_004" n="4"> Item dicit <persName ref="#Biangnus">Biangni</persName>
          se habere in feudum et per castellariam a curia domini episcopi domum antiquam in qua
          habitat et quicquid habet antiquitus in podio de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>, in castro et extra castrum, sicut vadit via de <placeName
            ref="#Cafadio">Cafazio</placeName> superius usque ad canileg et a canile <note n="g"
            place="foot" xml:id="CCCCLXXXXI_07">canile: <emph>così nel testo per canale</emph>
          </note> ad illud <persName ref="#Palmerius">Palmerii</persName> et filiorum et inde
          ascendendo usque ad illud ecclesie et inde eundo plane usque ad viam de <placeName
            ref="#Panteo">Panteo</placeName> et inde eundo usque ad domum illorum de <placeName
            ref="#Cafazolo">Cafazolo</placeName>, preter petiam I terre quam ipse habet ibi per
          cambium ab <persName ref="#AlbertusGabiano">Alberto</persName> et <persName
            ref="#HenricusGabiano">Henrico</persName>
          <roleName>vicedominis</roleName>, germanis, et preter IIII <note n="h" place="foot"
            xml:id="CCCCLXXXXI_08">IIII: <emph>la prima unità corretta su precedente
              scrittura.</emph>
          </note> galletas musti quas donaverunt ei iamscripti germani infra iamscriptas
          coherencias, quod mustum ibi annuatim habebant de redditu, et quicquid habet in <placeName
            ref="#Plolo">Plolo</placeName> in donnico vel quod habent ibi pro eo filii <note n="i"
            place="foot" xml:id="CCCCLXXXXI_09">filii: <emph>corretto su precedente
              scrittura.</emph>
          </note>
          <persName ref="#Roffinus">Roffini</persName> et in <placeName ref="#Capanola"
            >Capanola</placeName>, preter illud quod fuit illorum de <placeName ref="#Canalmora"
            >Canalmora</placeName>
          <note n="l" place="foot" xml:id="CCCCLXXXXI_10">Canalmora: <emph>la seconda asta della n
              corretta su precedente a</emph>
          </note>, et habet per curiam iuger I terre in <placeName ref="#Cafazolo"
            >Cafazolo</placeName> et sulcas XL in loco fluminis que vadit usque ad rivum de
            <placeName ref="#LaMura">la Mura</placeName> et mediam iugam terre in <placeName
            ref="#Morteto">Morteto</placeName>, que est iuxta terram <persName ref="#Galletus"
            >Galleti</persName>, et mediam iugam ad <placeName ref="#Pratolongo"
            >Pratolongo</placeName> et sulcas XVI ad viam <placeName ref="#Faticia"
            >Faticiam</placeName> iuxta <persName ref="#BonaiunctaFerrucci">Bonaiunctam </persName>
          et <persName ref="#AbbatusAlberti">Abbatem</persName> et ortum de <placeName
            ref="#Gabiano">Gabiano</placeName>, qui est iuxta <persName ref="#Donnandecasa"
            >Donnendecasam</persName>, et petiam I terre ad pratum in capite terre <persName
            ref="#Palmerius">Palmerii</persName> et quicquid ad <placeName ref="#Perezi"
            >Perezi</placeName> et ad stagnum, quod partit cum <persName ref="#Galletus"
            >Galleto</persName> et filiis <persName ref="#Benvenutus=">Benvenuti</persName>, et de
          saltaria et boscatico et fodro ut <persName ref="#GuiterninusTrebiano"
            >Guiterninus</persName> pro <persName ref="#AbbatusAlberti">Abbate</persName> et
            <persName ref="#BonaiunctaFerrucci">Bonaiuncta</persName> habent. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_005" n="5"> § Item dicit <persName ref="#Attolinus"
            >Attolinus</persName> se habere a curia domini episcopi in feudum et per castellariam
          domum in qua habitat et domum quam habent filii quondam <persName ref="#Iuxtamons"
            >Iustamontis</persName> in domignone castri iuxta ecclesiam et quicquid habet in
            <placeName ref="#Castellario">Castellario</placeName> et ortum de <placeName
            ref="#Gabiano">Gabiano</placeName> et sulcas XL terre in loco fluminis que vadit usque
          ad rivum de <placeName ref="#LaMura">la Mura</placeName> et sulcas XX terre ad <placeName
            ref="#LaMura">la Mura</placeName> et sulcas IX in <placeName ref="#Pulvina"
            >Pulvina</placeName> et quicquid habet in podio de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> a via de <placeName ref="#Cafadio">Cafazio</placeName> superius
          usque ad murum domignonis castri et iugam I terre in <placeName ref="#IsolaAmeglia">Insola
            Amelie</placeName>, vel plus vel minus quod sit, quam cambiavit cum vicedomino pro hoc
          quod habebat in <placeName ref="#Ortale2">Ortale</placeName>, et similiter habet a curia
          admiscere I ad <placeName ref="#LavaclumFerrarium">Lavacclum Ferrarium</placeName> um et
          petiam I terre in <placeName ref="#Panteo">Panteo</placeName>, que dicitur <placeName
            ref="#TerraCastellana">Terra Castellana</placeName>; de saltaria, boscatico et fodro,
          sicut supradicti. Item habet a curia medietatem casamenti positi ante domum quam habent
          iamscripti filii quondam <persName ref="#Iuxtamons">Iustamontis</persName>. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_006" n="6"> § Omnes iamscripti, videlicet <persName ref="#Galletus"
            >Galletus</persName>, <persName ref="#Biangnus">Biangni</persName>, <persName
            ref="#BonaiunctaFerrucci">Bonaiuncta</persName>, <persName ref="#Attolinus"
            >Attolinus</persName> et <persName ref="#GuiterninusTrebiano">Guiterninus</persName> pro
          dicto <persName ref="#AbbatusAlberti">Abbate</persName>, iuraverunt, tactis sacrosanctis
          evangeliis, super quibus quisque illorum manum posuit, se tenere et habere iamscriptas
          terras et domos, ut supra legitur, a predicta curia et in omnibus et per omnia verum esse
          ut quisque illorum narrat bona fide et bono intellectu, sine fraude, et de cetero aliquo
          tempore Lunensis episcopus, qui pro tempore fuerit, vel suus nuncius interrogabit eos vel
          petierit ab eis si scierint amplius se tenere et habere per curiam semper iamscriptis
          sacramentis dicere tenebuntur que scierint. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_007" n="7"> Acta sunt hec <date when="1196-02-05"> anno a nativitate
            Domini MC nonagesimo VI, indictione XIIII, die lune, V intrante februario </date> , in
          castro <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, ante ecclesiam, coram domino
            <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName>, <roleName>Dei gratia venerabili
            Lunensi episcopo</roleName>, feliciter. Ibi fuerunt rogati testes <persName
            ref="#Constanciusnot">Constancius de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>
            <roleName>notarius</roleName></persName>, <persName ref="#Mançetuscast">Manzetus
              <roleName>castaldus</roleName></persName>, <persName ref="#AlbertusScala">Albertus de
              <placeName ref="#Scala">Scala</placeName></persName>, <persName
            ref="#Matheus_vitrarius">Matheus <roleName>vitrarius</roleName>
          </persName> et <persName ref="#Henricusserv">Henricus <roleName>serviens</roleName>
          </persName>
          <orgName type="Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName>.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXI_p_008" n="8">
          <ptr target="#CCCCLXXXXI_st_001"/>Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus,
              <roleName>sacri palacii et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis omnibus
          interfui et hec omnia a me ipso, de mandato predicti <note n="m" place="foot"
            xml:id="CCCCLXXXXI_11">predicti: <emph>pre aggiunto in un secondo tempo con grafia più
              minuta.</emph></note> domini episcopi, abreviata et a <persName ref="#Bonvisinusnot"
            >Bonvicino, <roleName>discipulo meo</roleName></persName>, de mandato meo scripta,
          confirmavi et proprio signo signavi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
