<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXXVII_448">
    <front xml:id="CCCCLXXXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">448</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXVII_docDate">
        <date when="1277-01-18">1277 gennaio 18</date>, <placeName ref="#Viterbo"
          >Viterbo</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXVII_regesto">
        <p>Papa Giovanni XXI incarica lo scriba e cappellano Alberto di Parma di far restituire dal
          comune di Genova al vescovo di Luni i castelli di Tivegna, Castiglione, Bracelli, il borgo
          di Padivarma e parte del castello di Carpena, che erano stati venduti al comune da Niccolò
          Fischi senza il permesso del vescovo di Luni. Se Genova riterrà di vantare dei diritti su
          tali beni dovrà presentare le proprie ragioni entro un mese dal ricevimento della
          richiesta. <term xml:lang="latin"/></p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 368r.-368v., cc. CCCLVIIIIr.-CCCLVIIIIv., secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#PODESTÀ_1894">L. PODESTÀ</ref> cit., pp. 98-99; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 487, pp. 504-506. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p/>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXVII. Licterarum pape pro domino Nicholao.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXVII_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXVII_p_001" n="1">
          <persName ref="#IohannespontifexXXI">Iohannes <roleName>episcopus, servus servorum
              Dei</roleName></persName>, dilecto filio <roleName>magistro <persName
              ref="#AlbertusParmascri">Alberto de <placeName ref="#Parma"
              >Parma</placeName></persName>, scriptori nostro, cappellano dilecti filii nostri sub
            titulo Sancti Martini presbyteris cardinalis</roleName>, salutem et apostolicam
          benedictionem. Habet conquestio venerabilis fratris nostri episcopi Lunensis, sepius
          nostris auribus iterata, quod, licet nobilis vir <roleName><persName
              ref="#NicholausFlisco">Nicholaus de Flisco</persName>, comes</roleName>
          <placeName ref="#Lavania">Lavanie</placeName>, <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegne</placeName>, <placeName ref="#CastiglionediVarese">Castellionis</placeName> et
            <placeName ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> castra, burgum Paluarmi et
            parte<supplied reason="omitted">m</supplied> castri <placeName ref="#Carpena"
            >Carpene</placeName>, cum eorum pertinenciis, et quedam alia bona immobilia in Lunensi
          dyocesi constituta ab eodem episcopo in Lunensi ecclesia teneret in feudum, idem tamen
          nobilis castra et alia premissa, irrequisito eodem episcopo, <orgName ref="#Genova_comune"
            >communi <placeName ref="#Ianua">Ianue</placeName></orgName> de facto vendidit, que tali
          pretextu dictia <orgName ref="#Genova_comune">commune</orgName> in eorumdem episcopi et
          ecclesie non modicum preiudicium detinere noscuntur. Quare prefatus episcopus, recurrens
          ad Sedis Apostolice presidium, a nobis instanter petiit ut super hiis congruum adhibere
          remedium curaremus. Unde dilectis filiis potestati, capitaneis, antianis et consilio
            <placeName ref="#Ianua">Ianuensium</placeName> ac eidem communi preces per nostras
          litteras porrigimus et mandatumb ut castra, burgum, partem et bona premissa, occasione
          venditionis huiusmodi, que de iure sortiri non debet effectum, <pb n="368v"
            xml:id="fol_368v"/> non detineant ulterius, set ea, cum omnibus eorum pertinenciis,
          dicto episcopo restituere cum integritate procurent, preces nostras et mandatum taliter
          impleturi ut idem episcopus propter hoc retinere ad nostram providenciam ulterius non
          cogatur nosque nichillominus devotionis eorum promptitudinem proinde commendare possimus.
          Alioquin, quantumcumque nos potestati, capitaneis, antianis, consilio et <orgName ref="#Genova_comune"
            >communi</orgName> prefatis,
          qui ex eo quod noviter ad mandatum nostrum et ecclesie redierint, leticiam in Domino
          spiritualem concepimus, deferamus ad presens clamores ipsius episcopi; urgente
          consciencia, conventibus oculis, non poterimus pertransire quin super hoc contra eos suo
          loco et tempore, prout ius exigerit, procedamus et viderimus expedire. Verumptamen prefati
          potestas, capitanei, anciani, consilium et <orgName ref="#Genova_comune"
            >commune</orgName>, si credant se in premissis aliquod ius
          habere, ipsi infra I mensem a receptione litterarum ipsarum, quem eis et eidem episcopo ad
          hoc pro termino perhemptorio assignavimus, per procuratorem ydoneum seu legitimum syndicum
          coram nobis comparere procurent, facturi et recepturi super premissis quod ordo dictaverit
          rationis. Et ut potestati, capitaneis, antianis, consilio et communi prefatis plenius
          pateat quod ad effectum deduci cupimus que ipsis scripsimus in hac parte, te ad civitatem
            <placeName ref="#Ianua">Ianuensem</placeName> transmittimus, discretioni tue per
          apostolica scripta mandantes quatinus memoratos potestatem, capitaneos, ancianos,
          consilium et commune ad ea moneas, citationem quoque huiusmodi, si necesse fuerit, eis,
          iuxta premissum modum, ipsis denunciare procures; et nichillominus quicquid feceris et
          inveneris nobis per tuas litteras fideliter scribere seu referre personaliter non omittas.
          Datum <placeName ref="#Viterbo">Viterbii</placeName>, <date when="1277-01-18">XV kalendas
            februarii, pontificatus nostri anno primo</date>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
