<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXVIIII_431">
    <front xml:id="CCCCLXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">431</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXVIIII_docDate">
        <date when="1240-06-26">1240 giugno 26</date>, <placeName>Santo Stefano Magra (<term
            xml:lang="latin">ante ecclesiam Sancti Stephani</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXVIIII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo loca a Conforto del fu Bernardo di Tivegna il podere che fu
          di Tancredo di Agnetula. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 360r., c. CCCLIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 469,
            pp. 476-477, con data errata, nel regesto, 1230. </p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note> </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXVIIII. Locationis facte Conforto suprascripto de quodam podere ad pensionem
              denariorum XII.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXVIIII_div">
        <pb n="360r" xml:id="fol_360r"/>
        <p xml:id="CCCCLXVIIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1240-07-06">Anno
            nativitatis dominice M°CCXL, indictione XIII, die martis, VI kalendas iulii</date>. In
          presentia infrascriptorum testium venerabilis pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmus, <roleName>divina paciencia Lunensis episcopus</roleName>, </persName> suo
          et episcopatus Lunensis nomine, dedit et locavit nomine locationis perpetue <persName
            ref="#ConfortusBernardi">Conforto quondam Bernardi de <placeName ref="#Tivegna"
              >Tivenia</placeName>, </persName> recipienti suo nomine et nomine filiorum suorum,
          ibidem presentium, videlicet <persName ref="#BenvenutusConfortiTiv">Benvenuti</persName>,
            <persName ref="#ParentinusConfortiTiv">Parentini</persName> et <persName
            ref="#AlbertinusConfortiTiv">Albertini</persName> et <persName ref="#BenedictusConforti"
            >Benedicti</persName>, absentis ad presens, in perpetuum, in eis eorumque heredibus,
          masculis et feminis, legitimis ab eis descendentibus, nominatim totum podere et tenutam
          quod et quam <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXVIIII_n_001">quam: <emph>così nel
              testo per </emph>que</note> olim fuit <persName ref="#TancredusAgnetula">Tancredi de
              <placeName ref="#Agnetula">Agnetula</placeName>, </persName> et quod et quam ipse
            <persName ref="#TancredusAgnetula">Tancredus</persName> olim tenuit et possedit in
            <placeName ref="#Agnetula">Agnetula</placeName> et in districtu <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName> et <placeName ref="#Montebello">Montisbelli</placeName> et in
          territorio et pertinenciis, quantum et quale sit illud podere et tenuta ubicumque sit et
          decurrat et inveniri possit, in domibus, terris, vineis, arboribus, agris, cultis,
          gherbidis vel pascuis, salvaticis et prat<supplied reason="omitted">i</supplied>vis, in
          plano et monte et valle, diviso et indiviso, ubicumque de bonis olim dicti <persName
            ref="#TancredusAgnetula">Tancredi</persName> tam de mobilibus quam de immobilibus,
          posset aliquid aliquatenus reperiri; et dedit ei, ut supra recipienti, illud podere et
          tenutam simul cum accessibus, finibus et egressibus, superioribus et inferioribus et omni
          iure, et mandavit eidem <persName ref="#ConfortusBernardi">Conforto</persName>, ut supra
          recipienti, ut intret inde corporaliter in tenutam sua auctoritate, ita ut amodo et
          deinceps ipse <persName ref="#ConfortusBernardi">Confortus</persName> et dictis suis
          filiis, presentibus et absentibus, et eorum descendentibus <note place="foot" n="b"
            xml:id="CCCCLXVIIII_n_002">et dictis suis filiis, presentibus et absentibus, et eorum
            descendentibus: <emph>così nel testo per </emph>et dicti sui filii, presentes et
            absentes, et eorum descendentes</note> predictum podere et tenutam habeant, teneant et
          possideant et fruantur et quicquid ex eo voluerint faciant iure consimilis locationis,
          sine omni contradictione dicti domini episcopi et sui successorum. Et interea constituit
          se illud eorum nomine possidere ea contemplatione et cessit eis iura et actiones ad
          agendum et deffendendum et promisit eidem <persName ref="#ConfortusBernardi"
            >Conforto</persName>, ut supra recipienti, obligando se suosque successores, predictum
          podere et tenutam ab omni homine cum ratione deffendere et disbrigare suis advocato,
          pignoribus et expensis, in iudicio et extra, remissa necessitate denunciandi; quod, si
          facere noluerit atque nequiverit, ei salvum cambium dare sicut res pro tempore fuerit
          meliorata aut magis valuerit, sub extimatione, in consimili loco. Pro hac locatione et
          servicio huius locationis fuit confessus dictus dominus episcopus se recepisse a dicto
            <persName ref="#ConfortusBernardi">Conforto</persName>
          <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldos XL imperialium</measure>,
          renunciando exceptioni non habiti servicii et recepti et omni alii exceptioni,
            qua<supplied reason="omitted">m</supplied> contra posset opponere. Unde dictus <persName
            ref="#ConfortusBernardi">Confortus</persName>, pro se et filiis suprascriptis et ipsis
            <note place="foot" n="c" xml:id="CCCCLXVIIII_n_003">ipsis: s <emph>finale in
              sopralinea</emph></note> ibidem presentibus, quilibet obligando se suosque heredes et
          sua bona, promiserunt et convenerunt eidem domino episcopo predictum podere et tenutam
          laborare, procurare, meliorare et non deteriorare et dare et reddere eidem domino <note
            place="foot" n="d" xml:id="CCCCLXVIIII_n_004">eidem domino: <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph></note> episcopo <note place="foot" n="e" xml:id="CCCCLXVIIII_n_005"
            >episcopo: <emph>aggiunto in sopralinea con segno di richiamo e ripetuto a
              margine</emph></note> et suis successoribus aut certo suo misso sive cui commiserit
          annuatim, in perpetuum, infra octavam nativitatis Domini, pensionis nomine, <measure
            type="Imperiales" quantity="12" unit="solidus">XII <supplied reason="omitted"
              >soldorum</supplied> imperialium </measure> et omnes redditus, condictiones et usus
          qui de ipso podere et tenuta olim reddi solebant; alia super imposita eis non fiat. Et
          promiserunt sibi ad invicem, si ab isto contractu discedere temptaverint aut tollere vel
          laxare voluerint vel hec omnia ut supra non observaverint, dare penam <measure
            type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">C soldorum imperialium</measure>; qua
          soluta, rato manente pacto. Unde obligaverunt sibi ad invicem pignori omnia eorum bona et
          eorum heredum vel successorum. </p>
        <p xml:id="CCCCLXVIIII_p_002" n="2"> Actum, cum stipulatione, ante <orgName
            ref="#S_Stefano_Magra">ecclesiam </orgName>
          <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>, presentibus <persName
            ref="#GerardusclerSS">
            <roleName>presbytero</roleName> Gerardo <roleName>clerico eiusdem ecclesie</roleName>
          </persName> et <persName ref="#Valerianuspres">
            <roleName>presbytero</roleName> Valeriano <note place="foot" n="f"
              xml:id="CCCCLXVIIII_n_006">Valeriano: nel testo<emph>Valleriano</emph> con la seconda
                <emph>l</emph> espunta</note> de <orgName ref="#Bibola_S_Bartolomeo">
              <placeName ref="#Bibola">Bibola</placeName>
            </orgName>
          </persName> et <persName ref="#SalomonLucanus">Salomone de <placeName ref="#Lucca"
              >Luca</placeName>
          </persName> et <persName ref="#MontezellusÇegnuli">Montezello quondam Çegnuli</persName>
          et <persName ref="#RollandetusBonardi">Rollandeto quondam Bonardi de <placeName
              ref="#Montebello">Montebello</placeName></persName>, testibus rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCLXVIIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXVIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#IacopinusMartininot">Iacobinus,
            filius Martini Rose, <roleName>imperatoris aule notarius</roleName>, </persName> hiis
          interfui et hanc cartam rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
