<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXXII_403">
    <front xml:id="CCCCXXXXII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">403</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXXII</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCXXXXII_docDate">
        <date when="1230-05-14">1230 maggio 14</date>, <placeName ref="#Vezzano">Vezzano</placeName>
          (<term xml:lang="latin">apud castrum Vezani</term>) <lb/><date when="1230-06-20">1230
          giugno 20</date>, <placeName ref="#Ceparana">Ceparana</placeName> (<term xml:lang="latin"
          >in monasterio Cepparane</term>) <lb/><date when="1230-06-23">1230 giugno 23</date>,
          <placeName ref="#Sarzanello">Sarzanello</placeName> (<term xml:lang="latin">in porticu
          palacii castri Sarzane</term>) <lb/><date when="1230-06-25">1230 giugno 25</date>,
          <placeName ref="#Luni">Luni</placeName> (<term xml:lang="latin">sub porticu Sancte Marie
          de Luna</term>) <lb/><date when="1230-07-02">1230 luglio 2</date>, <placeName
          ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> (<term xml:lang="latin">apud burgum Sarzane, in domo
          filiorum quondam Thomasini</term>) <lb/><date when="1230-07-21">1230 luglio 21</date>,
          <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> (<term xml:lang="latin">apud burgum Sarzane,
          sub porticu ecclesie Sancte Marie</term>) </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXXII_regesto">
        <p> Ugolino Boctillione e Rollandino del fu Guglielmo Blanco di Vezzano, avendo raggiunto la
          maggiore età e volendo seguire le orme dei consorti signori di Vezzano, che avevano ceduto
          al vescovo di Luni Gualtiero quanto possedevano a Vezzano, cedono all’attuale vescovo di
          Luni Guglielmo quanto essi possiedono in quel castello e nel distretto, ad eccezione della
          chiesa di Santa Maria e di un campo, una casa e vigne in Casalino. Si impegnano a
          rispettare la cessione anche Beatrice, madre di Ugolino e Rollandino, e le rispettive
          mogli, Flandrina e Dulciolina. Nei giorni successivi l’impegno è giurato anche dai consoli
          e consiglieri di Bolano, dal console di Montebello, dai consoli e consiglieri di Santo
          Stefano Magra, dai consoli di Caprigliola, dai consoli di Nicola, dal console e alcuni
          consiglieri di Ortonovo, dai consoli e alcuni consiglieri di Castelnuovo. Il 21 luglio
          Guido, fratello del vescovo Guglielmo, chiede a Guido, podestà del borgo di Sarzana, di
          convocare il consiglio. Costui convoca per la sera stessa 50 buoni uomini, che però il
          fratello del vescovo vorrebbe parzialmente cambiare. Al rifiuto del podestà, il fratello
          del vescovo ordina all’intero consiglio di impegnarsi a rispettare la cessione di Ugolino
          Boctillione e Rollandino, onorando il giuramento di fedeltà che li teneva legati al
          vescovo. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXXII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 346r.-347v., cc. CCCXXXVIIIr.-CCCXXXVIIIIv. secondo la numerazione
            originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 442,
            pp. 449-451.</p>
          <p>Bibliografia : <ref target="#PETTI_BALBI_1978">Petti Balbi 1978</ref>, pp. 42-53.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> L’indizione dovrebbe essere la III e non la I come già notato da <ref
              target="#MAZZINI_1914"> Mazzini 1914</ref> p. 29. <p>Nel testo è inserto il doc.
              399-CCCCXXXVIII, con esclusione dell’escatocollo con la data topica e cronica. Le
              integrazioni sono quindi basate sul confronto con quest’ultimo documento.</p>
            <p> Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Donationem de Vezano in
                dominum episcopum</term></p>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXLII. Concessionis et donationis Ugolini Buctilioni et Rolandini quondam domini
              Guilielmi Blanchi de eorum parte Veçani.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXXII_div">
        <p xml:id="CCCCXXXXII_p_001" n="1"> In Ihesu Christi Dei eterni nomine, amen. <date
            when="1230-05-14">Anno a nativitate Eius M°CCXXX, indictione I, XVIII kalendas
              iunii<note place="foot" n="a" xml:id="CCCCXXXXII_n_001">
              <term xml:lang="latin">iunii</term>
              <emph>: corretto su</emph> iulii </note>
          </date>. Nos <persName ref="#UgolinusBuctilione">Hugolinus Boctillionus</persName> et
            <persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandinus</persName>, fratres, <persName
            ref="#UgolinusBuctilione"><persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">filii quondam
              Guilielmi Blanci</persName></persName> de <placeName ref="#Vezzano"
          >Vezano</placeName>, volentes sequi vestigia consortum nostrorum dominorum de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, profitendo etiam nos esse maiores etate, sicut
          quondam suprascripti domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> dederunt,
          donaverunt, cesserunt et obtulerunt totum id quod habebant in castro <placeName
            ref="#Vezzano">Vezani</placeName> et districtu eius bone memorie <persName
            ref="#GualEpLuni">Walterio</persName>, <persName ref="#GualEpLuni"><roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, et episcopatui Lunensi in omnibus et per omnia, sicut
          continetur in instrumento manu <persName ref="#Confortusnot">Conforti<roleName>
              notarii</roleName></persName> facto, a me <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardeto
            Muntono <roleName>notario</roleName></persName> viso et lecto, et ad ea pacta et
          conventiones, que in ipso instrumento continentur, habita et inita inter ipsos, ita vobis
          venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <persName
            ref="#GuilEpLuni"><roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>, et
          episcopatui Lunensi damus, donamus, cedimus et inrevocabiliter offerimus totum id quod in
          eo castro et districtu eius habemus, que pacta fuerunt per verba huiusmodi celebrata. «Nos
          domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, videlicet <persName
            ref="#GuidoDonna">Guido de la Donna</persName>, <persName ref="#BaldoinusVezano"
            >Baldoinus</persName>, <persName ref="#BosoVezano">Bosus</persName>, <persName
            ref="#LambertusVezano">Lambertus</persName>, <persName ref="#VivaldusLamberti">Vivaldus
            filius eiusdem Lamberti</persName>, <persName ref="#UgolinusMatelda">Hugolinus de donna
            Mattilda</persName>, <persName ref="#PaganellusVezano">Paganellus frater ipsius
            Hugolini</persName>, <persName ref="#ComesArdiccioni">Comes quondam
            Arditionis</persName> et ego dictus <persName ref="#GuidoDonna">Guido</persName>,
          tutorio nomine pro <persName ref="#GuilielminusGrimaldi">Guilielmo quondam
            Grimaldi</persName>, cuius tutor sum, donamus, cedimus et offerimus pro animarum
          nostrarum nostrorumque parentum remedio, inrevocabiliter<note place="foot" n="b"
            xml:id="CCCCXXXXII_n_002">
            <term xml:lang="latin">inrevocabiliter</term> : bil <emph>corretto su precedente
              scrittura.</emph></note> vobis domino <persName ref="#GualEpLuni">Walterio</persName>,
            <persName ref="#GualEpLuni"><roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>,
          episcopii vestri nomine recipienti, totum id quod habemus in castro <placeName
            ref="#Vezzano">Vezani</placeName> et in eius districtu in integrum, tam <supplied
            reason="omitted">in</supplied> hominibus quam in rebus, agris et cultis, plenis et
          vacuis, divisis et indivisis, silvis, nemoribus, campis, aquis, piscationibus,
          venationibus, pratis, cum placito et districtu et cum omni honore et cum omni iure et
          actione, dominio, proprietate et usu et cum omnibus pertinenciis nobis in ipso castro et
          districtu eius pertinentibus<note place="foot" n="c" xml:id="CCCCXXXXII_n_003">
            <term xml:lang="latin">pertinentibus</term> : bus <emph>corretto su precedente scrittura
              abrasa.</emph>
          </note> . Damus vobis licenciam intrandi inde vestra auctoritate in corporalem
          possessionem. Verumptamen de hac datione<note place="foot" n="d" xml:id="CCCCXXXXII_n_004">
            <term xml:lang="latin"> datione</term> : donatione <emph>in 399-CCCCXXXVIII</emph>
          </note> et offersione et offersione excipimus <orgName type="Vezzano_S_Maria">ecclesiam
            Sancte Marie</orgName> de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>.<note
            place="foot" n="e" xml:id="CCCCXXXXII_n_005">
            <term xml:lang="latin"> excipimus ecclesiam Sancte Marie de Vezano. </term>
            <emph>sottolineato da mano moderna.</emph>
          </note> Pro merito huius donationis et offersionis confitemur recepisse a vobis, pro
          hedificiis faciendis, bonorum imperialium tot quot nobis contingunt, pro rata, <measure
            type="Imperiales" quantity="150" unit="libra">de libris CL imperialium</measure>, qui
            debent<note place="foot" n="f" xml:id="CCCCXXXXII_n_006">
            <term xml:lang="latin"> debent </term> : deberent <emph>in 399-CCCCXXXVIII</emph>
          </note> inde solvi omnibus dominis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>
          communiter, excepto <persName ref="#GuilielmusBlanco">Guilielmo Blanco</persName>, et
          renunciamus exceptioni non numerate pecunie et omni iuris et consuetudinis adiutorio, quo
          possemus aliquando contra dationem<note place="foot" n="g" xml:id="CCCCXXXXII_n_007">
            <term xml:lang="latin"> dationem </term> : donationem <emph>in 399-CCCCXXXVIII</emph>
          </note> vel offersionem istam venire. Quam donationem et offersionem vobis facimus tali
          pacto quod vos vel vestri successores non debeatis <supplied reason="omitted"
            >hoc</supplied> quod vobis donamus et offerimus aliquo modo dare vel alienare alicui,
          sine voluntate omnium nostrorum, qui hanc donationem et offersionem facimus, et nostrorum
          heredum. Ad hec promittimus quod<note place="foot" n="h" xml:id="CCCCXXXXII_n_008">
            <term xml:lang="latin"> quod </term> : vobis <emph>in 399-CCCCXXXVIII</emph>
          </note> , si aliqua persona, que non sit de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>,
          offenderet vos vel successores vestros aut vestram terram vel honores<note place="foot"
            n="i" xml:id="CCCCXXXXII_n_009">
            <term xml:lang="latin"> honores </term> : homines <emph>in 399-CCCCXXXVIII</emph>
          </note> de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel in <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> seu de eius vel in eius districtu, quod adiuvabimus inde, nos et
          nostri heredes, vos et vestros successores contra omnes homines ibi et dabimus vobis omnes
          fortias et hedificia que et quas ibi habemus vel pro tempore haberemus, ad vestram
          voluntatem; sed, facta pace, illas fortias et hedificia nobis semper cum eisdem pactis
          reddere teneamini. Si vero aliquis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel de
          consortibus <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName> malefaceret vel offenderet vos
          vel vestros successores aut vestras terras vel honores et non emendaret infra XV dies
          postquam foret inde per vos vel vestrum nuncium requisitus, debeamus nos alii omnes et
          nostri heredes esse inde ad vestram et vestrorum successorum voluntatem, et hoc vobis
          promittimus per nos et nostros heredes; et sicut hec promittimus vobis, ita teneantur
          vobis <pb n="346v" xml:id="fol_346v"/>|| [c. 346v.] et successoribus vestris promittere et
          etiam iurare super sanctis evangeliis omnes heredes nostri, quos habemus vel in<note
            place="foot" n="l" xml:id="CCCCXXXXII_n_010">
            <term xml:lang="latin"> in </term> : in <emph>aggiunto in sopralinea con segno di
              richiamo.</emph>
          </note> antea habuerimus, quandocumque fuerint in etate iurandi, et illi nostri filii, qui
          sunt modo in etate iurandi, debeant hec vobis statim promittere et iurare, et omnes
          heredes nostrorum heredum similiter teneantur promittere et iurare. Nos <persName
            ref="#GualEpLuni">Walterius</persName>, <persName ref="#GualEpLuni"><roleName>Dei gratia
              Lunensis Ecclesie</roleName></persName> humilis episcopus, damus et cum investitura
          concedimus, nomine recti et honorifici feudi, vobis suprascriptis dominis de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> omnibus, qui prefatam donationem et offersionem nobis,
          ut supra legitur, fecistis, recipientibus pro vobis et vestris heredibus universis, totum
          id quod nobis donastis et obtulistis in integrum, ut superius legitur, et quod usque modo
          habuistis et tenuistis in <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et districtu et
          pertinenciis eius, in integrum, tam <supplied reason="omitted">in</supplied> hominibus
          quam in rebus, agris et cultis, plenis et vacuis, divisis et non divisis, silvis,
          nemoribus, campis, aquis, piscationibus, venationibus, pascuis, pratis, cum placito et
          districtu, et cum omni honore et cum omni usu et utilitate et pertinenciis prenominati
          castri eiusque districtus, ut vos et vestri heredes habeatis, teneatis et fruamini hoc
          totum quod superius dictum est, nomine recti et honorifici<note place="foot" n="m"
            xml:id="CCCCXXXXII_n_011">
            <term xml:lang="latin"> honorifici </term> : h <emph>corretto su precedente
              scrittura.</emph>
          </note> feudi, de cetero in perpetuum; et remittimus vobis fidelitatem, ob hoc specialiter
            faciendi<note place="foot" n="n" xml:id="CCCCXXXXII_n_012">
            <term xml:lang="latin"> faciendi </term> : faciendam <emph>in 399-CCCCXXXVIII.</emph>
          </note> , set unde<note place="foot" n="o" xml:id="CCCCXXXXII_n_013">
            <term xml:lang="latin"> unde </term> : vestri in <emph>in 399-CCCCXXXVIII.</emph>
          </note> heredes, qui sunt vel erunt, de cetero debeant nobis et successoribus nostris
          fidelitatem specialiter facere pro <placeName ref="#Vezzano"> Vezano<note place="foot"
              n="p" xml:id="CCCCXXXXII_n_014">
              <term xml:lang="latin"> Vezano </term>
              <emph>: nel testo </emph> Vepno <emph>per errata lettura dell’antigrafo da parte dello
                scriba. </emph>
            </note>
          </placeName> contra omnes homines in <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et in
          eius districtu. Et si aliqua persona malefaceret vel offenderet <supplied reason="omitted"
            >vobis</supplied> propter hoc factum, quod nollunt facitis<note place="foot" n="q"
            xml:id="CCCCXXXXII_n_015">
            <term xml:lang="latin"> quod nollunt facitis </term> : quod nobiscum facitis <emph>: in
              399-CCCCXXXVIII. </emph>
          </note> , aliquo tempore, debeamus et promittimus vos inde adiuvare per nos et homines
          nostre terre. Et vicedomini nostri et consules burgi et <placeName ref="#Sarzanello"
            >castri Sarzane</placeName> et <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName> et <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName> teneantur iurare adiuvare vos inde in
          tota terra vestra contra omnes homines, preter contra dominos suos, et vos et vestri
          heredes teneamini similiter omnes homines terre nostre adiuvare contra omnes homines,
          preter contra dominos vestros, et omnes episcopi, nostri successores, teneantur iurare
          adiuvare vos et vestros heredes, sicut nos promittimus, ab omni persona que vobis
          malefaceret et offenderet propter hec que nobiscum facitis; et hoc debeant iurare postquam
          reversi fuerint a sacrando infra XXX dies postquam inde fuerint requisiti per aliquem
          vestrum vel vestrorum heredum, que requisitio sollempniter fiat in presencia vicedominorum
          et consulum burgi et <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>. Set, si quis
          de successoribus nostris nollet hoc sacramentum facere, ita requisitus, vos vel vestri
          heredes in nullo teneamini postea <supplied reason="omitted">ei</supplied> vel
          successoribus eius de istis pactis. Et omnes consules burgi et <placeName
            ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>, <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>, <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName> debeant
          iurare semper, quando intrant consulatum, quod facient sequentes consules, quos elegerint,
          vel qui post eos fuerint, similiter iurare antequam exeant <supplied reason="omitted"
            >de</supplied> illo consulatu; et omnes consules suprascriptarum terrarum, ex quo
          fecerint sacramentum consulatus, teneantur precipere omnibus suis iuratis ut ita vos et
          heredes vestros teneantur adiuvare sicut et ipsi consules tenebuntur. Et hoc debeant eis
          precipere sub debito sacramenti consulatus quo eis tenebuntur, videlicet in tota terra
          vestra, contra omnes homines tenebuntur vos adiuvare, preter contra dominos suos, si ob
          hoc facto, <supplied reason="omitted">quod</supplied> nobiscum facitis, malefaceret vel
          offenderet vobis aliquis. Hec omnia fecit dominus episcopus, salva fidelitate domini pape
          et imperii et excepto <persName ref="#GuilielmusBlanco">Guilielmo Blanco</persName>, si
          observaverit pacta que cum eo fecit. Et dominus episcopus possit hoc idem<note
            place="foot" n="r" xml:id="CCCCXXXXII_n_016">
            <term xml:lang="latin"> idem</term>
            <emph>: aggiunto in sopralinea. </emph>
          </note> pactum facere cum omnibus dominis de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName><note place="foot" n="s" xml:id="CCCCXXXXII_n_017">
            <term xml:lang="latin"> omnibus dominis de Vezano </term>
            <emph>: nel testo </emph> dominis de Vezano omnibus <emph> con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole.</emph>
          </note> , qui voluerint illud secum facere, et teneatur eis qui hoc facerent communiter,
          ipse et sui successores, sicut et istis qui presentialiter hoc faciunt cum eo. Supradictam
          donationem et offersionem et omnia que <supplied reason="omitted">in</supplied> hac carta
            <note place="foot" n="t" xml:id="CCCCXXXXII_n_018">
            <term xml:lang="latin">et omnia que in hac carta</term>
            <emph>: nel testo </emph> que hac carta et omnia <emph>con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole.</emph>
          </note> leguntur promiserunt per se et suos heredes et iuraverunt ad sancta Dei evangelia
          omnes inde domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> rata habere, attendere
          et observare supradicto domino episcopo et successoribus eius et in nullo contravenire;
          alioquin cadant omnes, vel quicumque non attenderit aut contraveniret, a iure huius feudi
          et tocius alii<note place="foot" n="u" xml:id="CCCCXXXXII_n_019">
            <term xml:lang="latin">alii</term>
            <emph> così nel testo.</emph>
          </note> feudi quod habent ubique ab episcopatu Lunensi; et alii omnes teneantur inde
            adiuvare<note place="foot" n="v" xml:id="CCCCXXXXII_n_020">
            <term xml:lang="latin">inde adiuvare</term>
            <emph> : nel testo</emph> adiuvare inde <emph> posposti con segno di richiamo.</emph>
          </note> dominum episcopum et suos successores, ad suam voluntatem, si aliquis
          contraveniret, set sciendum est quod in omnibus suprascriptis excipiunt omnes prefati
          domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> personam domini imperatoris, si
          vellet Vezanum ad suum opus, set non ad dandum illud alicui persone. <persName
            ref="#GuidoDonna">Guido de Donna</persName> promisit quod faceret <persName
            ref="#GuilielminusGrimaldi">Guilielmum quondam Grimaldi</persName>, cuius tutor erat,
          promittere et iurare et facere hec omnia, de sua et pro sua parte <placeName
            ref="#Vezzano">Vezani</placeName>, quandocumque fuerit in etate hoc faciendi». </p>
        <p xml:id="CCCCXXXXII_p_002" n="2"> Set et nos suprascripti <persName
            ref="#UgolinusBuctilione">Hugolinus</persName> et <persName
            ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandinus</persName>, fratres, ut diximus,
          inherentes suprascriptis olim dominis <pb n="347r" xml:id="fol_347r"/>|| [c. 347r.] et
          consortibus nostris de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, vobis suprascripto
          venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <persName
            ref="#GuilEpLuni"><roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>, et
          episcopatui vestro donamus in eodem modo in omnibus et per omnia, cedimus et offerimus
          inrevocabiliter totum id quod habemus in suprascripto castro et eius districtu, in
          integrum, tam in hominibus quam in rebus, agris et cultis, plenis et vacuis, divisis et
          non divisis, silvis, nemoribus, campis, aquis, piscationibus, pascuis, pratis, cum placito
          et districtu et cum omni honore et cum omni iure et actione, dominio, proprietate et usu
          et cum omnibus pertinenciis nobis in ipso castro et eius districtu pertinentibus, exceptis
          suprascripta <orgName type="Vezzano_S_Maria">ecclesia Sancte Marie</orgName> et campo,
          domo et vineis de <placeName ref="#Casalino">Casalino</placeName>, quam domum, campum et
          vineas dicimus nos habere in feudum a domino <persName ref="#ConradusMalaspina"
              >Conrado<roleName> marchione </roleName>Malaspina</persName>. Addicimus etiam nos
          fratres suprascripti quod, si appareret aliquod pactum, obligatio, venditio, alienatio vel
          aliquod aliud propter quod vel que predicta vel aliqui<supplied reason="omitted"
            >d</supplied> predictorum infrigerentur aut cassari possent de iure vel si contra hec
          veniremus in aliquo, nos suprascripti <persName ref="#UgolinusBuctilione"
            >Hugolinus</persName> et <persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci"
            >Rollandinus</persName> obligamus vobis domino episcopo, recipienti nomine vestro,
          successorum vestrorum et vice et nomine Lunensis episcopatus, omnia bona nostra, mobilia
          et immobilia, iura et actiones nostras, ita quod vos vel qui pro tempore fuerit Lunensis
          episcopus, auctoritate propria, sine interpositione alterius decreti, tanquam propria et
          que ipso iure ad vos vel eum, qui pro tempore fuerit episcopus, devenerint, usque in
          quantitatem <measure quantity="100" unit="solidus">C marcharum argenti</measure> optimi de
          ipsis bonis nostris capere possitis et capiatis et possit capere qui pro tempore fuerit
          Lunensis episcopus; et renunciamus omni iuri et legum auxilio que nobis competunt vel
          competere possent in hiis que per vos vel eum, qui pro tempore fuerit Lunensis episcopus,
          fuerint apprehensa. Et vos etiam faciatis suprascriptum sacramentum fieri ab omnibus
          consulibus terrarum vestrarum, scilicet burgi et <placeName ref="#Sarzanello">castri
            Sarzane</placeName>, <placeName ref="#Carrara">Carr<supplied reason="omitted"
              >ar</supplied>ie</placeName>, <placeName ref="#Nicola">Nichole</placeName>, <placeName
            ref="#Ortonovo">Ortonovi</placeName>, <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castrinovi</placeName>, <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>,
            <persName ref="#Bolano">Bolani</persName>, <placeName ref="#Caprigliola"
            >Capriliole</placeName>, et eorum consiliariis, infra XL dies proxime subsequentes. Et
          confitemur etiam nos habuisse et recepisse a vobis, pro merito huius oblationis, <measure
            type="Imperiales" quantity="60" unit="libra">libras LX bonorum denariorum
            imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie et omni alii iuri et
          legum auxilio, quapropter damus vobis licenciam intrandi tenutam de predictis que vobis
          obtulimus, auctoritate vestra, quandocumque vobis placuerit, constituendo nos pro vobis
          possessores quousque tenutam fueritis apprehensi; et sic in omnibus et per omnia, ut in
          suprascriptis pactis, tam in hiis que scripsit suprascriptus <persName ref="#Confortusnot"
            >Confortus <roleName>notarius</roleName></persName>, ut lectum est, quam in hoc adiuncto
          nuper inter nos celebrato et scripto per <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetum
            Muntonum, <roleName>notarium</roleName></persName> vestrum, attendere, adimplere,
          observare, facere et nullo contravenire promittimus, convenimus et iuramus etiam,
          corporaliter tactis evangeliis sacrosanctis, obligando nos et nostros heredes in perpetuum
          et omnia nostra bona, presentia et futura. Et nos <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmus</persName>, <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>divina paciencia Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, pro nobis et episcopatu nostro damus et cum
          investitura concedimus, nomine recti et honorifici feudi, vobis suprascriptis <persName
            ref="#UgolinusBuctilione">Hugolino</persName> et <persName
            ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandino</persName>, germanis, recipientibus pro
          vobis et vestris heredibus universis, totum id quod nobis donastis et obtulistis, in
          integrum, sicut et suprascriptis dominis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>
          et eodem modo et pactis datum et redditum et factum fuit pro eorum partibus a bone memorie
            <persName ref="#GualEpLuni">Walterio</persName>, <persName ref="#GualEpLuni"
              ><roleName>Lunensi quondam episcopo</roleName></persName>, predecessore nostro, salvo
          tamen semper adiuncto et auctoritate nostra et etiam ex dato nostro accipimus, pro
          corporali possessione suprascriptorum oblatorum, colonellum marmoreum balconis istius
          camere qui scelus<note place="foot" n="z" xml:id="CCCCXXXXII_n_021">
            <term xml:lang="latin"> scelus</term>
            <emph> : così nel testo probabilmente per</emph> scela </note> est ex parte domus
          filiorum <persName ref="#LambertusVezano">Lamberti</persName>. Actum apud castrum
            <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName> suprascripti, in domo suprascriptorum
          fratrum, in posteriori camera suprascripte domus, sollempniter, presentibus dominis
            <persName ref="#GrassusLivignano">Grasso</persName> de <placeName ref="#Livignano"
            >Livignano</placeName>, <persName ref="#GrassusLivignano"><roleName>Lunensi
              canonico</roleName></persName>, <persName ref="#Aldebrandinusvic">Aldebrando<roleName>
              vicedomino</roleName></persName>, <persName ref="#IohannesTurcha">Iohanne de
            Turcha</persName>, <persName ref="#RollandusPaganelli">Rollando quondam
            Paganelli</persName> de <placeName ref="#Porcaria">Porcara</placeName>, <persName
            ref="#Guidofrater">Guidone</persName> fratre suprascripti episcopi, <persName
            ref="#Datusiur">Dato iurisperito</persName>, <persName ref="#VillanusAlioti">Villano
            quondam Alioti Lucani</persName>, <persName ref="#TardionusMadrognano"
            >Tardiono</persName> de <placeName ref="#Madrognano">Madrognano</placeName> et aliis
          multis testibus, ad hec vocatis. Eodem anno et die et eisdem presentibus, quasi
          incontinenti, in domo suprascripta, in camera que est ante turrim eorumdem fratrum et per
          quam initur ad portam suprascripte turris, nos domina <persName ref="#BeatrixGuilielmi"
            >Beatrix</persName>, suprascriptorum fratrum mater, et domina <persName
            ref="#FlandrinaHugolini">Flandrina</persName>, uxor dicti <persName
            ref="#UgolinusBuctilione">Hugolini</persName>, et <persName ref="#DulciolinaRollandini"
            >Dulciolina</persName>, uxor dicti <persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci"
            >Rollandini</persName>, sponte propria, cerciorate de iuribus nostris, predictis omnibus
          et singulis consentimus et rata ea omnia et singula vobis domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, et successoribus vestris omni tempore promittimus
          observare, renunciando omni iuri ypothecarum et consultui <placeName ref="#Velleia">
            Velleyano</placeName><note place="foot" n="aa" xml:id="CCCCXXXXII_n_022">
            <term xml:lang="latin"> Velleyano </term> y <emph> corretta su precedente lettera.
            </emph>
          </note> et omni alii iuri constitutionum et legum seu canonicis auxiliis, que nobis
          occasione dotium, antifactorum et oblationum vel cuiusque nostri iuris competunt vel
          competere possent contra predicta vel aliquod predictorum. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXXII_p_003" n="3">
          <date when="1230-06-20"><note>Giuramento di rispettare la cessione fatta da Ugolino
              Boctillione e Rollandino di Vezzano, prestato dai consoli e da alcuni consiglieri di
              Bolano, dal console di Montebello, dai consoli e da alcuni consiglieri di Santo
              Stefano, dai consoli di Caprigliola. </note> Eodem anno et indictione, XII kalendis
            iulii</date>, in <orgName type="Ceparana_S_Venanzio">monasterio</orgName>
          <placeName ref="#Ceparana">Cepparane</placeName>, presentibus <persName
            ref="#GrassusLivignano">Grasso</persName> suprascripto, <persName
            ref="#Aldebrandinusvic">Aldebrando <roleName>vicedomino</roleName></persName>, <persName
            ref="#Datusiur">Dato</persName> eodem <pb n="347v" xml:id="fol_347v"/>|| [c. 347v.] et
            <persName ref="#OradinusVezano">Oradino</persName> de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>, <persName ref="GuiscardusGerardini">Guiscardus quondam
            Gerardi</persName> de <placeName ref="#Cafadio">Cafadio</placeName>, <persName
            ref="#CorvarinusSigibaldi">Covarinus quondam Sigibaldi</persName> et <persName
            ref="#IacopinusIuncte">Iacobinus Iuncte</persName> de <placeName ref="#Valerano"
            >Vallerano</placeName>, <persName ref="#VivianusCastagnoli"
              ><roleName>consules</roleName></persName> de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName>, consulatus nomine, <persName ref="#VivianusCastagnoli">Vivianus
            quondam Castagnoli</persName>, <persName ref="#BernardinusCornuiliono"
            >Bernardinus</persName> de <placeName ref="#Cornilione"> Cornuiliono </placeName><note
            place="foot" n="bb" xml:id="CCCCXXXXII_n_023">
            <term xml:lang="latin">Cornuiliono </term> : così nel testo per Corniliono </note> et
            <persName ref="#BonalbergusCobia">Bonalbergus</persName> de <placeName ref="#Cobia">
            Nobia</placeName><note place="foot" n="cc" xml:id="CCCCXXXXII_n_024"><term
              xml:lang="latin"> Nobia </term> : così nel testo probabilmente per Cobia. </note>,
          eorum consiliarii, tam <persName ref="#UgolinusBuctilione">Hugolino</persName> et fratri
          suprascriptis quam et aliis dominis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, qui
          in precedenti tenore sunt scripti, si eis placuerit observare de eodem iuramento
          iuraverunt corporaliter tacto libro. Ibidem incontinenti et eisdem presentibus, <persName
            ref="#Mazarasuscons">Mazarasus</persName>, <persName ref="#Mazarasuscons"
              ><roleName>consul</roleName></persName> de <placeName ref="#Montebello"
            >Montebello</placeName>, eodem modo, consulatus nomine, prestitit iuramentum. Eodem die,
          loco et anno, eisdem presentibus, <persName ref="#FalcinellusAdriani">Falcinellus quondam
            Andriani</persName>, <persName ref="#Raffetuscons">Raffetus</persName> et <persName
            ref="#Credenciacons">Credencia</persName>, <roleName>consules</roleName>
          <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>, consulatus nomine, <persName
            ref="#BenedictusPagani">Benedictus quondam Pagani</persName> et <persName
            ref="#GualdusBosonis">Gualdus quondam Bosonis</persName>, <persName
            ref="#GualdusBosonis"><roleName>consiliarii</roleName></persName> eorum, suprascripto
          modo iuraverunt, tactis evangeliis sacrosanctis. Eodem die, anno et loco et eisdem
          presentibus, <persName ref="#Bonvisinuscons"> Bonvisinus </persName><note place="foot"
            n="dd" xml:id="CCCCXXXXII_n_025">
            <term xml:lang="latin"> Bonvisinus </term>
            <emph>: la prima</emph> i <emph>aggiunta in sopralinea con segno di richiamo.</emph>
          </note>
          <persName ref="#Vecladoruscons">Vecladorus</persName> et <persName ref="#Guidetuscons"
            >Guidetus</persName>, consules <placeName ref="#Caprigliola">Capriliole</placeName>,
          eodem modo iuraverunt, nomine consulatus. <date when="1230-06-23"><note> Giuramento di
              rispettare la cessione fatta da Ugolino Boctillione e Rollandino di Vezzano, prestato
              dal console di Nicola e dal console di Ortonovo. </note> Eodem anno, IX kalendas
            iulii</date>, in porticu palacii <placeName ref="#Sarzanello">castri
          Sarzane</placeName>, presentibus <persName ref="#AlbertuspresSM"
              ><roleName>presbytero</roleName> Alberto, <roleName>cappellano</roleName></persName>
          <orgName ref="Iliolo_S_Martino">Sancti Martini</orgName>, <persName ref="#IuncteVallerano"
            > Iuncta </persName><note place="foot" n="ee" xml:id="CCCCXXXXII_n_026">
            <term xml:lang="latin">Iuncta</term>: cta <emph>corretto su precedente scrittura.</emph>
          </note> de <placeName ref="#Valerano">Vallerano</placeName> et <persName
            ref="#IacobusIuncte">Iacobo</persName>, filio eius, testibus, <persName
            ref="#CitellusFerrarii">Çitellus quondam Ferrarii, <roleName>consul</roleName> de
              <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName></persName>, consulatus nomine, de
          suprascripto facto eodem modo iuravit. <c> § </c> Eodem die, anno et loco et eisdem
          presentibus, <persName ref="#HugolinusBoncursi">Hugolinus quondam Bonacursi de
            Parte</persName>, <persName ref="#HugolinusBoncursi"
            ><roleName>consul</roleName></persName> de <placeName ref="#Ortonovo"
            >Ortonovo</placeName>, de eodem facto iuravit, nomine consulatus. <date
            when="1230-06-25"><note> Giuramento di rispettare la cessione fatta da Ugolino
              Boctillione e Rollandino di Vezzano, prestato da alcuni consiglieri di Ortonovo, da un
              console di Nicola, dai consoli e alcuni consiglieri di Castelnuovo e da altri
              personaggi. </note>Eodem anno, VII kalendas iulii</date>, sub porticu <orgName
            type="Luni_S_Maria">Sancte Marie</orgName> de <placeName ref="Luni">Luna</placeName>,
          presentibus <persName ref="#IacopinusFaina">Iacomino quondam Faine</persName>, <persName
            ref="#UrsusRuffinelli">Urso quondam Roffinelli</persName> de <placeName
            ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName> et <persName ref="#HugolinusBoncursi">Hugolino
            quondam Bonacursi</persName> de <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName>,
            <persName ref="#MartinusPeroitus">Martinus Peroitus</persName>, <persName
            ref="#VenutusParte">Venutus de Parte</persName>, <persName ref="#AmatusCithignoli">
            Amatus quondam Cithignoli </persName><note place="foot" n="ff" xml:id="CCCCXXXXII_n_027">
            <term xml:lang="latin">Cithignoli</term>: thi <emph> corretto su precedente
              scrittura.</emph>
          </note> , consiliarii de <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName>, iuraverunt de
          suprascripto facto. <c>§</c> Eodem die, intus suprascriptam <orgName type="Luni_S_Maria"
            >Sancte Marie ecclesiam</orgName>, presentibus ipso <persName ref="#IacopinusFaina"
            >Iacomino</persName>, <persName ref="#BurgenseCompagnono">Burgense de
            Compagnono</persName> et suprascripto <persName ref="#MartinusPeroitus">Martino
            Peroito</persName>, <persName ref="#GerardinusMartini">Gerardinus quondam Martini de
              <placeName ref="#Padule">Pallude</placeName>, <roleName>consul</roleName> de
              <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName></persName>, nomine consulatus, <persName
            ref="#BurgenseCompagnono">Burgensis</persName> suprascriptus, <persName
            ref="#BonfiletusGrugnoni">Bonfiletus quondam Grugnoni</persName>, <persName
            ref="#UgolinusBonfilii">Hugolinus quondam Bonfilii</persName>, <persName
            ref="#BonafidesBenraffus">Bonafides Benraffus</persName>, <persName ref="#AmatusMartini"
            >Amatus quondam Martini</persName> de <placeName ref="#Polo"> Polo </placeName><note
            place="foot" n="gg" xml:id="CCCCXXXXII_n_028">
            <term xml:lang="latin">Polo</term>
            <emph> manca l’indicazione del ruolo pubblico, presubibilimente </emph> consiliarii de
            Nichola. </note> eodem modo de eodem facto iuraverunt. Eodem die et loco et eisdem
          presentibus, <persName ref="#BlanchetusRinova">Blanchetus de <placeName ref="#Rinova"
              >Rinova</placeName></persName>, <persName ref="#RayneriusRustichini">Rainerius quondam
            Rustigini</persName>, <persName ref="#IacopinusOssoli">Iacobinus de <placeName
              ref="#Casa_Ossoli">casa Ossoli</placeName>, <roleName>consules</roleName></persName>
          <placeName ref="#Castelnuovo">Castrinovi</placeName>, consulatus nomine, <persName
            ref="#BonaiunctaGermagnano">Bonaiuncta</persName> de <placeName ref="#Germagnano"
            >Germagnano</placeName>, <persName ref="#IustamonsRaffinello">Iustamons de
            Raffinello</persName> et <persName ref="UrsusLaçarelli">Ursus quondam
            Lazarelli</persName> de eorum <persName ref="#IustamonsRaffinello"><persName
              ref="UrsusLaçarelli"><roleName>consiliariis</roleName></persName></persName> eodem
          modo de eodem facto iuraverunt. <date when="1230-07-02"><note>Giuramento di rispettare la
              cessione fatta da Ugolino Boctillione e Rollandino di Vezzano, prestato da un
              consilgiere di Castelnuovo.</note> Eodem anno, II iulii</date>, apud burgum <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in domo filiorum quondam <persName ref="#Thomaxus"
            >Thomasini</persName>, presentibus <persName ref="#Simonetusnot2">Simoneto
              <roleName>notario</roleName></persName> et <persName ref="#BlanchetusRinova">Blancheto
            de <placeName ref="#Rinova">Rinova</placeName>, <roleName>consule</roleName></persName>
          <placeName ref="#Castelnuovo">Castrinovi</placeName>, <persName ref="#MartinusPetrenovo"
            >Martinus</persName> de <placeName ref="#Petrenovo">Petrenovo</placeName>,
            <roleName>consiliarius</roleName> de suprascripto castro, de ipso facto prestavit
          iuramentum. <date when="1230-07-21"><note>Guido, fratello del vescovo Guglielmo, chiede al
              podestà del borgo di Sarzana di convocare il consiglio a cui viene ordinato di
              impegnarsi a rispettare la cessione fatta da Ugolino Boctillione e Rollandino di
              Vezzano.</note> Eodem anno et indictione, XII kalendas augusti</date>, apud burgum
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, sub porticu ecclesie <orgName
            type="Sarzana_S_Maria">Sancte Marie</orgName>, presentibus <persName ref="#Parentinus"
            >Parentino</persName>, <persName ref="#Boldroncinus">Bultroncino</persName> et aliis,
            <persName ref="#Guidofrater">Guido</persName>, frater suprascripti domini episcopi, pro
          ipso domino episcopo requisivit et inquisivit <persName ref="#GuidoHubaldipod">Guidonem
            Hubaldi, <roleName>potestatem</roleName></persName> suprascripti burgi, ut daret ei
          consilium suprascripti burgi, quia pro ipso episcopo volebat loqui inter eos. Eodem die et
          loco, post non multam moram, presentibus <persName ref="#Thebaldinusnot">Thebaldino
              <roleName>notario</roleName></persName>, <persName ref="#IordanusConforti">Iordano
            quondam Conforti</persName>
          <persName ref="#Confortusnot"><roleName>notarii</roleName></persName>, idem frater
          suprascripti episcopi, inquisivit eundem <persName ref="#GuidoHubaldipod">Guidonem
              <roleName>potestatem</roleName></persName> ut daret suprascriptum consilium, ut supra.
          Qui <persName ref="#GuidoHubaldipod">Guido <roleName>potestas</roleName></persName>
          respondit quod vocaret L bonos viros et proponeret eis verbum et quod consulerent ei
          facerent. Eodem die, in ipsa ecclesia, in sero, convocatis L viris, ut dictum est, idem
          Guido, frater episcopi, inquisivit eundem Guidonem potestatem ut licenciaret alios et
          consiliarios retineret, asserendo se velle quedam pro domino episcopo colloqui inter eos.
          Qui Guido potestas respondit quod non faceret. Facta autem competenter expectatione ut
          licenciaret et exire<supplied reason="omitted">n</supplied>t licenciati, idem Guido,
          frater episcopi, precepit ex parte domini episcopi omnibus de consilio ut extunc ad
          terciam diei proxime subsequentis facerent iuramentum suprascripti <persName
            ref="#UgolinusBuctilione">Hugolini</persName> et fratris et aliorum dominorum de
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>; et hoc sub debito iuramenti fidelitatis
          qua ipso episcopo tenebantur astricti et ad penam <measure type="Imperiales" quantity="10"
            unit="libra">librarum X imperialium</measure> cuilibet de consilio, presentibus
            <persName ref="#MartinusBullii">Martino quondam Bullii</persName>, <persName
            ref="#RollandusCarentana">Rollando</persName> de <placeName ref="#Carentana"
            >Carentana</placeName>, <persName ref="#AttolinusCacti">Attolino quondam
            Cacii</persName>, testibus.</p>
        <p xml:id="CCCCXXXXII_p_004" n="4">
          <ptr target="#CCCCXXXXII_st_001"/> Ego <persName ref="#GerardetusMontoni"
            >Gerardetus</persName>, <persName ref="#GerardetusMontoni">qui nominor
            Muntonus</persName>, <persName ref="#GerardetusMontoni"><roleName>palacii sacri
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
