<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXI_422">
    <front xml:id="CCCCLXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">422</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXLI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXI_docDate">
        <date when="1255-02-09">1255 febbraio 9</date>, <placeName>Vezzano<emph>(<term
              xml:lang="latin">Vezani, ante domum Bonalbergi quondam Aycardini de
            Stabia</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXI_regesto">
        <p>Guidetto del fu Benvenuto di Vezzano, castaldo del vescovo di Luni di Guglielmo, concede
          in affitto a Bonalbergo del fu Aicardino di Stabia tre pezzi di terra posti nel distretto
          di Vezzano, nei luoghi di Piazza e Stabia, per il fitto di uno staio di frumento
          l’anno.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 357r., c. CCCXLVIIIr. secondo la numerazione originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 461,
            p. 469.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>IIIIc LXI. Unius starii
              frumenti ficti, quod reddit Bonabergus suprascriptus ex dictis terris.</emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXI_div">
        <p xml:id="CCCCLXI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <persName ref="#GuidetusBenvenuti"
            >Guidetus quondam Benvenuti de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> venerabilis
            patris domini <roleName>castaldio et procurator</roleName>
            <roleName>Guilielmi Lunensis episcopi,</roleName>
          </persName> prout de ipsa procuratione dixit contineri in quodam instrumento inde confecto
          manu <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergi <roleName>notarii</roleName> de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName>, </persName> procuratorio nomine pro ipso domino
          episcopo, dedit atque investivit <persName ref="#BonalbergusAicardiniStabia">Bonalbergum
            quondam Aycardini de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>
          </persName> ad fictum, in perpetuum, in eo eiusque heredibus utriusque sexus, masculis et
          feminis, ab eo legitimis (<note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXI_n_001">legitimis:
              <emph>così nel testo per</emph> legitime</note>) descendentibus, nominatim de tribus
          petiis terre, quas idem procurator emit pro ipso domino episcopo, prout apparet in quodam
          instrumento emptionis inde confecto manu mei <persName ref="#TaravatiusVezanonot"
            >Taravacii <roleName>notarii,</roleName>
          </persName> que terre sunt site in confinibus <placeName ref="#Vezzano"
          >Vezani</placeName>. Prima est in loco ubi dicitur in <placeName ref="#Plaça"
            >Plaça,</placeName> cum una domo superius existente et hedificata, cui coheret ab uno
          latere <persName ref="#PaganinusPlolo">Paganini de <placeName ref="#Plolo"
              >Plolo</placeName></persName>, ab alio heredum <persName ref="#FancelletusStabia"
            >Fancelleti de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>
          </persName>, superius via, inferius terra quam tenet dictus <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus</persName> ad fictum a <persName
            ref="#GuicardinusCaustro">Guicardino de <placeName ref="#Caustro">Caustro</placeName>
          </persName>, sicut est divisa et terminata; secunda petia est loco ubi dicitur in
            <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>, cum castaneis et aliis super se positis,
          cui coheret ab uno latere et superius via publica, ab alio latere <persName
            ref="#GuicardinusCaustro">Guicardini</persName> suprascripti, inferius heredum dicti
            <persName ref="#FancelletusStabia">Fancelleti</persName>; tercia petia est in eodem loco
          de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>, cui coheret ab uno latere <persName
            ref="#RanuçiusStasbia">Ranucini de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>,
          </persName> ab alio heredum dicti <persName ref="#FancelletusStabia"
          >Fancelleti</persName>, superius <persName ref="#IacopinusColugnola">Iacomini de
              <placeName ref="#Colognola2">Colungnola</placeName></persName>, inferius dicti
            <persName ref="#GuicardinusCaustro">Guicardini</persName>, et si qui alii sunt confines.
          Et dedit ei illas simul cum accessibus et ingressionibus et omni iure et mandavit ei ut
          intret inde corporaliter in tenutam et possessionem sua auctoritate, ita ut amodo et
          deinceps predictus <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus</persName> et eius heredes
          predictas terras habeant, teneant et possideant iure consimilis ficti et investiture; et
          cessit ei omnia iura et actiones ad agendum et deffendendum. </p>

        <p xml:id="CCCCLXI_p_002" n="2"> § Unde dictus <persName ref="#Bonalbergusnot"
            >Bonalbergus</persName> obligando se suosque heredes, promisit et convenit dicto
          procuratori, recipienti nomine et vice nomine procuratorio pro dicto domino episcopo,
          dictas terras pro eo ad fictum tenere et laborare et advulvere, bona fide et sine fraude,
          et dare et solvere et reddere ei vel suis nunciis aut cui ipse dederit vel commiserit
          annuatim, usque in perpetuum, nomine recti ficti, starium I frumenti numerati, mundi,
          sicci et <term ref="#gredelatus">gredelati</term>, mensurati ad legitimum starium communis <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>,
          per mensem augusti, ad domum ipsius <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergi</persName>,
          in <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, sub pena et in pena <measure
            type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldorum XL imperialium;</measure> qua
          soluta sive commissa, rato manente pacto, et tociens pena committatur exigi possit
          quociens in aliquo fuerit contraventum. Pro quibus omnibus et singulis faciendis et
          observandis ille se obligavit ei pignori omnia sua bona, habita et habenda, renunciando
          omni iuri et legibus contra hec introductis. </p>
        <p xml:id="CCCCLXI_p_003" n="3"> Actum <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>, ante
          domum ipsius <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergi.</persName>
          <date when="1255-02-09">Anno a nativitate Christi MCCLV, indictione XIII, die IX intrante
            mense februario. </date>
        </p>
        <p xml:id="CCCCLXI_p_004" n="4"> § Presentibus <persName ref="#GregoriusRanuccini">Gregorio
            filio Ranucini de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>, </persName>
          <persName ref="#FuscusGuilielmi">Fuscho de <placeName ref="#Via">Via</placeName> quondam
            Guilielmini</persName>, <persName ref="#BenedictusPaganini">Benedicto filio Paganini de
              <placeName ref="#Bolegera">Bolegera</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCLXI_p_005" n="5">
          <ptr target="#CCCCLXI_st_001"/>
          <persName ref="#TaravatiusVezanonot">Taravacius de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName>, <roleName>domini Frederici imperatoris notarius</roleName>,
          </persName> hanc cartam rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
