<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLVIII_419">
    <front xml:id="CCCCLVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">419</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLVIII_docDate">
        <date when="1255-05-12">1255 maggio 12</date>, <placeName>Vezano <emph>(<term
              xml:lang="latin">Vexani, in ara Guideti</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLVIII_regesto">
        <p>Guizolino del fu Alamanno di Vezzano vende a Guideto del fu Benvenuto di Vezzano,
          castaldo del vescovo di Luni Guglielmo, un pezzo di vigna posto a Vezzano nel luogo di
          Ridesalice al prezzo di 20 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 355v.-356r., cc. CCCXLVIv.-CCCXLVIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 458,
            p. 467.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes"> </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>IIIIc LVIII. Enptionis
              unius petie terre ab Uicolino Alamanni de Veçanno. </emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLVIII_div">
        <p xml:id="CCCCLVIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1255-05-12">Anno a
            nativitate Eius M°CCLV, indictione XIII, die mercurii, XII intrante madio. </date>
          <persName ref="#GuiçolinusAlamanni">Guiçolinus quondam Alamanni de <placeName
              ref="#Vezzano"> Vezano</placeName></persName>, suo nomine, iure proprio et in
          perpetuum et per alodium, vendidit et tradidit, penitus omnino mandavit <persName
            ref="#GuidetusBenvenuti"> Guideto quondam Benvenuti de <placeName ref="#Vezzano">
              Vezano</placeName></persName>, <roleName>castaldioni domini</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName>, recipienti eius nomine et eius successorum et episcopatu<supplied
            reason="omitted">s</supplied> Lunensis, petiam I terre vineate posite in pertinenciis
            <placeName ref="#Vezzano"> Vezani</placeName>, loco ubi dicitur <placeName
            ref="#Ridesalice">Ridesalice</placeName>, cui coheret a duobus lateribus <persName
            ref="#Anninellus">Anninelli</persName>, inferius via publica, ab alio latere canale et
          via publica, ad habendum, tenendum, possidendum, agendum, petendum et quicquid sibi seu
          dicto domino episcopo et eius successoribus placuerit perpetuo faciendum, sine sui
          venditoris et suorum heredum vel alterius contradictione, cum arboribus fructiferis et
          infructiferis, accessibus, ingressibus et egressibus suis et cum omnibus et singulis super
          se et infra atque intra se habitis, in integrum, infra predictos confines, vel si qui alii
          sint, eis rebus vel alicui ipsorum <note n="a" place="foot" xml:id="CCCCLVIII_n_001"> eis
            rebus vel alicui ipsorum: <emph>così nel testo.</emph></note>, maiores et meliores
          omnique iure et actione atque persecutione, usu seu requisitione sibi ex eis vel pro eis
          rebus aliquatenus pertinente vel pertinere posset, modo aliquo sive causa. Qui quidem
          dictus <persName ref="#Guiçolinus">Guiçolinus</persName> fecit dicto <persName
            ref="#Guidetus">Guideto</persName> atque dedit, pro precio, <measure type="Imperiales"
            quantity="20" unit="solidus">XX soldos imperialium</measure> quod totum, presentibus
          testibus infrascriptis et me notario, confessus fuit et contemptus se ab eo accepisse
          sibique integre numeraturi atque soluturi esse, renunciando non numerati et non soluti et
          non habiti et non traditi sibi dicti precii exceptioni, doli indebiti sine causa et ob
          causam et in factum et omni iuris et legum auxilio. Et dictam terram se nomine dicti
            <persName ref="#Guidetus">Guideti</persName>, recipienti<note n="b" place="foot"
            xml:id="CCCCLVIII_n_002">recipienti: <emph>così nel testo per</emph>recipientis.</note>
          pro dicto domino episcopo et eius successoribus et episcopatu Lunensi, constituit
          possidere et quasi donec corporalem eius rei sive earum rerum acceperit possessionem et
          quasi, quam accipiendi et retinendi, sua auctoritate, deinceps licenciam omnimodam sibi
          contulit atque dedit et eundem, videlicet dictum <persName ref="#Guidetus"
            >Guidetum</persName>, recipientem pro dicto domino episcopo et eius successoribus et
          episcopatu Lunensi, de predictis omnibus in rem suam constituit suum procuratorem et
          posuit in locum suum pro precio pretaxato; et omnem possessionem sibi traditam atque
          datam, ut dictum est, de predictis omnibus ei omnimode confirmavit, promittens dictus
            <persName ref="#Guiçolinus">Guiçolinus</persName> pro se suisque heredibus dicto
            <persName ref="#Guidetus">Guideto</persName>, recipienti pro predicto domino episcopo et
          eius successoribus et episcopatu Lunensi, dictam terram ab omni persona et universitate
          deffendere, auctorizare atque disbrigare in toto et in parte, sine aliqua denunciatione
          dicti emptoris seu dicti domini episcopi vel successorum eius, propriis omnibus et suis
          expensis dicti venditoris et suorum heredum, tam in proprietate quam in possessione et
          quasi, remisso sibi scilicet dicto emptori seu dicto episcopo vel eius successoribus omni
          iure denunciandi et iudicium suscipere, si lis dicto <persName ref="#Guidetus"
            >Guideto</persName> vel dicto domino episcopo vel eius successoribus aliquando
          moveretur, et litem nec <note n="c" place="foot" xml:id="CCCCLVIII_n_003">nec:
              <emph>scritto su precedente abrasione.</emph></note> controversiam aliquam movere vel
          cautionem vel imbrigationem de cetero inferre, per se vel alium, occasione minoris precii
          vel alia quacumque occasione vel ratione, omneque interesse, dampna et expensas, que vel
          quas fecerit vel sustinuerit de predictis vel pro predictis in iudicio vel extra,
          integraliter resartire <note n="d" place="foot" xml:id="CCCCLVIII_n_004">resartire:
              <emph>così nel testo per</emph>resarcire.</note>
          <pb n="356r" xml:id="fol_356r"/> solo nudo et simplici verbo dicti emptoris seu dicti
          domini episcopi vel eius successorum, sine sacramento vel honere probationis alicuius,
          sive obtinuerit sive succubuerit in causa; et predictam vendictionem, dationem et
          traditionem et omnia et singula suprascripta rata et firma habere atque tenere et contra
          ea vel aliquod eorum per se vel alium occasione aliqua vel exceptione, de iure vel de
          facto, non facere nec venire, sub pena dupli extimationis dicte rei, ut plus aliquando
          foret, habita semper rationem<note n="e" place="foot" xml:id="CCCCLVIII_n_005">rationem:
              <emph>così nel testo per</emph>ratione-</note> meliorationis; et, pena soluta sive
          commissa et exacta vel non, dicta firma sint et rata, sub obligatione omnium suorum
          bonorum mobilium et immobilium, presentium et futurorum. Insuper iuravit dictus <persName
            ref="#Guiçolinus">Guiçolinus</persName> ad sancta Dei Evangelia corporalier atque sponte
          predicta firma et rata perpetuo habere atque tenere nec restitutionem in toto vel in parte
          petere de predictis, ratione minoris etatis vel precii, nec alia qua<supplied
            reason="omitted">cum</supplied>que ratione vel occasione contravenire. </p>
        <p xml:id="CCCCLVIII_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Vezzano">Vexani</placeName>, in
          ara suprascripti <persName ref="#Guidetus">Guideti</persName>, coram <persName
            ref="#ConfortusPenti">Conforto quondam Penti</persName>, <persName ref="#SoçusAiuti"
            >Soço quondam Aiuti</persName>, <persName ref="#BertholotusAndrioli">Bertholoto quondam
            Andrioli</persName> et <persName ref="#NuvelonusRollandini">Nivelono filio
            Rollandini</persName>, ad hec testibus rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCLVIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLVIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Mastruciusnot">Mastrucius,
              <roleName>ab imperiali auctoritate notarius</roleName></persName>, dictis omnibus
          interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
