<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="CCCCXI_372">
		<front xml:id="CCCCXI_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">372</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXI</titlePart>

			<docDate xml:id="CCCCXI_docDate">
				<date when="1202-06-09">1202 giugno 9</date>, <placeName>Sarzana (<emph>Sarzani, in
						apotheca filiorum quondam Villani</emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="CCCCXI_regesto">
				<p>Casavetrano del fu Martinello di Casavetri concede in affitto tre pezzi di terra
					in Peretolo e in Tiglia ai fratelli Agostino e Rustichello figli del fu Guilicio
					di Peretolo. Il fitto annuale ammonta a metà delle rendite e 6 denari di
					imperiali. La concessione costa 12 soldi di imperiali.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="CCCCXI_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] c. 329v., c. CCCXXIv. secondo la numerazione originale</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p> Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n.
						411</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</note>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">CCCCXI. Locationis terre de Peretulo. </term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="CCCCXI_div">

				<p xml:id="CCCCXI_p_001"><ptr target="#CCCCXI_st_001"/> In Dei nomine, amen. <date
						when="1202-06-09">Anno a nativitate Eius M°CCII, <supplied reason="omitted"
							>indictione</supplied> V, die dominico IX mensis iunii.</date> Ego
						<persName ref="#CasavetranusMartinelli">Casavetranus quondam Martinelli de
							<placeName ref="#Casavetri">Casavetri</placeName></persName> do et loco
					vobis <persName ref="#AgustinusGuilincionis">Agustino</persName> et <persName
						ref="#RusticellusGuilincionis">Rusticello</persName>, fratribus, de loco
					dicto <placeName ref="#Peretolo">Peretolo</placeName>, filiis quondam
					Guilicionis, tres petias terre, una quarum est in <placeName ref="#Peretolo"
						>Peretolo</placeName>, que in parte est ortus et in parte habet<note
						xml:id="CCCCXI_n_001" n="a" place="foot">
						<term xml:lang="latin">habet</term>:<emph>corretto su precedente
							scrittura.</emph></note> vineas et duas arbores castanearum, cui sunt
					fines et coherencie ab una parte dictorum acquisitorum, ab alia parte <persName
						ref="#GuidolinusPeretolo">Guidolini de <placeName ref="#Peretolo"
							>Peretolo</placeName></persName>, superius via publica, inferius
						<persName ref="#BernardusLucio">Bernardi de <placeName ref="#Lucio"
							>Lucio</placeName></persName>; secunda est in valle de <placeName
						ref="#Peretolo">Peretolo</placeName> et est campus, cui sunt fines et
					coherencie ab una parte dictorum acquisitorum, ab aliis partibus boscus
					communis; tercia petia est in <placeName ref="#Tillia">Tillia</placeName>, cui
					sunt fines et coherencie ab una parte iamscriptorum sepedictorum fratrum
					acquisitorum, ab alia parte <persName ref="#GuidolinusPeretolo">Guidolini de
							<placeName ref="#Peretolo">Peretolo</placeName></persName>, superius
					dicti <persName ref="#BernardusLucio">Bernardi de <placeName ref="#Lucio"
							>Lucio</placeName></persName> et inferius eiusdem <persName
						ref="#BernardusLucio">Bernardi</persName>, tali pacto ut vos et vestri
					heredes amodo perpetuo debeatis predictas tres petias terre totas in integrum,
					cum omnibus superpositis et pertinenciis suis, ad medietatem reddendum et
					libellario nomine habere, tenere, laborare, frui, meliorare et non peiorare et
					teneamini ex eis persolvere et dare annuatim medietatem omnium usufructuum
					temporibus quibus recolliguntur et, infra octavam nativitatis Domini, omni anno
					futuro, pensionem <measure type="imperiales" unit="denarius" quantity="6"
						>denariorum VI imperialium</measure> tantum; alia superimposita non fiat.
					Servicium recepi exinde a vobis bonorum <measure type="imperiales"
						unit="solidus" quantity="12">imperialium soldos XII</measure> et renunciavi
					exceptioni non numerate pecunie. Predictam medietatem omnium usufructuum
					dictarum terrarum, ut dictum est, et iamscriptam pensionem debeatis vos et
					heredes vestri dare omni anno, sicut superius dictum est, mihi meisque heredibus
					aut cui dederimus vel habere decreverimus. Tenutam de ipsis terris vobis
					tradidisse confiteor, promittens per me meosque heredes deffendere eas, cum
					omnibus superpositis et pertinenciis earum, vobis vestrisque heredibus ab omni
					contradicente persona cum ratione vel restaurare in bonis meis propriis, que ad
					hoc obligo, prout tunc valuerit, in arbitrio bonorum hominum, si deffendere non
					possem ego et heredes mei. Item constituimus ut pensionem <measure
						unit="solidus" quantity="20">XX soldorum</measure> alteri parti solvere
					teneatur, rato manente pacto, quicumque nostrum vel nostrorum heredum unquam
						tollere<note xml:id="CCCCXI_n_002" n="b" place="foot">
						<term xml:lang="latin">tollere</term>: t <emph>corretto su precedente
							lettera.</emph></note> vel laxare vel contra hoc, quod superius legitur,
					in aliquo facere presumpserit.</p>
				<p xml:id="CCCCXI_p_002">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzani</placeName>, in
					apotheca filiorum quondam <persName ref="#Villanus">Villani</persName>,
					sollempni cum stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName
						ref="#SuscariusTrebiano">Suscarius de <placeName ref="#Trebiano"
							>Trebiano</placeName></persName>, <persName ref="#AbraciatusPonzano"
						>Abraciatus de <placeName ref="#Ponzano">Ponzano</placeName></persName> et
						<persName ref="#DuransValmoro">Durans de <placeName ref="#Valmoro"
							>Valmoro</placeName></persName> et quidam alii.</p>
				<p xml:id="CCCCXI_p_003">Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus,
							<roleName>sacri palacii et Lunensis curie
					notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
