<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXVIII_399">
    <front xml:id="CCCCXXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">399</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXXVIII_docDate">
        <date when="1203-07-24">1203 luglio 24</date>, <placeName>Santo Stefano Magra <emph>(<term
              xml:lang="latin">in canonica plebis Sancti Stephani</term>)</emph></placeName>
        <lb/><date when="1203-08-01">1203 agosto 1</date>, <placeName>Ceparana <emph>(<term
              xml:lang="latin">in claustro monasterii de Cepparana</term>)</emph></placeName>
        <lb/>
        <date when="1203-08-15">1203 agosto 15</date>, <placeName>Sarzana <emph>(<term
              xml:lang="latin">Sarzane, in camera Opizonis de Burçiono, Lunensis
            canonici</term>)</emph></placeName>
        <lb/>
        <date when="1203-08-17">1203 agosto 17</date>, <placeName>Vezzano <emph>(<term
              xml:lang="latin">in castro Vezani</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXVIII_regesto">
        <p>I signori di Vezzano, ossia Guido de la Donna, Baldovino, Boso, Lamberto e suo figlio
          Vivaldo, Ugolino di donna Matelda e suo fratello Paganello, Conte del fu Ardiccione, Guido
          anche come tutore di Guiglielmino figlio del fu Grimaldo, donano al vescovo di Luni
          Gualtiero tutto quanto possiedono nel castello e nel distretto di Vezzano, esclusa la
          chiesa di S. Maria. In cambio ricevono dal vescovo 150 lire di imperiali per costruire
          degli edifici, somma che deve essere versata ai signori di Vezzano, eccetto che a
          Guglielmino Bianco. Il vescovo investe quindi feudalmente i donatori di quanto ha appena
          ricevuto, promettendo di aiutarli contro tutti e in particolare di farli aiutare dai
          visdomini vescovili e dai consoli di Bolano, Santo Stefano, del borgo di Sarzana e del
          castello di Sarzana, che devono giurare tale impegno all’inizio del loro mandato o entro
          30 giorni dalla richiesta ufficiale dei signori. Da questa tutela è eccettuata la fedeltà
          al papa e all’imperatore e quanto previsto nei patti stipulati con Guglielmino Bianco. In
          momenti successivi effettuano la medesima cessione, ricevendo poi l’investitura, anche
          Tagliaferro e Scera, figli del fu Monegello, e Ranuccio nipote di Baldovino; seguono
          Tagliaferro e Ranuccio nipote di Aldoino che, per conferma, fanno mettere il vessilo del
          vescovo sulla torre di Lamberto. In questa occasione il vescovo prende materialmente
          possesso del castello toccando le porte e gli angoli delle case. Seguono infine Guido
          della Donna e Ugolino di Rainaldino come tutori dei figli del fu Grimaldo. Giurano in
          momenti diversi Aldeprando come visdomino e console di Sarzana, Gerardo di Giusfredo e
          Buoncontro di Sarzana, consoli di Sarzana, Atto e Rollandino figli del fu Giustamonte di
          Trebiano come visdomini. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 341v.-343r., cc. CCCXXXIIIv.-CCCXXXVr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#SFORZA_1902">SFORZA 1902</ref>, pp. 366-368.; Edizione
            parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 438, pp.
            436-440.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note><p>Una parte di c. 342v. è stata letta con l’ausilio della luce di Wood. Il testo
              della donazione si trova inserito anche nel doc. 403 (CCCCXLII)</p>
            <p>Nel margine superiore, in posizione centrale: <term xml:lang="latin">De Vezano</term>
              racchiuso entro una cornice di forma rettangolare. Nel margine esterno, di mano
              moderna: <term xml:lang="latin">De donatione Vezani</term></p>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p> Bibliografia: <ref target="#PETTI_BALBI_1978">PETTI BALBI 1978</ref>, pp. 39-41 </p>
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXXVIII. Domini de Veçano donaverunt Veçanum et receperunt in feudum a Lunensi
              curia.</term></p>
        </div>


      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXVIII_div">

        <p xml:id="CCCCXXXVIII_p_002" n="2"><ptr target="#CCCCXXXVIII_st_001"/> In nomine Domini Dei
          eterni et Salvatoris nostri Ihesu Christi, amen. <date when="1203-07-24">Anno a nativitate
            Eius M°CCIII, indictio ne VI, die iovis, IX kalendas augusti</date>. In presentia
          testium, quorum nomina leguntur inferius, nos domini de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>, videlicet <persName ref="#GuidoDonna">Guido de la Donna</persName>,
            <persName ref="#BaldoinusVezano">Baldoinus</persName>, <persName ref="#BosoVezano"
            >Bosus</persName>, <persName ref="#LambertusVezano">Lambertus</persName>, <persName
            ref="#VivaldusLamberti">Vivaldus filius eiusdem Lamberti</persName>, <persName
            ref="#UgolinusMatelda">Ugolinus de donna Matelda</persName>, <persName
            ref="#PaganellusVezano">Paganellus frater ipsius Ugolini</persName>, <persName
            ref="#ComesArdiccioni">Comes quondam Ardicionis</persName> et ego dictus <persName
            ref="#GuidoDonna">Guido</persName>, tutorio nomine pro <persName
            ref="#GuilielminusGrimaldi">Guilielmino filio quondam Grimaldi</persName>, cuius tutor
          sum, donamus, cedimus et offerimus pro animarum nostrarum nostrorumque parentum remedio,
          inrevocabiliter, vobis domino <persName ref="#GualEpLuni">Walterio</persName>,
            <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName>, episcopii vestri nomine recipienti,
          totum id quod habemus in castro <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName> et in eius
          districtu, in integrum, tam in hominibus, quam in rebus, agris et cultis, plenis et
          vacuis, divisis et non divisis, silvis, nemoribus, campis, aquis, piscationibus,
          venationibus, pascuis, pratis, cum placito <pb n="342r" xml:id="fol_342r"/>et districtu et
          cum omni honore et cum omni iure et actione, dominio, proprietate et usu et cum omnibus
          pertinenciis nobis in ipso<note place="foot" n="b" xml:id="CCCCXXXVIII_n_002">
            <term xml:lang="latin"> ipso</term>: <emph>corretto su precedente
            scrittura.</emph></note> castro et districtu eius pertinentibus, et damus vobis
          licenciam intrandi inde vestra auctoritate in corporalem possessionem. Verumptamen de hac
          donatione et offersione excipimus <orgName type="ecclesia" ref="#Vezzano_S_Maria"
            >ecclesiam Sancte Marie de</orgName>
          <placeName ref="#Vezzano">Vexano</placeName>. Pro merito huius donationis et offersionis
          confitemur recepisse a vobis, pro hedificiis faciendis, bonorum imperialium tot quot<note
            place="foot" n="c" xml:id="CCCCXXXVIII_n_003"><term xml:lang="latin"> tot quot</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> nobis contingunt, pro rata, de
            <measure type="Imperiales" quantity="150" unit="libra">libris CL imperialium</measure>,
          qui deberent inde solvi omnibus dominis de <placeName ref="#Vezzano">Veçano</placeName>
          communiter, excepto <persName ref="#GuilielmusBlanco">Guilielmino Blanco</persName>, et
          renunciamus exceptioni <supplied reason="omitted">non</supplied> numerate pecunie et omni
          iuris et consuetudinis adiutorio, quo possemus aliquando contra donationem vel offersionem
          istam venire. Quam donationem et offersionem vobis facimus tali pacto quod vos vel vestri
          successores non debeatis hoc quod vobis donamus et offerimus aliquo modo dare vel
          adcumunare alicui, sine voluntate omnium nostrorum, qui hanc<note place="foot" n="d"
            xml:id="CCCCXXXVIII_n_004"><term xml:lang="latin"> hanc</term>: h <emph>corretta su
            </emph>l</note> donationem et offersionem facimus, et nostrorum heredum. Ad hec
          promittimus vobis, si aliqua persona, que non sit de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>, offenderet vos vel successores vestros aut vestram terram vel
          homines de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel in <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> seu de eius vel in eius districtu, quod adiuvabimus inde, nos et
          nostri heredes, vos et vestros successores contra omnes homines ibi et dabimus vobis omnes
          fortias et hedificia quas et que ibi habemus vel pro tempore haberemus, ad vestram
          voluntatem; set, facta pace, illas fortias et hedificia nobis semper cum eisdem pactis
          reddere teneamini. Si vero aliquis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel de
            con<supplied reason="omitted">so</supplied>rtibus <note place="foot" n="e"
            xml:id="CCCCXXXVIII_n_005"><emph> La pergamena è forata.</emph></note>
          <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName> malefaceret vel offenderet vos vel vestros
          successores aut terras vestras vel homines et non emendaret infra XV dies postquam foret
          inde per vos vel per vestrum nuncium requisitus, debeamus nos alii omnes et nostri heredes
          esse inde ad vestram et vestrorum successorum voluntatem, et hoc vobis promittimus per nos
          et nostros heredes; et sicut hec vobis promittimus, ita teneantur vobis et successoribus
          vestris promittere et etiam iurare super sanctis evangeliis omnes heredes nostri, quos
          habemus vel in antea habuerimus, quandocumque fuerint in etate iurandi, et illi nostri
          filii, qui sunt modo in etate iurandi, debeant hec vobis statim promittere et iurare, et
          omnes heredes nostrorum heredum similiter teneantur promittere et iurare. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVIII_p_003" n="3"> Nos <persName ref="#GualEpLuni">Walterius</persName>,
            <roleName>Dei gratia Lunensis Ecclesie humilis episcopus</roleName>, damus et cum
          investitura concedimus, nomine recti<note place="foot" n="f" xml:id="CCCCXXXVIII_n_006"
              ><term xml:lang="latin"> recti</term>:<emph> corretto su precedente scrittura
              abrasa.</emph>
          </note> et honorifici feudi, vobis suprascriptis dominis de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> omnibus, qui prefatam donationem et offersione<supplied
            reason="omitted">m</supplied> nobis, ut supra legitur, fecistis, recipientibus pro vobis
          et vestris heredibus universis, totum id quod nobis donastis et obtulistis, in integrum,
          ut superius dicitur, et quod usque modo habuistis et tenuistis in <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et in districtu et pertinenciis eius, in integrum, tam
            <supplied reason="omitted">in</supplied> hominibus quam in rebus, agris et<note
            place="foot" n="g" xml:id="CCCCXXXVIII_n_007"><term xml:lang="latin"> et</term>: <emph>
              segno tachigrafico per </emph>et <emph>aggiunto in sopralinea con segno di
              richiamo.</emph></note> cultis, plenis et vacuis, divisis et non divisis, silvis,
          nemoribus, campis, aquis, piscationibus, venacionibus, pascuis, pratis, cum placito et
          districtu, et cum omni honore et cum omni usu et utilitate et pertinenciis prenominati
          castri eiusque districtus, ut vos et vestri heredes habeatis, teneatis et fruamini hoc
          totum quod superius dictum est, nomine recti et honorifici feudi, de cetero in perpetuum;
          et remittimus vobis fidelitatem ob hoc specialiter faciendam, set vestri heredes, qui sunt
          vel erunt, de cetero debeant nobis et successoribus nostris fidelitatem specialiter facere
          pro <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> contra omnes homines in <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et in eius districtu. Et si aliqua persona malefaceret
          vel offenderet vobis propter hoc factum, quod nobiscum facitis, aliquo tempore, debeamus
          et promittimus vos inde adiuvare per nos et per omnes homines terre nostre. Et vicedomini
          nostri et consules burgi et <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName> et
            <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName> et <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti
            Stephani</placeName> teneantur iurare adiuvare vos in tota terra vestra contra omnes
          homines, preter contra dominos suos, et vos et vestri heredes teneamini similiter omnes
          homines terre nostre adiuvare contra omnes homines, preter contra dominos vestros, et
          omnes episcopi, nostri successores, teneantur iurare<note place="foot" n="h"
            xml:id="CCCCXXXVIII_n_008"><term xml:lang="latin"> iurare</term>: <emph> nel testo segue
            </emph>ad <emph>superfluo perché ripetuto nel rigo seguente.</emph></note> adiuvare vos
          et vestros heredes, sicut nos promittimus, ab omni persona que vobis malefaceret vel
          offenderet propter hec que nobiscum facitis; et hoc debeant iurare, postquam regressi
          fuerint a <pb n="342v" xml:id="fol_342v"/> sacrando infra XXX dies postquam inde fuerint
          per aliquem vestrum vel vestrorum heredum requisiti, que requisitio sollempniter fiat in
          presentia vicedominorum et consulum burgi et <placeName ref="#Sarzanello">castri
            Sarzane</placeName>. Set, si quis de successoribus nostris nollet hoc sacramentum
          facere, ita requisitus, vos vel vestri heredes in nullo teneamini postea ei vel
          successoribus eius de istis pactis. Et omnes consules burgi et <placeName
            ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>, <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName> et <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>
          debeant iurare semper, quando intrant consulatum, quod facient sequentes consules, quos
          elegerint, vel qui post eos fuerint, similiter iurare antequam exeant de illo consulatu;
          et omnes consules dictarum terrarum, ex quo fecerint sacramentum consulatus, teneantur
          precipere omnibus iuratis suis ut ita vos et heredes vestros teneantur adiuvare sicut et
          ipsi consules tenebuntur. Et hoc debeant eis precipere sub debito sacramenti consulatus
          quo eis tenebuntur, videlicet in tota terra vestra, contra omnes homines vos teneantur
          adiuvare, preter contra dominos suos, si ob hoc facto, quod nobiscum facitis, malefaceret
          vel offenderet vobis aliquis. Hec omnia fecit dominus episcopus, salva fidelitate domini
          pape et imperii et excepto <persName ref="#GuilielmusBlanco">Guilielmino
            Blanco</persName><note place="foot" n="i" xml:id="CCCCXXXVIII_n_009">
            <term xml:lang="latin"> Guilielmino Blanco</term>:<emph> su precedente scrittura
              abrasa.</emph></note>, si observaverit<note place="foot" n="l"
            xml:id="CCCCXXXVIII_n_010"><term xml:lang="latin"> observaverit</term>: <emph> su
              precedente scrittura abrasa.</emph></note> pacta que cum eo fecit. Et dominus
          episcopus possit hoc idem pactum facere cum omnibus dominis de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>, qui voluerint illud secum facere, et teneatur eis qui hoc facerent
          communiter, ipse et sui successores, sicut et istis qui presentialiter cum eo hec faciunt.
          Supradictam donationem et offersionem et omnia que in hac carta leguntur promiserunt per
          se et suos <supplied reason="omitted">heredes</supplied><note place="foot" n="m"
            xml:id="CCCCXXXVIII_n_011"><emph> La pergamena è lacera.</emph></note> et iuraverunt ad
          sancta Dei evangelia omnes isti domini de <placeName ref="#Vezzano">Veçano</placeName>
          rata habere et attendere et observare iamscripto domino episcopo et successoribus eius et
          in nullo contravenire; alioquin cadant omnes, vel quicumque non attenderet aut
          contraveniret, a iure huius feudi et tocius alius feudi quod habent ubicumque ab
          episcopatu Lunensi; et alii omnes teneantur inde adiuvare dominum episcopum et suos
          successores ad suam voluntatem, si aliquis contraveniret, set sciendum quod in omnibus
          suprascriptis excipiuntur<note place="foot" n="n" xml:id="CCCCXXXVIII_n_012"><term
              xml:lang="latin"> excipiuntur</term>:<emph> così nel testo per </emph>excipiunt,
              <emph>cfr. doc.</emph> 403-CCCCXXXXII.</note> omnes prefati domini de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> personam domini imperatoris, si vellet <placeName
            ref="#Vezzano">Vezanum</placeName> ad suum opus, set non ad dandum illud alicui persone.
            <persName ref="#GuidoDonna">Guido de Donna</persName> promisit quod facit <persName
            ref="#GuilielminusGrimaldi">Guilielminum quondam Grimaldi</persName>, cuius tutor erat,
          promittere et iurare et facere hec omnia de sua et pro sua parte <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName>, quandocumque fuerit in etate hoc faciendi. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVIII_p_004" n="4"> Acta sunt hec <orgName type="plebs_ecclesia"
            ref="#S_Stefano_Magra">in canonica plebis</orgName>
          <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>, sollempni cum stipulatione.
          Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#AttoFaucenova">Atto de <placeName
              ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName></persName>, <persName ref="#GuidoVal">Guido de
              <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName></persName>, <persName
            ref="#Aldeprandusvic">Aldeprandus</persName> et <persName ref="#Gerardusvic"
            >Gerardus</persName>
          <roleName>vicedomini</roleName>, <persName ref="#Nicholausadv">Nicholaus</persName>
          <roleName>advocatus domini episcopi</roleName>, <persName ref="#BullioneSarzana">Bullionus
            de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#GerardusIusfredo">Gerardus de Iusfredo</persName>, <persName
            ref="#RollandusClerico">Rollandus de Clerico</persName>, <persName ref="#Rogerinus"
            >Rogerinus</persName>, <persName ref="#Bulgarinus">Bulgarinus</persName>, <persName
            ref="#UgolinusRainaldino">Ugolinus de Rainaldino</persName>, <persName
            ref="#AlamannusVezano">Alamannus de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName></persName> et multi alii. Ibi iuraverunt predictum sacramentum
            <persName ref="#Aldeprandusvic">Aldeprandus</persName>, pro vicedominatu et pro
          consulatu de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, quia tunc erat
            <roleName>consul</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, et
            <persName ref="#GerardusIusfredo">Gerardus de Iusfredo</persName>, pro
            <roleName>consulatu</roleName> eodem, qui tunc erat similiter consul, et <persName
            ref="#GerardusIusfredo">Gerardus</persName> et <persName ref="#Aldeprandusvic"><supplied
              reason="omitted">Aldeprandu</supplied>s</persName> pro vicedominatu. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVIII_p_005" n="5">
          <date when="1203-08-01"><note>Cessione dei domini di Vezzano</note>Eo dem anno, die
            veneris, <supplied reason="omitted">kalendis</supplied>d augusti</date>, in <orgName
            type="monasterium_ecclesia" ref="#Ceparana_S_Venanzio">claustro monasterii de</orgName>
          <placeName ref="#Ceparana">Cepparana</placeName>, in presentia <persName ref="#GuidoDonna"
            >Guidonis de la Donna</persName>, <persName ref="#BaldoinusVezano">Baldoini de
              <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName>, <persName ref="#Bernazonus"
            >Bernazonis</persName>, <persName ref="#BalzanusCarpena">Balzani de <placeName
              ref="#Carpema">Carpena</placeName></persName>, <persName ref="#UgolinusMatelda"
            >Ugolini de donna Mattelda</persName>, <persName ref="#Paganellus">Paganelli</persName>
          fratris eius, <persName ref="#BosoVezano">Bozonis de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName></persName> et aliorum plurium rogatorum testium, <persName
            ref="#TalliaferrusMonegelli">Talliaferrus</persName> et <persName ref="#SceraMonegelli"
            >Scere</persName> fratres, <persName ref="#GuiçolinusMonegelli">filii quondam
            Monegelli</persName>, et <persName ref="#RanucinusBaldoini">Ranucinus, nepos dicti
            Baldoini</persName>, donaverunt, cesserunt et obtulerunt, pro animarum suarum suorumque
          parentum remedio, inrevocabiliter, iamscripto domino episcopo, recipienti nomine episcopii
          sui, totam suam partem, in integrum, de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et de
          districtu eius, confitentes et renunciantes et promittentes et iurantes ei et paciscentes
          cum eo per omnia et in omnibus sicut iamscripti alii domini de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> fecerunt, ut dictum est; et ipse dominus episcopus dedit et cum
          investitura concessit eis totum illud quod sibi donaverant et obtulerant, in integrum,
          nomine recti et honorifici feudi, et promisit eis et pactus est cum eis per omnia et in
          omnibus veluti cum aliis iamscriptis dominis de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVIII_p_006" n="6">
          <date when="1203-08-15"><note>Cessione dei domini di Vezzano</note>Eode m ann o, die
            veneris, XVIII kalendas septembris</date>, <placeName ref="#Sarzana"
          >Sarzane</placeName>, in camera <persName ref="#OpizusBurçiono">Opizonis de <placeName
              ref="#Burcione">Burçiono</placeName></persName>, <roleName>Lunensis
            canonici</roleName>, in presentia <persName ref="#GerardusIusfredo">Gerardi de
            Iusfredo</persName>, <persName ref="#RollandusClerico">Rollandi de
            Clerico</persName><note place="foot" n="o" xml:id="CCCCXXXVIII_n_013">
            <term xml:lang="latin"> de Clerico</term>:<emph> lettura incerta a causa dell’inchiostro
              sbiadito.</emph></note>, <persName ref="#AlamannusVezano">Alamanni de</persName>
          <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et aliorum plurium rogatorum testium,
            <persName ref="#AttoIustamontis">Atto quondam Iustamontis</persName> de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et <persName ref="#RollandinusIustamontis"
            >Rollandinus</persName>, frater eius, pro vicedominatu, iuraverunt hoc <pb n="343r"
            xml:id="fol_343r"/>sacramentum et <persName ref="#BonencontrusSarzana">Bonencontrus de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, tunc
            <roleName>consul</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, iuravit
          illud idem pro consulatu. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVIII_p_007" n="7">
          <date when="1203-08-17"><note>Cessione dei domini di Vezzano</note>Eo dem anno, die do
            minico, XVI kalendas septembris</date>, in castro <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName>, in presentia <persName ref="#VeltroGuilielmiCorvaria">Veltri
            de</persName>
          <placeName ref="#Corvaia">Corvaria</placeName>, <persName ref="#UbaldusParente">Hubaldi
            quondam Parentis</persName>, <persName ref="#Aldeprandusvic">Aldeprandi</persName>
          <roleName>vicedomini</roleName>, <persName ref="#BullioneSarzana">Bullionis de</persName>
          <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, <persName ref="#Bulgarinus"
            >Bulgarini</persName>, <persName ref="#Bonafides">Bonefidei</persName>, <persName
            ref="#Nicholausadv">Nicholai</persName>
          <roleName>advocati domini episcopi</roleName>, <persName ref="#AlbertusGuilielma">Alberti
            de Guilielma</persName>, <persName ref="#BonrognosiBiliolo">Bonrognosi de <placeName
              ref="#Bigliolo">Biliolo</placeName></persName> et aliorum multorum rogatorum testium,
          omnes iamscripti domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, qui iamscriptam
          donationem et oblationem fecerant, ut dictum est, domino episcopo sepedicto, preter
            <persName ref="#TalliaferrusMonegelli">Talliaferrum</persName> et <persName
            ref="#RanucinusBaldoini">Ranucinum, nepotem domini Aldoini</persName><note place="foot"
            n="p" xml:id="CCCCXXXVIII_n_014"><term xml:lang="latin"> Aldoini</term>:<emph> così nel
              testo probabilmente per </emph>Baldoini</note>, qui aberant, dederunt et tradiderunt,
          pro se et pro predictis, qui aberant, eidem domino episcopo, recipienti nomine sui
          episcopii, corporalem tenutam de castro et districtu <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName>, mittendo in manus eius portas domorum et angulos turrium et domorum
          pro toto hoc unde fecerant ei datum. Et ad confirmationem tenute miserunt seu fecerunt
          mitti vexillum episcopatus in turri <persName ref="#LambertusVezano">Lamberti</persName>;
          et <persName ref="#GuidoDonna">Guido de Donna</persName> specialiter et <persName
            ref="#UgolinusRainaldino">Ugolinus de Rainaldino</persName>, tutores filiorum quondam
            <persName ref="#GuilielminusGrimaldi">Grimaldi</persName>, ut dicebant, tutorio nomine
          pro eis, dederunt domino episcopo tenutam de domo illorum pro toto alio quod habent in
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et in districtu eius; et dominus episcopus,
          sua auctoritate et ex dato etiam omnium predictorum, apprehendit dictam possessionem
          nomine episcopii sui. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVIII_p_008" n="8"> Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus</persName>,
            <roleName>sacri palacii et Lunensis curie notarius</roleName>, hiis omnibus interfui et
          hec omnia vidi et scripsi in duabus cartis uno tenore factis. </p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
