<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXLI_402">
    <front xml:id="CCCCXLI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">402</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXLI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXLI_docDate">
        <date when="0950-01">950 gennaio</date>, <placeName>Marinasco <emph>(<term xml:lang="latin"
              >ad plebe Sancti Stephani in Marnasco</term>)</emph>
        </placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXLI_regesto">
        <p>Ildeberto di Isola figlio del fu Adalberto chiede al vescovo di Luni Adalberto un
          terreno, già tenuto a livello, nel luogo detto <term xml:lang="latin"><emph>Monte de
              Gruppina</emph></term>, dove Ildeberto aveva fatto costruire un castello; chiede poi
          altri beni nei luoghi detti Isola, <term xml:lang="latin"><emph>Felicta</emph></term>,
            <term xml:lang="latin"><emph>Marciano</emph></term>, <term xml:lang="latin"
              ><emph>Sustiliano</emph></term>, anch’essi già tenuti dal padre Adalberto a diverso
          titolo. Ildeberto deve al vescovo ogni anno un censo di 2 soldi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXLI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 345v.-346r., cc. CCCXXXVIIv.-CCCXXXVIIIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in: <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTA 1895</ref>, pp. 16-17; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 441, pp. 447-449. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Il testo è alquanto scorretto. Il documento è datato al 19° anno di regno di
            Lotario II “dopo l’arrivo in Italia”: il riferimento dovrebbe essere al 931, quando Ugo
            di Provenza, incoronato a Pavia nel 926, associò il figlio Lotario ancora infante al
            regno. L’anno, 950, corrisponde con l’indizione. Il Podestà leggendo <term
              xml:lang="latin"><emph>Regnante donno nostro Lotario rex, postquam in Italia ceperat
                anno IX, X die mensis ianuarii, indictione VIII</emph></term>, indica invece come
            anno di redazione il 939, che però non corrisponde all’indizione. Correzione già
            apportata dal Lupo Gentile. </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p> Bibliografia: <ref target="#POLONIO_2002">POLONIO 2002</ref>, pp. 183-184 </p>
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCCXLI.
              Sicut castrum de Ysola teneatur in feudum a Lunensi ecclesia et debet exinde anuatim
              soldos II pensionis. </term></p>

        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXLI_div">
        <p xml:id="CCCCXLI_p_001" n="1"> In nomine Domini Dei et Salvatoris nostri Ihesu Christi.
            <date when="0950-01" next="dd2" xml:id="dd1">Regnantes donno nostro</date>
          <persName ref="#Lotariusrex">Lotario</persName>
          <roleName>rex</roleName>, <date when="0950-01" prev="dd1" xml:id="dd2">postquam in
              <placeName ref="Italia">Italia</placeName> cepit<note xml:id="CCCCXLI_n_001" n="a"
              place="foot"><term xml:lang="latin"> in Italia cepit</term>: <emph>nel testo
              </emph>cepit in Italia <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                parole.</emph></note> anno nono decimo, menses ianuarii, indictione VIII</date> ff.
            Peto<note xml:id="CCCCXLI_n_002" n="b" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> Peto</term>: <emph>precede </emph>ss <emph>con segno di
              abbreviazione tipico per </emph> s(ub)s(crispsi) <emph>o </emph>s(upra)s(criptus),
              <emph>probabile errore di lettura del copista impossibile da spiegare e
              ricostruire.</emph></note> ego <persName ref="#IldebertusAdalberti">Ildeberto
            de</persName>
          <placeName ref="#Isola2">Isula</placeName>, <roleName>filio bone memorie
            Adalbert</roleName>, una cum filiis filiorum meorum vel illorum heredibus ad vobis
          donnus <persName ref="#AdalbertusEpi">Adalbertus</persName>, <roleName>venerabilis
            episcopus Sancte Marie Lunensis ecclesie</roleName>, id est una pecia de terra de parte
          Sancte Marie Lunensis ecclesie, in loco ubi dicitur <placeName ref="#MonteGruppina">Monte
            de Gruppina</placeName>, ubi ego castellum feci et hedificavi et est ipsa petia de terra
          per designatas locas, de una parte per via publica per ipso monte et de alia parte per via
          de <placeName ref="#Sancto_Martino">Sancto Martino</placeName> et da<note
            xml:id="CCCCXLI_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin"> da</term>: <emph>così
              nel testo per </emph> de</note> tercia parte per fine mea ipsius et de consortis meis
          infra ipsa finis; et designatas locas ipsa superscripta terra et cum ipso castello super
          se habentes et cum omnia super se habentes peto ad vobis sicut ego modo et iam antea ad
          manu mea tenui per libellum de parte superscripta Ecclesia vestra in integrum; simul peto
          ad vobis res de parte superscripta ecclesia vestra in loco ubi dicitur <placeName
            ref="#Isola2">Isula</placeName> et <placeName ref="#Felicta">Felicta</placeName> et in
            <placeName ref="#Marciano2">Marciano</placeName> et in <placeName ref="#Sustiliano"
            >Sustiliano</placeName> seu per aliis locis, ubicumque de ipsa res inventas fuerint , in
          monte et in plano, omnia quam ego aut ienitor meo <persName ref="#Adalbert"
            >Adalbertu</persName> ad manum nostram tenuimus per quamlibet ingenium de parte
          superscripta ecclesia vestra Beate Sancte Marie, cum casis, ortis, vineis, pometis,
          arboribus, olivetis, uvertietis, castanietis glandiferis, ameneclariis, salictibus,
          campis, pascuis, agrum et cultum, plenum et vacuum, divisum et indivisum, ut dixi, omnia
          vel ex omnibus ubi de ipsa rex est pertinentes et cum omnia super se habentes. Peto ad
          vobis in integrum ipsa superscripta rex et superscripto castello tenendum et frugendum et
          privato nomine usufructuandum et de ipsa rex et castello, si oportuno fuerit, avantea vos
          lege facere debeamus et exinde persolvere debeam, ego <persName ref="#IldebertusAdalberti"
            >Ildebertu</persName> vel meis heredibus, vobis donni <persName ref="#AdalbertusEpi"
            >Adalberti</persName>
          <roleName>episcopi</roleName> vel ad vestris successoribus censu vero per omnes annos pro
            suprascripta<note xml:id="CCCCXLI_n_004" n="d" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> suprascripta</term>: supra <emph>corretto su </emph>super</note>
          rex et castello vos aut a misso vestro qui infra loco preordinatus fuerit aut super
          altario Beate Sancte Marie ponatur ficta pensione <measure type="soldi" quantity="2"
            >soldos II</measure>. Et de hec omnia, si aliquid minime compleverimus ad dandum vel
          persolvendum, de quod superius legitur, tunc componam ego <persName ref="#Adalbert"
            >Adalbertu</persName> vel meis heredibus <roleName>donni</roleName>
          <persName ref="#AdalbertusEpi">Adalberti</persName>
          <roleName>episcopi</roleName> vel ad vestris successoribus <measure type="soldi"
            quantity="100">soldos C</measure>, et ego <persName ref="#AdalbertusEpi"
            >Adalbertus</persName>
          <roleName>episcopus</roleName> ita similiter me repromicto vel meis successoribus tibi
            <persName ref="#IldebertusAdalberti">Ildeberti</persName> vel ad filiis filiorum tuorum
          vel ad illorum heredibus si vobis aliqua superimposita fecerimus aut ipsa superscripta rex
          aut castello retollere vel subtrahere quesierimus per quamlibet ingenium, sicut superius
          legitur, <pb n="346r" xml:id="fol_346r"/>tunc <measure type="soldi" quantity="100">soldos
            C</measure> et ipsi libellu, post pena soluta, firmi et stabile et in suo robore
          permaneat. Unde duo libelli uno tinore scripti sunt, unus alterius tradiderunt. </p>

        <p xml:id="CCCCXLI_p_002" n="2"> Actu ad <orgName type="plebs_ecclesia"
            ref="#Marinasco_S_Stefano">plebe Sancti Stephani in Marnasco</orgName>. &#8224; Signo
          manibus <persName ref="#IldebertusAdalberti">Ildeberti</persName> petitori, qui hunc
          libello fieri rogavit. &#8224; Ego <persName ref="#Berulfusarc">Berulfo</persName>
          <roleName>archipresbyter</roleName> subscripsi. &#8224; Ego <persName ref="#Lambertusarc"
            >Lambertus</persName>
          <roleName>archidiaconus</roleName> subscripsi. &#8224; Ego <persName ref="#Anselmuspres"
            >Anselmus</persName>, <roleName>presbyter et cantor</roleName>, subscripsi. &#8224; Ego
            <persName ref="#Sigefredus">Sigefredus</persName> rogatus subscripsi. &#8224; Signo
          manibus <persName ref="#GerardusAventia">Geraldi de <placeName ref="#Avenza"
              >Aventia</placeName></persName> et <persName ref="#ArnulfusSilveradi">Arnulfo, filio
            bone memorie Silveradi</persName>, et <persName ref="#SuppusMontecclo">Suppu
            de</persName>
          <placeName ref="#Monteclo">Montecclo</placeName> et <persName ref="#IohannesIldeprandi"
            >Iohannis, filio bone memorie Ildeprandi</persName>. &#8224; Ego <persName
            ref="#Gerardusadv">Geraldo</persName>, <roleName>advocatus Sancte Marie Lunensis
            Ecclesie</roleName>, consensi. </p>

        <p xml:id="CCCCXLI_p_003" n="3"> Quod scripsi ego <persName ref="#Tenprandusnot"
            >Tenprando</persName>, <roleName>notarius rogatus sacri palacii</roleName>, post tradito
          fuit, complevit et dedit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
