<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXXIII_404">
    <front xml:id="CCCCXXXXIII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">404</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXXIII</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCXXXXIII_docDate">
        <date when="1237-01-30">1237 gennaio 30</date>, <placeName> Ameglia</placeName> (<term
          xml:lang="latin"> in curia Amelie </term>). </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXXIII_regesto">
        <p> Frate Iacopino, arbitro nella questione vertente tra il vescovo di Luni Guglielmo e i
          nobili Ugolino e Rollandino del fu Guglielmo Bianco e Raimondino del fu Baldovino di
          Vezzano, a proposito della casa e delle torri dei figli del fu Lamberto e dei diritti di
          vassallaggio e di giurisdizione collegati a questi beni, emette la seguente sentenza: il
          vescovo ha la proprietà piena della metà della giurisdizione della quinta parte di Vezzano
          e del suo distretto, ossia dei diritti che furono un tempo dei figli del fu Lamberto, il
          terreno con sopra la torre maggiore, la casa e la metà di tutti i vassalli dei figli del
          fu Lamberto così come sono stati divisi tra loro e il vescovo. Se Raimondino, Ugolino e
          Rollandino vantano diritti sui medesimi beni, che li cedano al vescovo in cambio di 60
          lire di imperiali. Riguardo all’altra metà della giurisdizione della quinta parte, ossia
          sulla torre piccola e i vassalli che possiedono i figli di Lamberto, conoscano le parti
          quanto è stato stabilito e devono osservare, restando all’arbitro la possibilità di
          tornare a esaminare la questione e quindi mutare le condizioni stabilite. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXXIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] c. 348r., c. CCCXLr. secondo la numerazione originale. </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 443,
            pp. 451-452.</p>
          <p> Bibliografia : <ref target="#PETTI_BALBI_1978">PETTI BALBI 1978</ref>, pp. 42-53.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Nel 1236 correva la IX indizione e il 30 gennaio cadeva in giovedì e non <emph>die
              veneris</emph> come si legge nel documento. I dati corrispondono se si sposta l’atto
            all’anno seguente (<ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref> p. 29). Stesura
              <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta
              <emph>de Podio</emph> di Lucca. </note>

        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <pb n="348r" xml:id="fol_348r"/>
      <div xml:id="CCCCXXXXIII_div">
        <p xml:id="CCCCXXXXIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. Ego <persName ref="#Iacobusfra"
              ><roleName>frater</roleName> Iacopinus <roleName>de Ordine Fratrum
              Predicatorum</roleName>, <roleName>arbiter et arbitrator et amicabilis
              compositor</roleName></persName> inter venerabilem <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmum</persName>, <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>Dei gratia Lunensem
              episcopum</roleName></persName>, nomine sui et episcopatus et suorum successorum, ex
          una parte, et viros <roleName>nobiles</roleName>
          <persName ref="#UgolinusBuctilione">Ugolinum</persName> et <persName
            ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandinum quondam Guilielmi Blanci</persName> et
            <persName ref="#RaimundinusVezano">Ramondinum quondam Baldoini</persName> de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, ex alia, de litibus que vertebantur inter eos
          occasione domus et turrium, que fuerunt filiorum quondam <persName ref="#LambertusVezano"
            >Lamberti</persName>, et vassallorum et honorum et iurisdictionum et aliarum omnium
          questionum, offensionum, iniuriarum hactenus inter eos factarum et dictarum, invocato
          Christi nomine, sic dico, arbitrorum a , sententiando diffinio, laudo et pronuncio inter
          eos per sententiam, arbitrium et amicabilem compositionem, videlicet quod dominus
          episcopus, pro se et episcopatu Lunensi et successoribus suis, pacifice possideat vel
          quasi, habeat, teneat tanquam rem propriam, absque contradictione aliqua predictorum
          nobilium vel eorum heredum aut aliarum personarum pro ipsis, medietatem iurisdictionis
          quinte partis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et districtu <placeName
            ref="#Vezzano">Vezani</placeName>, iurium et honorum que fuerunt olim filiorum quondam
            <persName ref="#LambertusVezano">Lamberti</persName>, solum cum turri maiori et domo
          super se et pertinenciis eiusdem et cum ingressibus et egressibus suis et medietatem
          omnium vassallorum qui sunt vel fuerunt predictorum filiorum quondam <persName
            ref="#LambertusVezano">Lamberti</persName> pro diviso, sicut divisi sunt inter dictum
          dominum episcopum et filios quondam Lamberti. Et si quod ius que b dicti nobiles,
          videlicet <persName ref="#RaimundinusVezano">Ramondinus</persName>, <persName
            ref="#UgolinusBuctilione">Hugolinus</persName> et <persName
            ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandinus</persName>, habuerunt vel habeant in
          predictis, sive in possessione sive in proprietate, cedant iura et actiones ipsi domino
          episcopo, recipienti pro se et suis successoribus, in perpetuum, ad dictum sapientis, et
          idem dominus episcopus det et solvat predictis nobilibus et eorum heredibus et cui
          commiserint <measure type="Imperiales" quantity="60" unit="libra">LX libras
            imperialium</measure>, terminum solutionis reservo michi; super alia medietate
          iurisdictionis quinte partis et turri parva et vassallorum, quos habent filii <persName
            ref="#LambertusVezano">Lamberti</persName>, cognoscatur inter partes de iure et sicut
          diffinitum fuerit, ita partes observare teneantur. Reservo etiam mihi quod c super hiis
          que cognosci debent de iure et super aliis possim adhuc arbitrari semel et pluries,
          secundum formam compromissi, diminuere, addere, mutare et interpretari, tam super hiis que
          sunt quam super hiis que dicentur. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXXIII_p_002" n="2"> Actum in curia <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelie</placeName>, presentibus domino episcopo suprascripto, <persName
            ref="#UgolinusBuctilione">Ugolino</persName>, <persName
            ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandino</persName> et <persName
            ref="#RaimundinusVezano">Ramondino</persName> predictis et <persName
            ref="#PetrusHerberia"><roleName>nobilibus</roleName> Petro</persName> de <placeName
            ref="#Erberia">Herberia</placeName>, <persName ref="#AlbertusUbaldi">Alberto quondam
            Ubaldi</persName> et <persName ref="#AlbertusGerardi">Alberto quondam
          Gerardi</persName>, <persName ref="#AlbertusGerardi"
            ><roleName>vicedominis</roleName></persName>, <persName ref="#AttolinusCacti">Attolino
            de Caccio</persName>, <persName ref="#ParentinusManzeti">Parentino quondam
            Manzeti</persName> et multis aliis. <date when="1237-01-30">Anno dominice nativitatis
            millesimo CCXXXVI<supplied reason="omitted">I</supplied>, indictione X, die veneris, III
            kalendas februarii.</date>
        </p>
      </div>
      <div xml:id="CCCCXXXXIII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCCCXXXXIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCXXXXIII_st_001"/> Ego <persName ref="#HengeramusParentisnot">Hengheramus
            quondam Parentis de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>,
              <roleName>palacii sacri notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName
            ref="#Bonencontrusnot">Bonencontro <roleName>notario</roleName></persName> de <placeName
            ref="#Soliera">Soleria</placeName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et in
          eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et autenticavi et in
          publicam formam redegi, auctoritate et mandato super hiis mihi prestita et concesso a
            <persName ref="#Bonaiunctaiud"><roleName>domino</roleName> Bonaiuncta</persName> de
          <placeName ref="#PodioLucca">Podio de Luca</placeName>, iudice in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
            ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, et <orgName ref="#Lucca_comune"><placeName ref="#Lucca">Lucano communi</placeName></orgName>,
          de qua auctoritate constat per instrumentum publicum factum manu <persName
            ref="#Alcheriusnot">Alcherii <roleName>notarii</roleName></persName> de <placeName
            ref="#Lucca">Luca</placeName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 404-CCCCXXXXIII databile tra il 1270
            e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
