<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="412(CCCCLI).xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLI_412">
    <front xml:id="CCCCLI_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">412</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLI</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCLI_docDate">
        <date when="1241-07-14">1241 luglio 14</date>, <placeName>Vezzano <emph>(<term
              xml:lang="latin">ad Vezanum, ante domum Frederici quondam domini
            Comitis</term>)</emph></placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCLI_regesto">
        <p>Gisla,figlia<term xml:lang="latin">del fu Vivaldo </term>di Lamberto di Vezano, cede al
          fratello Aldevrandino ogni diritto a lei competente su tutti i beni di lui, mobili ed
          immobili, che furono un tempo del loro padre. <term xml:lang="latin"/>
        </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] c. 352v., c. CCCXLIIIv. secondo la numerazione originale </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 451,
            p.461. </p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>IIIIc LI. Refutationis
              Guisle Aldebrandino Lanberti de Veçano de sua parte poderis.</emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLI_div">
        <p xml:id="CCCCLI_p_001" n="1">
          <ptr target="#CCCCLI_st_001"/> In nomine Domini. Ego <persName ref="#GislaVivaldi">Gisla,
            filia quondam <roleName>domini</roleName> Vivaldi</persName>
          <persName ref="#LambertusVezzano">de Lamberto de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName></persName>, pro me et meis heredibus, facio tibi <persName
            ref="#AldobrandinusVivaldi">Aldevrandino</persName>, fratri meo, recipienti pro te et
          heredibus tuis et cui dederis vel habere statueris, dationem et cessionem et omnimodam
          remissionem et finem et refutationem et pactum de non petendo de cetero, in perpetuum, de
          omni iure et omnibus rationibus realibus et personalibus, utilibus et directis atque
            mixtis<note n="a" place="foot" xml:id="CCCCLI_01"><emph>La prima</emph>i<emph> corretta
              su precedente scrittura</emph></note>, quod vel quas habeo vel habere debeo vel aliquo
          tempore habui<note n="b" place="foot" xml:id="CCCCLI_02">h<emph>corretta su precedente
              scrittura</emph></note> in omnibus tuis bonis que quondam fuerunt patris mei, et in
            <note n="c" place="foot" xml:id="CCCCLI_03"> que quondam fuerunt patris mei et in:
              <emph>scritto in calce al documento, prima della sottoscrizione del notaio, con segno
              di</emph></note> mobilibus et immobilibus, habitis et habendis, promittendo tibi pro
          me et tuis heredibus quod de cetero, in perpetuum, adversus te et heredes tuos et bona
          tua, habita et habenda, nullum ius nullamque rationem petam nec peti faciam nec consentiam
          nec molestiam movebo nec brigam tibi dabo in aliquo de predictis; et, si contra hec fecero
          vel ut supra non observavero vel tibi vel tuis heredibus vel cui dederis in aliquo de
          predictis et ita factum fuerit per me vel per meos heredes vel per aliquam aliam personam
          pro me, promitto et convenio tibi conservare indempnem, ad penam et in penam tibi
          solvendam <measure type="imperalium" quantity="10" unit="librarum">librarum X
            imperialium</measure>. Pro pena et omnibus sic observandis omnia mea bona, habita et
          habenda, ut supra, tibi pignori obligo, tali pacto quod, pena commissa et exacta, predicta
          omnia nichillominus firma permaneant, abrenunciando omni auxilio legum et capituli quo me
          tueri possum. Et confiteor me verbotenus esse maiorem annorum XXV. </p>
        <p xml:id="CCCCLI_p_002" n="2"> Actum ad <placeName ref="#Vezzano">Vezanum</placeName>, ante
          domum <persName ref="#FedericusComitis">Frederici quondam <roleName>domini</roleName>
            Comitis</persName> et fratris. <date when="1241-07-14"> Anno dominice nativitatis
            M°CCXLI,indictione XIIII, die dominico,XIIII intrante iulio</date>. Interfuerunt testes
            <persName ref="#OradinusFancelli">Oradinus quondam Fancelli</persName>, <persName
            ref="#GuilielminusMatelda">Guilielminus de Matelda</persName>, <persName
            ref="#BonafidesPiçoli">Bonafides quondam Piçoli de <placeName ref="#Binsello"
              >Binsello</placeName></persName>, <persName ref="#Pellerius">Pellerius</persName> et
          plures alii. Ego <persName ref="#Iohannesnot">Iohannes</persName>, <roleName>notarius
            sacri palacii</roleName>, hanc cartam rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
