<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXXIIII_446">
    <front xml:id="CCCCLXXXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">446</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXIIII_docDate">
        <date notBefore="1278-11-01" notAfter="1278-11-30" cert="medium">1278 novembre </date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXIIII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Enrico dichiara di avere la piena giurisdizione su alcuni castelli e
          terre ingiustamente occupate dal comune di Genova e sui quali è sorta una lite. I beni e
          diritti che il vescovo rivendica relativi a <term xml:lang="latin">Panticella</term>, al
          monte di Lerici e a Trebiano, gli derivano da privilegi imperiali e documenti pubblici; il
          castello di Arcola dai patti intercorsi tra il vescovo Guglielmo e Bartolomeo di Massa; la
          quinta parte del castello Vezzano dalla concessione fatta sempre al vescovo Guglielmo da
          Lamberto di Vezano; Isola è feudo vescovile, monte <term xml:lang="latin">Cocimiule</term>
          deriva dalla cessione dei suoi signori; i diritti a Vezzano, Follo, Valeriano, Vesigna,
          Carpena, Polverara e Beverino provengono dalla concessione fatta al vescovo Marzucco da
          Guglielmo Malaspina e dai marchesi d'Este; riguardo infine a a Tivegna, Bracelli,
          Castiglione Vara e Padivarma per diritti già acquisiti al tempo del vesoco Norandino e per
          concessione fatta da Nicolò Fieschi al vescovo Guglielmo. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 366v.-367r., cc. CCCLVIIv.-CCCLVIIIr., secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Regesto: <ref type="biblio" target="#FERRETTO_1901">FERRETTO 1901</ref>, II, DL, pp.
            260-261.</p>
          <p>Edizione in <ref target="#MURATORI_1717">MURATORI 1717</ref>, I, cap. XIX, pp. 182-183;
              <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTA 1894</ref>., pp. 99-101; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 484, pp. 499-500, con la data
            6 novembre, che in realtà non compare nel manoscritto.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p>Il documento è privo di escatocollo.</p>
            <p><emph>Nel margine esterno, di mano moderna</emph>: protestatio</p>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXIIII. Protestationis domini episcopi pro terris episcopatus, quas tenet comune
              Ianue. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>

      <div xml:id="CCCCLXXXIIII_div">

        <p xml:id="CCCCLXXXIIII_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date notBefore="1278-11-01"
            notAfter="1278-11-30" cert="medium">Anno Domini M°CCLXXVIII, indictione VI, mense
            novembri</date>. Nos <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricus, <roleName>miseratione
              divina Lunensis episcopus</roleName></persName>, volentes iura Lunensis episcopatus
          servare illesa et providere ipsi episcopatui <supplied reason="omitted">ne</supplied> ex
          negligencia nostra vel alicuius aliquod dampnum vel detrimentum patiatur, dicimus,
          protestamur et asserimus ius habere et omnem iurisdictionem temporalem exercere in castris
          et terris inferius nominatis, que quidem castra et terras iniuste et indebite per vim et
          potenciam <orgName ref="#Genova_comune">commune <placeName ref="#Ianua">Ianue</placeName></orgName> || <pb xml:id="fol_367r"
            n="367r"/> detinent<note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXXXIIII_n_001">detinent:
              <emph>così nel testo per</emph> detinet.</note> occupata, ipsum episcopatum Lunensem
          predictis castris et terris ausu temerario spoliando et super quibus orta est discordia
          inter nos et dictum commune. In primis dicimus quod locus qui dicitur <placeName
            ref="#Panticella">Panticella</placeName> et <placeName ref="#MonteYlicis">mons
            Ylicis</placeName>, cum portu et piscatione sua et curatura, et castrum de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, cum frodo<note place="foot" n="b"
            xml:id="CCCCLXXXIIII_n_002">frodo: <emph>così nel testo per</emph> fodro.</note> et
          pertinenciis suis, pertinent ad Lunensem episcopum et episcopatum: et hoc possumus probare
          per privilegia divorum imperatorum et etiam per alia instrumenta publica et etiam in
          relevatione terrarum, ut continetur in publico instrumento. Item dicimus habere ius in
          castro <placeName ref="#Arcola">Arcule</placeName> ex pactis et conventionibus habitis cum
            <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>domino</roleName> Guilielmo, <roleName>bone
              memorie predecessore nostro</roleName></persName>, et <persName
            ref="#BartholomeusPagani">Bartholomeo de <placeName ref="#Massa"
            >Massa</placeName></persName> et etiam per alia instrumenta. Item dicimus nos habere ius
          in castro <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName> et maxime in quinta parte, ex
          concessione facta predecessori nostro a <persName ref="#VivaldusLamberti">Lambertis de
              <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName> et alii<supplied
            reason="omitted">s</supplied> domini<supplied reason="omitted">s</supplied> de
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, qui in feudum tenent a Lunensi ecclesia,
          secundum quod patet per publica instrumenta. Et etiam maior pars castellanorum sunt
          vassalli Lunensis ecclesie et etiam <placeName ref="#MonteCocimule">mons
            Cocimiule</placeName> et dominium eius pertinet ad nos et etiam tenetur in feudum a
          nobis, sicut per instrumentum et per testes apparet. Item dicimus castrum de <placeName
            ref="#Isola2">Ysola</placeName> ad episcopatum pertinere ex concessione dominorum dicti
          castri facta ecclesie Lunensi et in feudum tenetur ab ipsa ecclesia, prout ex instrumento
          publico continetur. Item dicimus nos ius habere in castris <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName> et curia et <placeName ref="#Folo">Foli</placeName> et <placeName
            ref="#Valeriano">Valerani</placeName> et <placeName ref="#Vesigna">Visigne</placeName>
          et <placeName ref="#Carpena">Carpene</placeName> et <placeName ref="#Polverara"
            >Polverarie</placeName> et <placeName ref="#Bivilione">Bevelon<supplied reason="omitted"
              >i</supplied></placeName>, ex dato et concessione olim facta venerabili patri
            <persName ref="#MarzuccusEpLuni"><roleName>domino</roleName> Marzucco, <roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, predecessori nostro, a <persName
            ref="#GuililemusMalaspina"><roleName>domino</roleName> Guilielmo, <roleName>ma<supplied
                reason="omitted">r</supplied>chione</roleName> Malaspina</persName>, sicut
          continetur in publico instrumento, et a <name type="familia" ref="#EstensiFamilia"
              ><roleName>marchionibus</roleName> de <placeName ref="#Este">Esti</placeName></name> ,
          sicut continetur in instrumento publico. Item dicimus in castris <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegne</placeName>, <placeName ref="#Bracellis">Bracelli</placeName>, <placeName
            ref="#CastiglionediVarese">Castilioni</placeName> et burgo de <placeName
            ref="#Padulvarmo">Paulvarmo</placeName> nos habere ius et dominium tam tempore <persName
            ref="#NorandEpLuni"><roleName>domini</roleName> Noradini, <roleName>Lunensis
              episcopi</roleName></persName>, quam aliorum predecessorum et successorum suorum,
          sicut continetur in publicis instrumentis et etiam per concessionem factam domino
            <persName ref="#NicholausFlisco">Nicholao de Flisco</persName> a <persName
            ref="#GuilEpLuni"><roleName>domino</roleName> Guilielmo, <roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, predecessore nostro, in feudum. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
