<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXIII_424">
    <front xml:id="CCCCLXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">424</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXIII_docDate">
        <date when="1237-08-01">1237 agosto 1</date>, <placeName>Sarzanello (<term xml:lang="latin"
            >in palatio domini episcopi apud castrum Sarzane</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXIII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo chiede a Ramondino di Vezzano e ai fratelli Ugolino
          Buttilione e Rollando che mostrino i documenti pubblici che contengono le convenzioni e i
          patti che sono stati stipulati tra i loro avi e i predecessori di Guglielmo. Il vescovo
          dichiara di essere pronto a osservare quanto contenuto in questi patti e chiede a loro di
          fare altrettanto. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 358r., c. CCCXLVIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 463,
            pp. 470-471.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXIII. Requisitionis facte dominis de Veçano.</term></p>
        </div>
      </div>

    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXIII_div">
        <pb n="358r" xml:id="fol_358r"/>
        <p xml:id="CCCCLXIII_p_001" n="1">
          <ptr target="#CCCCLXIII_st_001"/> In Dei omnipotentis<note place="foot" n="a"
            xml:id="CCCCLXIII_n_001">omnipotentis: po <emph>corretto su precedente
            scrittura</emph></note> nomine, amen. Venerabilis pater dominus <persName
            ref="#GuilEpLuni"> Guilielmus <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus, </roleName>
          </persName> publice in curia generali requisivit <persName ref="#RaimundinusVezano"
            >Ramondinum de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>
          </persName> et <persName ref="#UgolinusBuctilione">Ugolinum</persName> et <persName
            ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandum Butilionis,</persName>
          <note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXIII_n_002">Ugolinum et Rollandum Butilionis:
              <emph>così nel testo, probabilmente per</emph> Ugolinum Buctilionum et Rollandum. Cfr.
            i documenti nn. 398-CCCCXXXVII, 403-CCCCXXXXII. </note> germanos, pro se ipsis et
          omnibus aliis eorum consortibus, ut per instrumentum publicum vel alio modo, ut ius
          postulat, ostendant ei et specificent et declarent illa pacta et conventiones, que et quas
          et quanta<note place="foot" n="c" xml:id="CCCCLXIII_n_003">quanta: a <emph>finale corretta
              su precedente scrittura.</emph></note> ipse dominus episcopus eis facere et observare
          tenetur vel debeat de iure et de quibus et pro quibus et quorum occasione ipsa pacta facta
          esse dicebant suprascripti consortes inter eos et eorum maiores et antecessores ipsius
          episcopi, dicens et protestans ipse dominus episcopus, pro episcopatu, se velle et paratum
          esse facere et observare eis totum et quicquid per ipsa pacta de iure facere et observare
          debet. Et e converso, suo et episcopatus nomine, inquisivit<note place="foot" n="d"
            xml:id="CCCCLXIII_n_004">inquisivit: v <emph>corretto su precedente
            scrittura</emph></note> eosdem pro se ipsis et eorum consortibus ut faciant et observent
          sibi, pro episcopatu et episcopatui, omnes pactiones et conventiones, pacta et
          fidelitates, que et quas<note place="foot" n="e" xml:id="CCCCLXIII_n_005">
            <emph>Nel testo segue, abraso, in evidentemente superfluo</emph></note> et quantas
          facere tenentur et debent Lunensi curie ipsi et eorum maiores de quibuscumque vel pro
          quibuscumque factis vel rebus, ipsa pacta et conventiones et quecumque alia habita sint
          inter ipsos et episcopos Lunenses per publica instrumenta vel alio modo vel iure. </p>

        <p xml:id="CCCCLXIII_p_002" n="2"> Hec acta sunt in palatio suprascripti domini episcopi
          apud <placeName ref="#Sarzanello">castrum Sarzane</placeName>, presentibus <persName
            ref="#IacopinusBonvisi">Iacobino Bonvisini</persName>, <persName
            ref="#SalamoncellusBaratella">Salamoncello Baractelle</persName>, <persName
            ref="#UbertusCiurius">Uberto Ciurio</persName> et <persName ref="#BurnetusCampori"
            >Burneto Campori</persName> et <persName ref="#ParentinusManzeti">Parentino
            Manceti</persName> et aliis quam pluribus ad hec rogatis testibus. <date
            when="1237-08-01">Anno nativitatis Domini M°CCXXXVII, ipsa die kalendis augusti,
            indictione X.</date>
        </p>
        <p xml:id="CCCCLXIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXIII_st_002"/> Ego <persName ref="#Bonapaxnot">Bonapax<note
              place="foot" n="f" xml:id="CCCCLXIII_n_006">Bonapax: <emph>nel testo</emph>
                Bonapars<emph> con</emph> pars<emph> espunto e</emph> pax<emph> aggiunto di seguito
                dalla stessa mano</emph>.</note>, <roleName>Romani imperii iudex ordinarius et
              notarius, </roleName>
          </persName> omnibus suprascriptis interfui et rogatus hec omnia in publicam scripturam
          redegi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
