<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXX_442">
    <front xml:id="CCCCLXXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">442</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXX</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXX_docDate">
        <date when="1254-07-29">1254 luglio 29</date>, <placeName>Pisa <emph> (<term
              xml:lang="latin">Pisis, in domo hospitalis Sancti Pauli de ripa
          Arni</term>)</emph></placeName>
      </docDate>


      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXX_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo nomina suo procuratore l’arciprete di Marinasco Gerardo in
          modo che conceda in feudo perpetuo a Nicolò Fieschi, conte di Lavagna e nipote del
          pontefice, i castelli di Tivegna, Castiglione Vara, Bracelli e il borgo di Padivarma, che
          un tempo erano tenuti in feudo dagli Adelberti e da altri. Gerardo deve inoltre investire
          Nicolò Fieschi di tutto il podere un tempo tenuto in feudo dalla nobile Matilde a Carpena
          e a Vezzano, ricevere da lui il giuramento di fedeltà e una compensazione per i beni
          propri che la curia di Luni aveva a Tivegna, Castiglione Vara, Bracelli e Padivarma. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 365r.-365v., cc. CCCLVIr.-CCCLVIv., secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 480,
            p. 493.</p>
          <p>Bibliografia : <ref target="#NUTI_1997">NUTI 1997</ref></p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note><emph>La pergamena reca un foro di forma più o meno circolare del diametro di mm.
              45, preesistente alla scrittura.</emph>
            <p><emph>Il documento è simile al n. 447</emph>-CCCCLXXXV-CCCCLXXXVI.</p>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXX. Procurationis ad concedendum Tivegnam in feudum domino Nicolao de
            Frisco.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>

      <div xml:id="CCCCLXXX_div">

        <p xml:id="CCCCLXXX_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1254-07-29">Anno a
            nativitate M°CCLIIII, indictione XII, IIII kalendas augusti.</date> Venerabilis pater
            <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>dominus</roleName> Guilielmus, <roleName>Dei
              gratia Lunensis episcopus</roleName></persName>, fecit et constituit suum et
          episcopatus actorem, procuratorem et certum nuncium <persName ref="#Gerardusarc"
              ><roleName>magistrum</roleName> Gerardum
            <roleName>archipresbyterum</roleName></persName> de <placeName ref="#Marnasco"><orgName
              type="Marinasco_S_Stefano">Marnasco</orgName></placeName> ad concedendum pleno ac
          perpetuo feudi iure domino <persName ref="#NicholausFlisco">Nicholosio de Flisco,
              <roleName>comiti</roleName>
            <placeName ref="#Lavania">Lavanie</placeName>, <roleName>domini pape
            nepoti</roleName></persName>, ac suis heredibus <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegne</placeName>, <placeName ref="#CastiglionediVarese">Castilioni</placeName> et
            <placeName ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> castra et burgum de <placeName
            ref="#Padulvarmo">Padulvarmo</placeName>, cum eorum curiis et pertinenciis que olim ||
            <pb xml:id="fol_365v" n="365v"/> pro parte nobiles <persName ref="#Aldeberti"
            >Aldeberti</persName> et pro parte altera quidam alii ab ecclesia Lunensi tenebant in
          feudum, et redditus, vassallos, villanos, iurisdictionem et iura et cetera omnia que in
            demanium<note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXXX_n_001"> demanium: nium <emph>corretto
              su precedente scrittura</emph>.</note> seu proprium curia Lunensis detenebat ibidem,
          salvo quod ipse nobilis et eius heredes teneantur recipere ipsum dominum episcopum et eius
          successores cum suis sequacibus, qui non sint inimici ipsius nobilis et heredum eius, ad
          faciendum guerram cum hominibus dictorum locorum inimicis Lunensis curie. Et quod ipse
          nobilis et sui heredes, cum hominibus dictorum locorum, iuvare teneantur ipsum dominum
          episcopum et eius successores recuperare iura et bona Lunensis episcopatus et ea, que
          possidet vel recuperabit, deffendere et manutenere et facere guerram et devetum per totum
          episcopatum Lunensem in ipsorum hominum propriis expensis, et quod iuvabunt ipsum dominum
          episcopum et successores suos cum exercitum fecerit pro Romana ecclesia vel pro imperatore
          vel suos milites aut pedites miserit pro dictis exercitibus faciendis; et ad investiendum
          ipsum nobilem de predictis, sicut domini fideles seu vassallos investire consueverant, et
          ad investiendum eundem nobilem de toto eo podere quod olim <persName ref="#Mateldadom"
              ><roleName>nobilis domina</roleName> Matelda</persName> a Lunensi curia tenebat in
          feudum sive in <placeName ref="#Carpena">Carpena</placeName> sive in <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> vel in quocumque loco episcopatus Lunensis de ipso
          feudo poterit inveniri, et ad recipiendum ab ipso nobili de predictis fidelitatis et
          homagii solitum iuramentum; et ad recipiendum recompensationem pro hiis que habebat in
          demanium seu proprium Lunensis curia in <placeName ref="#Tivegna">Tivegna</placeName>,
            <placeName ref="#CastiglionediVarese">Castiliono</placeName>, <placeName
            ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> et <placeName ref="#Padulvarmo"
            >Padulvarmo</placeName>, et ad stipulandum sollempniter et faciendum et recipiendum
          omnia et singula que pro premissis et singulis premissorum viderit expedire, etiam ad
          certam penam, promittens idem dominus episcopus, suo et episcopatus nomine, omnia et
          singula habere firma et rata que dictus <persName ref="#Gerardusarc"
              ><roleName>magister</roleName> Gerardus</persName> de premissis et pro premissis
          fecerit vel legitimus procurator vel actor seu nuncius facere potest vel debet, sub
          ypotheca et obligatione bonorum episcopatus. </p>

        <p xml:id="CCCCLXXX_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName>, in domo
            <orgName type=" Pisa_S_Paolo_RipaArno">hospitalis Sancti Pauli de <placeName
              ref="#ripaArni">ripa Arni</placeName></orgName>, testibus <persName ref="#Aiutuspres2"
              ><roleName>presbytero</roleName> Adiuto, dicti <roleName>domini episcopi
              cappellano</roleName></persName>, <persName ref="#FredericusPelegriniPal">Frederico de
            la <placeName ref="#Padule">Padule</placeName>, <roleName>domini episcopi
              castaldo</roleName></persName>, et <persName ref="#Pasqualinusnot">Pasqualino
              <roleName>notario</roleName></persName>, presentibus et rogatis. </p>

        <p xml:id="CCCCLXXX_p_03" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXXX_st_001"/>Ego <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus,
              <roleName>Frederici invictissimi Romanorum imperatoris notarius</roleName></persName>,
          hiis interfui et mandata predicti domini episcopi scripsi et publicavi. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
