<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXIII_394">
    <front xml:id="CCCCXXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">394</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXXIII_docDate">
        <date when="1269-06-18">1269 giugno 18</date>, <placeName>Ceparana <emph>(<term
              xml:lang="latin">Cepparane, in ecclesia Sancti Venantii</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXIII_regesto">
        <p>Parentino del fu Conforto di Montebello cede a Paganino del fu Benedetto di Santo
          Stefano, castaldo del vescovo di Luini Guglielmo, il podere in Montebello che fu di
          Perceval del fu Rollandeto di quel luogo, da cui lo aveva comprato. Gli cede inoltre una
          casa che possiede nel castello di Montebello, il fitto di uno staio di frumento che
          riceveva da Mazolo di <term xml:lang="latin"><emph>Stadino</emph></term> e tutti gli altri
          acquisti fatti da lui o da suo fratello Benedetto, che spettano al vescovo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 339v., c. CCXXXIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 433,
            p. 429.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p><emph>Le prime sei righe del documento sembrano essere state riscritte sopra una
                scrittura antecedente.</emph></p>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXXIII. Refutationis Parentutii de podere Percivallis.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXIII_div">
        <p xml:id="CCCCXXXIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1269-06-18">Anno a
            nativitate Eius M°CCLXIX, indictione XII, die martis, XVIII mensis iunii</date>.
            <persName ref="#ParentinusConforti">Parentinus quondam Conforti</persName> de <placeName
            ref="#Montebello">Montebello</placeName> fecit <persName ref="#PaganinusBenedicti"
            >Paganino quondam Benedicti</persName> de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
            Stephano</placeName>, <roleName>castaldioni</roleName> venerabilis patris domini
            <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName>, recipienti nomine et vice pro ipso domino episcopo et curia
          Lunensi, finem et refutationem et etiam pactum de non petendo perpetuo et datum et
          cessionem de toto et universo podere quod fuit quondam <persName ref="#PercivalRollandeti"
            >Percavallis quondam Rollandeti</persName> eiusdem loci, de quo emptionem fecerat ab
          eodem; item de una domo seu casamento quod habet in castro <note place="foot" n="a"
            xml:id="CCCCXXXIII_n_001"><term xml:lang="latin"> quod habet in castro</term>: <emph>nel
              testo</emph> quod in castro habet <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine
              delle parole.</emph>
          </note>
          <placeName ref="#Montebello">Montisbelli</placeName>, cui coheret ab uno latere via
          publica, inferius heredes quondam <persName ref="#Ottonellus">Ottonelli</persName>, a
          duabus partibus spaldium suprascripti castri; item de stario uno frumenti ficti, quod
          recipiebat a <persName ref="#MaçolusStadino">Maçolo de <placeName ref="#Stadino"
              >Stadino</placeName></persName><note place="foot" n="b" xml:id="CCCCXXXIII_n_002"
              ><term xml:lang="latin"> Stadino</term>: <emph>così nel testo probabilmente per</emph>
            Stadano.</note>, et de omnibus aliis emptionibus seu cambiis per eum vel olim fratrem
          suum <persName ref="#PaganinusBenedicti">Benedictum</persName> factis expecta<supplied
            reason="omitted">n</supplied>tibus seu expectare debentibus ad suprascriptum dominum
          episcopum et curiam Lunensem aliquo modo vel iure. Et cessit atque mandavit eidem
            <persName ref="#PaganinusBenedicti">Paganino</persName>, castaldioni suprascripti domini
          episcopi, recipienti castaldionatus nomine pro ipso domino episcopo et Lunensi curia,
          omnia iura, dominium, proprietatem, usum et utilitatem, actiones et omnes rationes<note
            place="foot" n="c" xml:id="CCCCXXXIII_n_003"><term xml:lang="latin">rationes</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note>, utiles et directas<note
            place="foot" n="d" xml:id="CCCCXXXIII_n_004">
            <term xml:lang="latin">et omnes rationes utiles et directas</term>: <emph>nel
              testo</emph> et rationes utiles et directas omnes <emph> con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole.</emph></note>, reales, personales et mixtas, sibi in
          dictis podere, domo seu casamento, ficto et omnibus suprascriptis competencia et
          competituras, ut exinde dictus dominus episcopus et sui successores possint agere,
          experiri, causari et deffendere adversus quamcumque personam et locum et facere inde
          quicquid ei placuerit, sine alicuius aliqua contradictione. Et dedit suprascripto
          castaldioni licenciam intrandi tenutam pro dicto domino episcopo et curia Lunensi de
          omnibus et singulis suprascriptis, constituendo se pro ipso domino episcopo et curia
          Lunensi et eius nomine precario possidere vel quasi donec tenutam exinde fuerit
          apprehensus vel quasi, faciendo eum procuratorem et dominum ut in rem suam. Et promisit et
          convenit suprascriptus <persName ref="#ParentinusConforti">Parentinus</persName> per se
          suosque heredes suprascriptum podere et domum seu casamentum et fictum et omnia
          suprascripta, ut dictum est, non imbrigare vel molestare deinceps, immo perpetuo iure
          deffendere et exbrigare ab omni molestante persona et loco, suis, ips<supplied
            reason="omitted">i</supplied>us <persName ref="#ParentinusConforti">Parentini
          </persName> et eius heredum propriis expensis et advocato. Hanc autem finem et
          refutationem, pactum, datum et cessionem et omnia suprascripta promisit et convenit
          perpetuo ratam et rata habere atque tenere et numquam in aliquo contra facere vel venire
          aliquo modo vel iure, in pena et sub pena <measure type="Imperiales" quantity="10"
            unit="libra">librarum X Ianuensium</measure>, quam dare et solvere, nomine pene,
          promisit et convenit suprascripto domino episcopo suisque successoribus tociens quociens
          fuerit contraventum, in solidum, et pro quolibet capitulo non observato; et, pena soluta
          vel non, suprascripta omnia et singula nichillominus perpetuo firma consistant, obligando
          se ad hec suosque heredes et bona et renunciando omni iuri et legibus contra hec
          introductis. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXIII_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Ceparana">Cepparane</placeName>,
          in <orgName type="monasterium_ecclesia" ref="#Ceparana_S_Venanzio">ecclesia Sancti
            Venantii</orgName>, sollempniter, presentibus <roleName>domino </roleName><persName
            ref="Odoabbas"> Odone </persName><roleName>abbate de </roleName><placeName
            ref="#Ceparana"> Cepparana</placeName>, <roleName>dominis</roleName>
          <persName ref="#Paulusmonacus"> Paulo</persName>
          <roleName>monacho</roleName>, <persName ref="#GuilielmusMascardus">Guillermo
            Mascardo</persName>
          <note place="foot" n="e" xml:id="CCCCXXXIII_n_005"><term xml:lang="latin">
            Mascardo</term>: <emph>s aggiunto in sopralinea.</emph></note> et <persName
            ref="#PaganellusVallerano">Paganello de <placeName ref="#Valerano"
            >Vallerano</placeName></persName>, testibus. </p>

        <p xml:id="CCCCXXXIII_p_004" n="4"><ptr target="#CCCCXXXIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#DusiusSarznot">Dusius de <placeName ref="#Sarzana">castro
            Sarzane</placeName></persName>, <roleName>imperialis excellentie notarius</roleName>,
          hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
