<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXVIII_379">
    <front xml:id="CCCCXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">379</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXVIII_docDate">
        <date when="1255-09-21">1255 settembre 21</date>,<placeName>Ponzanello (<term
            xml:lang="latin">in ecclesia de Ponzanello</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXVIII_regesto">
        <p>Gualduccio di Bonafesta di Bolano cede al vescovo di Luni Guglielmo, al prezzo di 3 lire
          di imperiali, cinque pezzi di terra posti nel piano di Bolano. Gualduccio, che prima
          teneva tali beni in feudo dallo stesso vescovo e dalla curia lunense, li ottiene ora in
          affitto al censo di uno staio e mezzo di frumento.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 333r., c. CCCXXVr. secondo la numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>n. 418,
            pp. 410-411 con data 1256, già corretta da Mazzini 1914, p. 28.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Una parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</note>
        </div>


        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXVIII. Unius starii et medii frumenti, quod reddit Gualdacius.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXVIII_div">
        <pb n="333r" xml:id="fol_333r"/>
        <p xml:id="CCCCXVIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1255-09-21">Anno a
            nativitate Eius M°CCLV, indictione XIII, XXI septembris</date>. <persName
            ref="#GualducciusBonafeste">Gualducius quondam Bonafeste de <placeName ref="#Bolano"
              >Bolano</placeName></persName> pro se suisque heredibus fecit finem et refutationem,
          remissionem et pactum de non petendo et datum venerabili patri domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
          episcopo</roleName>, recipienti pro se suisque successoribus, nomine episcopatus, de V
          petiis terris positis in plano de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, quas ab
          ipso domino episcopo et a curia Lunensi, ut dicebat, in feudum detinebat, quarum prime
          coheret ab uno latere <persName ref="#ManzetinusBolano">Manzetini de <placeName
              ref="#Bolano">Bolano</placeName></persName>, ab alio <persName ref="#Ameçetus"
            >Amicheti</persName>, superius illorum de <placeName ref="#Plaça">Plaça</placeName>,
          inferius via publica; secunde petie coheret ab uno latere heredis<note n="a" place="foot"
            xml:id="CCCCXVIII_n_001"><term xml:lang="latin">heredis</term>: <emph>nel testo corretto
              su heredes, con es finale espunto.</emph>.</note>
          <persName ref="#Bellonus">Belloni</persName>, ab alio suprascripti <persName
            ref="#ManzetinusBolano">Manzetini</persName> et <persName ref="#GualducciusBonafeste"
            >Gualducii</persName>, superius via publica; tercie petie, que est in loco dicto
            <placeName ref="#Fornolo">Fornolo</placeName>, coheret ab uno latere <persName
            ref="#ManzetinusBolano">Manzetini</persName> suprascripti, ab alio <orgName
            ref="#Ceparana_S_Venanzio">abbatis de <placeName ref="#Ceparana"
            >Cepparana</placeName></orgName>, superius strata, inferius heredis <persName
            ref="#Corvarinus"> Corvarini</persName><note n="b" place="foot" xml:id="CCCCXVIII_n_002"
              ><term xml:lang="latin">Corvarini</term>: <emph> la prima r corretta su
            t</emph>.</note>; quarte petie, que est in loco dicto <placeName ref="#Solcalonga"
            >Solcalonga</placeName>, coheret ab uno latere <persName ref="#ManzetinusBolano"
            >Manzetini</persName> suprascripti, ab alio <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">abbatis
            de <placeName ref="#Ceparana">Cepparana</placeName></orgName>, superius <persName
            ref="#AvenansCastro">Avenantis de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName>, inferius illorum de <placeName ref="#Prato"
            >Prato</placeName>; quinte petie, que est in eodem loco, coheret ab uno latere <persName
            ref="#PetrusCepparana">Petri de <placeName ref="#Ceparana"
            >Cepparana</placeName></persName>, ab alio suprascripti <persName
            ref="#ManzetinusBolano">Manzetini</persName>, superius <persName ref="#AvenansCastro"
            >Avenantis de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>,
          cedendo et dando eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, omnia iura et actiones
          et rationes utiles et directas, reales et personales seu mixtas, que et quas habebat in
          suprascriptis V petiis terre vel sibi competere possent aliquo modo vel iure, confitendo
          se recepisse idem <persName ref="#GualducciusBonafeste">Gualducius</persName> a
          suprascripto domino episcopo, pro predictis fine et refutatione, remissione et pacto et
          dato, libras tres imperialium, renunciando exceptioni non numerate pecunie et precii
          integre non habiti et soluti et omni alii iuri et legum auxilio, promittendo dictam finem
          et refutationem et predicta omnia suprascriptus <persName ref="#GualducciusBonafeste"
            >Gualducius</persName> rata habere et firma tenere et non contravenire aliquo modo vel
          iure, obligando se suosque heredes et bona, ad penam dupli suprascripte pecunie et eius
          tocius quod in questione veniret; qua soluta, predicta omnia et singula in suo robore
          perseverent, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis. Ibidem et
          incontinenti suprascriptus dominus episcopus per se suosque successores, nomine
          episcopatus, locavit et dedit nomine ficti suprascripto <persName
            ref="#GualducciusBonafeste">Gualducio</persName>, recipienti pro se suisque heredibus,
          suprascriptas V petias terre, ita quod ut amodo perpetuo, nomine ficti, suprascriptus
            <persName ref="#GualducciusBonafeste">Gualducius</persName> suique hreredes habeant,
          teneant et possideant et fruantur suprascriptas V petias terre, cum accessibus et
          regressibus suis et omnibus pertinenciis suis in integrum, sine alicuius aliqua
          contradictione, dando et reddendo exinde suprascriptus <persName
            ref="#GualducciusBonafeste">Gualducius</persName> suique heredes suprascripto domino
          episcopo suisque successoribus et curie Lunensi, nomine ficti, omni anno, per totum mensem
          augusti, starium I et dimidium frumenti, ad starium commune de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, mundi et sicci et
          gritolati, tracti et parati ad archam monasterii de <placeName ref="#Ceparana"
            >Cepparana</placeName>, quam habet ibidem curia Lunensis; alia eis superimposita non
          fiat. Et hec omnia et singula attendere et observare sibi ad invicem promiserunt, sub pena
            <measure type="imperialium" quantity="20" unit="solidus">XX soldorum
            imperialium</measure>, quam dare et solvere teneatur pars que contra iverit parti
          predicta servanti; qua soluta, suprascriptis omnibus et singulis nichillominus semper in
          suo robore duraturis, obligando se idem dominus episcopus suosque successores et bona
          episcopatus ad hec attendenda et observanda et suprascriptus <persName
            ref="#GualducciusBonafeste">Gualducius</persName> se suos heredes et bona sua omnia,
          renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis. </p>
        <p xml:id="CCCCXVIII_p_002" n="2">Actum in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, presentibus
            <roleName>magistro</roleName>
          <persName ref="#Saladinusarc">Saladino <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName
              ref="#Viano">Viano</placeName></persName>, <persName ref="#Iacopinusarc">Iacopino
              <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName></persName>, <roleName>presbytero</roleName>
          <persName ref="#Bonavitapre">Bonavita</persName> et <persName ref="#UgolinusLanfranchini"
            >Ugolino quondam Lanfranchini de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>

        <p xml:id="CCCCXVIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCXVIII_st_001"/>Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri
              palacii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et de mandato suprascripti
          domini episcopi scripsi hec et complevi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
