<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="408(CCCCXXXXVII).xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXXVII_408">
    <front xml:id="CCCCXXXXVII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">408</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXXVII</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCXXXXVII_docDate">
        <date when="1235-06-20">1235 giugno 20</date>, <placeName>Sarzanello (<term xml:lang="latin"
            >in curia castri Sarzane</term>)</placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXXVII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo cede in feudo con divieto di alienazione a Vivaldo e Corrado
            <term xml:lang="latin">del fu Lamberto di Vezzano </term> tredici iugeri e mezzo di
          terra, sette nel Cagaggo del vescovo e sei in Acciliano, in cambio di una torre e di una
          casa a Vezzano<term xml:lang="latin"/>
        </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 349v.-350r., cc. CCCXLv.-CCCXLIr. secondo la numerazione originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 447,
            p.457.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento contiene formule ceterate. Passaggio in <emph>mundum</emph> databile
            agli anni 1270-1272.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              XLVII. Terrarum locatarum Vivaldo et Cunrado fratribus de Veçano in feudum.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXXVII_div">
        <p xml:id="CCCCXXXXVII_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1235-06-20">M°CCXXXV,
            indictione VIII, XII kalendas iulii </date> . In curia <placeName ref="#Sarzanello"
            >castri Sarzane</placeName>, coram <persName ref="#Peregrinusarc">Peregrino</persName>
          <roleName>archipresbytero</roleName>, <persName ref="#GuilielmusCarrarianot">Guilielmo de
              <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>
          <roleName>notario</roleName>, <persName ref="#RollandusVagus">Rollando dicto
            Vago</persName> et <persName ref="#SalomonLucanus">Salomone Lucano</persName> et
            <persName ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergo</persName>
          <roleName>notario</roleName> et pluribus testibus rogatis. Venerabilis <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopus</roleName>, suo nomine et episcopatus, per se et successores suos, dedit et
          tradidit <persName ref="#VivaldusLamberti">Vivaldo</persName> et <persName
            ref="#CunradusLamberti">Conrado</persName>, germanis, filiis quondam nobilis Lamberti de
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, recipientibus pro se et heredibus eorum,
          in perpetuum, XIII iugera et dimidium terre, videlicet VII iugera et dimidium in
            <placeName ref="#Cafadio">Cafaçio</placeName> domini episcopi et VI iugera in <placeName
            ref="#Aciliano">Açilliano</placeName>, cum accessibus et egressibus suis omnique iure
          cunctaque utilitate, dominio vel quasi, competentibus et competituris, ad habendum,
          tenendum, fruendum et possidendum iure feudi et quicquid eis deinceps placuerit faciendum,
          sine omni dicti domini episcopi et suorum successorum et cuiuscumque persone
          contradictione, salvo quod non possint eam terram vel aliquam quantitatem ipsius terre
          vendere vel alienare sine domini episcopi et successorum suorum contradictione et cetera.
          Quam terram fuerunt confessi se a domino episcopo recepisse pro <measure type="imperialum"
            quantity="200" unit="librarum">ducentis libratis <note n="a" place="foot"
              xml:id="CCCCXXXXVII_n_01"><emph>così nel testo</emph></note> imperialium</measure>,
          nomine permutationis seu cambii, pro eorum turri et domo <pb n="350r" xml:id="fol_350r"/>
          de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et omni eo quod ipsi prefato domino
          episcopo resignarunt, tradiderunt vel dederunt, sicut continet publicum<note n="b"
            place="foot" xml:id="CCCCXXXXVII_n_02">cum<emph>aggiunto in sopralinea</emph></note>
          instrumentum manu <persName ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergi</persName>
          <roleName>notarii</roleName> inde confectum, quas idem dominus episcopus eis promiserat
          sic facere<note n="c" place="foot" xml:id="CCCCXXXXVII_n_03"><emph>così nel
            testo</emph></note> ut nunc factum est. Promisit dominus episcopus eisdem fratribus et
          eorum heredibus ipsam terram in locis predictis semper iure deffendere et disbrigare ab
          omni homine et contradicente persona suis expensis propriis et cum advocato suo; et, si
          non poterit deffendere, in locis consimilibus et cetera, et reficere eis omne dampnum et
          cetera. Et constituit eos procuratores in rem suam, dando, cedendo eis omnia iura et
          actiones et cetera. Et hec omnia promisit attendere et non contravenire, sub pena <measure
            type="imperalum" quantity="1000" unit="soldorum"> M soldorum imperialium</measure>, se
          et suos successores et bona Lunensis curie obligando. Promiserunt quoque dicti fratres
          habere firmam et ratam perpetuo resignationem et traditionem quam fecerunt ipsi domino
          episcopo de turribus et domo eorum de <placeName ref="Vezzano">Vezano</placeName> et
          omnibus aliis, sicut continetur in instrumento rogato manu <persName
            ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergi</persName>
          <roleName>notarii</roleName>. Et se recepisse fuerunt confessi a prefato domino episcopo
            <measure type="imperalum" quantity="40" unit="librarum">XL libras imperialium</measure>,
          quas exinde solvere debebat dominus episcopus. Hec promiserunt ad penam <measure
            type="imperalum" quantity="50" unit="librarum">L librarum imperialium </measure>et
          cetera, recognoscendo et habendo dictam terram et volendo habere in feudo et iure feudi a
          dicto domino episcopo, sicut olim habebant et usi erant habere domum et turres resignatas
          a domino episcopo et cetera. Confines autem terre suprascripte de <placeName
            ref="#Cafadio">Cafaçio</placeName> hee sunt: ab uno capite, pro parte, <persName
            ref="#GerardusVernaccii">Gerardus Vernacii</persName> et, pro parte, <persName
            ref="#Bernardus">Bernardus</persName>, de parte, a pede <persName
            ref="#AttolinusBandini">Attolinus Bandini</persName>, pro parte, et heredes <persName
            ref="#Iacobinuspent">Iacopini</persName>
          <roleName>pentolarii</roleName>, pro parte, ab una parte <placeName
            ref="#Carcandola_rivus">Carcandula</placeName> sive glara <placeName
            ref="#Carcandola_rivus">Carcandule</placeName> et ab alia parte <persName
            ref="#MartinusVallemora">Martinus de</persName>
          <placeName ref="#Valmori">Vallemora</placeName> et pro parte via publica. Confines terre
          suprascripte de <placeName ref="#Aciliano">Aciliano</placeName> hee sunt: ab uno capite
          possidet <persName ref="#Confortusnot">Confortus</persName>
          <roleName>notarius</roleName> pro curia, pro parte, et, pro parte, <persName
            ref="#Guilielmusnepos">Guilielmus</persName>, <roleName>nepos domini
          episcopi</roleName>, quam tenet pro curia, a pede terra domini episcopi, via media, ab una
          parte, versus mare, <roleName>nobilis</roleName>
          <persName ref="#ParentinusTrebiano">Parentinus de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName></persName>, quam tenet a curia, et ab alia parte<note n="d"
            place="foot" xml:id="CCCCXXXXVII_n_04"><emph>Manca l’indicazione</emph></note>.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCCCXXXXVII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCCCXXXXVII_p_002" n="2"><ptr target="#CCCCXXXXVII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Henricusnot">Henricus de <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName></persName>, <roleName>Sacri Palacii notarius</roleName>, hanc cartam
          olim a <persName ref="#Bonencontrusnot">Bonencontro de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>
          <roleName>notario</roleName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et in eius
          contractibus et inbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et autenticavi et in
          publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Bonaiunctaiud">Bonaiuncta de <placeName ref="#PodioLucca">Podio de
            Luca</placeName></persName>, <roleName>iudice</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
            ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patri domino Lunensi episcopo et
          <orgName ref="#Lucca_comune"><placeName ref="#Lucca">Lucano communi</placeName></orgName>, de qua auctoritate et decreto
          constat per instrumentum publicum factum manu <persName ref="#Alcheriusnot">Alcherii
              <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 408-CCCCXXXXVII databile tra il 1270
            e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
