<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCLXX_432">
    <front xml:id="CCCCLXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">432</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXX</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXX_docDate">
        <date when="1240-06-26">1240 giugno 26</date>, <placeName>Santo Stefano Magra <emph>(<term
              xml:lang="latin">ante ecclesiam Sancti Stephani</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXX_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo loca a Conforto del fu Bernardo di Tivegna, che riceve in
          dote per suo figlio Albertino, il podere un tempo appartenuto a Fidancia di Valporcara e
          ora di Rosa, figlia di Fidancia e moglie di Albertino. Il fitto è quello consueto. La
          transazione costa 100 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 360r.-360v., cc. CCCLIr.-CCCLIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 470,
            p. 477.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >IIIIcLXX. Locationis suprascripto Comforto de podere de Valporcata. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXX_div">
        <p xml:id="CCCCLXX_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1240-06-26">Anno
            dominice nativitatis M°CCXL, indictione XIII, die martis, VI kalendas iulii</date>. In
          presentia infrascriptorum testium venerabilis pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmus, <roleName>divina paciencia Lunensis episcopus</roleName></persName>, suo et
          episcopatus Lunensis nomine, dedit et locavit nomine locationis perpetue <persName
            ref="#ConfortusBernardi">Conforto quondam Bernardi de <placeName ref="#Tivegnia"
              >Tivegnia</placeName></persName>, recipienti in dote pro filio suo <persName
            ref="#AlbertinusConfortiTiv">Albertino</persName>, ibidem presente, podere totum quod
          olim fuit <persName ref="#FidanciaValporcara">Fidancie de <placeName ref="#Valporcara"
              >Valporcaria</placeName></persName> et nunc est <persName ref="#RosaFidancie">Rose,
            filie quondam dicte Fidancie, uxoris dicti Albertini</persName>, quantum et quale sit
          illud totum et ubicumque sit et <pb n="360v" xml:id="fol_360v"/> decurrat et inveniri
          possit, in domibus et vasibus<note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXX_n_001"><term
              xml:lang="latin">ivasibus</term>: così nel testo.</note>, terris, vineis, arboribus,
          agris, cultis, gherbidis vel pascuis, salvaticis et prat<supplied reason="omitted"
            >i</supplied>vis, in plano et monte et valle, diviso et indiviso, ubicumque de bonis
          olim dicte <persName ref="#FidanciaValporcara">Fidancie</persName>, tam de mobilibus quam
          de immobilibus, posset aliquid aliquatenus alicubi reperiri, ita videlicet quod dictus
            <persName ref="#ConfortusBernardi">Confortus</persName>, nomine dotis pro ipso <persName
            ref="#AlbertinusConfortiTiv">Albertino</persName>, filio suo, et ipse <persName
            ref="#AlbertinusConfortiTiv">Albertinus</persName>, cum heredibus ex se et dicta
            <persName ref="#RosaFidancie">Rosa</persName> descendentibus, dictum podere habeant,
          teneant, possideant et fruantur, cum accessibus, finibus et egressibus, superioribus et
          inferioribus, et omnibus iuribus et pertinentiis, in integrum, sine alicuius aliqua
          contradictione. Quod podere dictus dominus episcopus nomine dicti <persName
            ref="#ConfortusBernardi">Conforti</persName>, ut supra recipientis, constituit se
          possidere ea contemplatione donec in possessionem intraverit corporalem, in<note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXX_n_002">n: <emph>corretto su precedente scrittura
              abrasa.</emph></note> qua intrandi licenciam ei sua auctoritate omnimoda tradidit. Et
          promisit dictus dominus episcopus eidem <persName ref="#ConfortusBernardi"
            >Conforto</persName>, ut supra recipienti, obligando se suosque successores, predictum
          podere in toto et in parte ab omni homine cum ratione deffendere et disbrigare suis
          advocato, pignoribus et expensis, in iudicio et extra, remissa necessitate denunciandi;
          quod, si facere noluerit aut nequiverit, eidem <persName ref="#AlbertinusConfortiTiv"
            >Albertino</persName> et suis heredibus salvum cambium dare, sicut res pro tempore
          fuerit meliorata aut magis valuerit, sub extimatione, in consimili loco. Pro hac locatione
          et servicio huius locationis fuit confessus dictus dominus episcopus se accepisse a dicto
            <persName ref="#ConfortusBernardi">Conforto</persName>
          <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">soldos C imperialium</measure>,
          renunciando exceptioni non numerate pecunie et recepte et omni alii exceptioni et legum
          auxilio, quod eum deberet iuvare et dicto acquisitori nocere. Unde dictus <persName
            ref="#ConfortusBernardi">Confortus</persName> et ipse <persName
            ref="#AlbertinusConfortiTiv">Albertinus</persName>, cum heredibus ex se<note
            place="foot" n="c" xml:id="CCCCLXX_n_003"><term xml:lang="latin">cum heredibus ex
              se</term>: <emph>nel testo</emph> cum ex se heredibus <emph>con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole.</emph></note> et dicta <persName ref="#RosaFidancie"
            >Rosa</persName> descendentibus, teneantur dictum podere laborare, procurare, meliorare
          et non deteriorare, et dare et reddere eidem domino episcopo et suis successoribus aut cui
          commiserit, annuatim, omnes redditus, condictiones et usus qui de ipso podere reddi
          solebant; alia super imposita eis minime fiat. Penam vero inter se posuerunt ut, si quis
          ex ipsis aut <supplied reason="omitted">aliquis</supplied> heredum vel successorum suorum
          unquam retollere vel laxare voluerit et quod superius legitur non observaverit, componat
          pars parti fidem servanti, nomine pene, <measure type="Imperiales" quantity="40"
            unit="solidus">soldos XL imperialium</measure>; qua soluta, libellus semper in sua
          permaneat firmitate. </p>
        <p xml:id="CCCCLXX_p_002" n="2">Actum, cum stipulatione, <orgName ref="#S_Stefano_Magra"
            >ante ecclesiam <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName></orgName>,
          presentibus <persName ref="#GerardusclerSS"><roleName>presbytero</roleName> Gerardo
              <roleName>clerico</roleName></persName> eiusdem ecclesie et <persName
            ref="#Valerianuspres"><roleName>presbytero</roleName> Valeriano de <placeName
              ref="#Bibola"><orgName ref="#Bibola_S_Bartolomeo"
            >Bibola</orgName></placeName></persName> et <persName ref="#SalomonLucanus">Salomone de
              <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName> et <persName
            ref="#MontezellusÇegnuli">Montezello quondam Çegnuli</persName> et <persName
            ref="#RollandetusBonardi">Rollandeto quondam Bonaldi de <placeName ref="#Montebello"
              >Montebello</placeName></persName>, testibus rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCCLXX_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXX_st_001"/>Ego <persName ref="#IacopinusMartininot">Iacobinus, filius
            Martini Rose, <roleName>imperatoris aule notarius</roleName></persName>, hiis interfui
          et hanc cartam rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
