<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="393(CCCCXXXII).xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXII_393">
    <front xml:id="CCCCXXXII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">393</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXII</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCXXXII_docDate">
        <date when="1259-01-18">1259 gennaio 18</date>, <placeName>Ponzanello<emph> (<term
              xml:lang="latin">Ponzanelli, in palatio domini episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo loca a Parentino del fu Conforto, sindaco e procuratore del
          comune di Montebello, alcuni poderi a favore dello stesso comune; in particolare i poderi
          che sono degli eredi di Paganeto e Mercado, Alegrino, Donadello, Benesia, Cangnolo e
          Prodomo, i cui detentori risultano assenti e non abitano a Montebello, e i poderi che
          furono di Vivasino del fu Advenante e di Enrichetto, ora senza eredi. Il comune può
          affittare ad altri tali poderi a patto che dia metà dei proventi al vescovo nella misura
          di dieci <term xml:lang="latin">staia</term> di frumento l’anno. Se qualcuno degli eredi
          nominati vorrà tornare nel suo podere ne avrà facoltà e il fitto annuale dovuto dal comune
          sarà ridotto in proporzione; in particolare se Bonavita di Montebello, che ora abita a
          Follo, vorrà tornare ad abitare a Montebello, gli sarà lecito ottenere il podere che era
          un tempo di Prodomo.</p>

      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 339r-339v., cc. CCCXXXIr.-CCCXXXIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 432,
            pp. 427-428.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note><emph> Nel margine esterno, di mano moderna</emph>:Montebello</note>


        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXXII. Poderium de Muntebello et comunis.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXII_div">
        <p xml:id="CCCCXXXII_p_001" n="1">
          <pb n="339r" xml:id="fol_339r"/> In Dei nomine, amen.<date when="1259-01-18"> Anno a
            nativitate Eius M°CCLIX, indictione II, XVIII ianuarii</date>. Venerabilis pater dominus
            <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopus</roleName>, per se suosque successores, nomine episcopatus, dedit, concessit
          et locavit, nomine ficti, <persName ref="#ParentinusConforti">Parentino quondam Conforti
            de <placeName ref="#Montebello">Montebello</placeName></persName>, <roleName>syndico et
              procuratori</roleName> <orgName ref="#Montebello_comune">communis et universitatis hominum de <placeName ref="#Montebello"
            >Montebello</placeName></orgName>, sicut de syndicatu et procuratione ipsus apparebat per quoddam
          instrumentum, abreviatum manu <persName ref="#BenedictusMBnot">Benedicti
              <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Montebello"
            >Montebello</placeName></persName>, recipienti pro se et syndicatus et procurationis
          nomine pro ipso communi et universitate de <placeName ref="#Montebello"
            >Montebello</placeName>, podere quod est heredum <persName ref="#PaganetusMontebello"
            >Paganeti</persName> et <persName ref="#MercadusMontebello">Mercadi de <placeName
              ref="#Montebello">Montebello</placeName></persName> et podere quod est heredum
            <persName ref="#AlegrinusMontebello">Alegrini<note><emph>nel testo</emph> Halegrini
                <emph>con</emph> h <emph>espunta</emph></note></persName>a eiusdem loci et podere
          quod est heredum <persName ref="#DonadellusMontebello">Donadelli</persName> eiusdem loci
          et podere quod fuit quondam <persName ref="#VivasinusAdvenantis">Vivasini quondam
            Advenantis</persName> et podere quod est heredum <persName ref="#BenesiaMontebello"
            >Benesie</persName> eiusdem loci et podere quod est heredum <persName ref="#Cagnolus"
            >Cangnoli</persName> et podere quod fuit quondam <persName ref="#Henrigetus"
            >Henricheti</persName> et podere quod est heredum <persName ref="#Prodomus"
            >Prodomi</persName>, qui omnes, quorum sunt dicta poderia, sunt absentes et non habitant
            <placeName ref="#Montebello">Montebelli</placeName>, excepto podere <persName
            ref="#VivasinusAdvenantis">Vivasini</persName> et <persName ref="#Henrigetus"
            >Henricheti</persName>, que <note><emph>cosi nel testo</emph></note> sine heredibus
          sunt, ita quod ut amodo, nomine ficti, suprascriptum commune et homines de <placeName
            ref="#Montebello">Montebello</placeName> suprascripta poderia habeant, teneant,
          possideant et fruantur, cum accessibus et regressibus suis et eorum pertinenciis, in
          integrum, sine contradictione ipsius domini episcopi suorumque successorum vel alterius
          persone et cum sua suorumque successorum rationabili deffensione ab omni contradicente
          persona et loco; ita quod fit licitum ipsi communi suprascripta poderia vel aliquod eorum
          dare et locare ad laborandum quibus voluerit et viderit expedire, tali pacto quod
          medietatem servicii quam ex locationibus ipsis habuerit et susceperit in denariis commune
          de <placeName ref="#Montebello">Montebello</placeName> teneatur et debeat dare ipsi domino
          episcopo, dando et cedendo insuper et solvendo ipsum commune omni anno curie Lunensi, de
          suprascriptis poderibus, X staria frumenti mundi et sicci et bene mensurati, ad starium
          currens de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, tracti et parati <orgName
            type="San_Venanzio_Ceparana">ad monasterium de <placeName ref="#Ceparana"
              >Cepparana</placeName></orgName> tantum; alia superimposita eis ex hoc non fiat,
          remissis et condonatis insuper ipsi communi et omnibus aliis condictionibus, redditibus,
          usanciis et serviciis, que dari et reddi et ficti<note><emph>cosi nel testo
            per</emph>fieri</note> consueverant de suprascriptis poderibus et que reddebantur et
          fiebant de ipsis, salvis X stariis frumenti, que alias ipsum commune dat annuatim et
          solvit curie Lunensi pro castellaria, que dare et solvere nichillominus teneatur et
          debeat. Tali condictione abiecta<note><emph>cosi nel testo per</emph>adiecta</note>,
          videlicet quod, si aliquis ex suprascriptis quorum dicta poderia sunt, unus vel plures aut
          eorum heredes vellent redire ad habitandum <placeName ref="#Montebello"
            >Montebelli</placeName> et petierit podere suum sibi restitui et dari quod ad eum
          pertinet ab ipso communi vel ab eo qui ipsum podere habuerit ex locatione sibi facta ab
          ipso communi, ipsum podere libere et quiete et sine contradictione ipsius communis vel
          illius qui ipsum podere tunc habebit, rehabere debeat ipsum podere, cum locatione tamen
          domini episcopi et consensu ipsius et non aliter, ad illas condictiones, redditus,
          usancias et servicia prestanda et facienda curie Lunensi, que de ipso podere dari et reddi
          et fieri consueverant olim, demendo et diminuendo de suprascriptis X stariis frumenti
          tantum quantum illi poderi competit solvere secundum eam partem quam contingerit ipsum
          podere de ipsis X stariis frumenti solvere, et ex tunc ipsum commune aut ille qui ipsum
          podere tunc habuerit liberum et absolutum seu liber et absolutus sit absolutione ipsius
          quantitatis prestanda ipsi domino episcopo. Preterea, si contingeret <persName
            ref="#BonavitaMontebello">Bonavitam</persName> de <placeName ref="#Montebello"
            >Montebello</placeName>, qui nunc habitat <placeName ref="#Follo">Foli</placeName>,
          velle redire ad habitandum Montebelli et residere et stare ibidem et facere servicia
          domini episcopi et communis eiusdem loci, licitum sit ipsi Bonavite habere, si voluerit,
          cum licencia tamen domini episcopi vel castaldionis eius, podere quod fuit Prodomi
          suprascripti ad illas condictiones et servicia prestanda et facienda que de ipso podere
          dari et reddi et prestari et fieri consueverit curie Lunensi, eodem modo diminuendo et
          demendo, sicut dictum est superius, de suprascriptis X stariis frumenti tantum quantum
          ipsum podere solvere consueverat olim, et ab illa quantitate sit absolutum et liberum
          commune ipsum de <placeName ref="#Montebello">Montebello</placeName> et non teneatur nec
          solvere debeat curie Lunensi pro ipsa quantitate, promittendo idem dominus episcopus per
          se suosque successores ipsi <persName ref="#ParentinusConforti">Parentino</persName>,
          recipienti ut dictum est, dicta poderia iure deffendere et exbrigare ab omni contradicente
          persona et loco; quod, si non faceret vel non posset, eis inde salvum cambium dare
          promisit vel eos absolvere dicti frumenti. Et hec omnia et singula sibi ad invicem
          attendere et observare promiserunt ad penam <measure type="lucensium" quantity="25"
            unit="librarum">XXV librarum Lucensium</measure> , quam dare et solvere teneatur pars
          que contra iverit parti predicta servanti; qua soluta, suprascriptis omnibus nichillominus
          manentibus semper firmis, obligando se ad hec attendenda idem dominus episcopus suosque
          successores et bona episcopatus et <persName ref="#ParentinusConforti">Parentinus
          </persName> se et dictum commune de <placeName ref="#Montebello">Montebello</placeName> et
          homines eiusdem loci et eorum heredes et bona. </p>
        <p> Actum <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>, in palacio ipsius domini
          episcopi, presentibus <persName ref="#Saladinusarc"
              >Saladino<roleName>magistro</roleName><roleName> archipresbytero
            </roleName></persName>
          <orgName type="Viano_S_Martino">de</orgName>
          <placeName ref="#Viano">Viano</placeName>, <pb n="339v" xml:id="fol_339v"
            /><roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#UbertusLuc">Huberto </persName>, cive <placeName ref="#Lucca">
            Lucano</placeName>, et <persName ref="#PaganinusNot">Paganino</persName>
          <roleName>notario</roleName>
          <placeName ref="#Sancto_Stefano">de Sancto Stephano</placeName> et pluribus aliis testibus
          ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCCXXXII_p_002" n="2">
          <ptr target="#CCCCXXXII_st_001"/> Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus</persName>,
            <roleName>sacri palacii notarius</roleName>, hiis interfui et, de mandato suprascripti
          domini episcopi, hec scripsi et in publicam formam redegi. </p>



      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
