<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLVIIII_420">
    <front xml:id="CCCCLVIIII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">420</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLVIIII</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCLVIIII_docDate">
        <date when="1255-05-12">1255 maggio 12</date>, <placeName>Vezzano <emph>(<term
              xml:lang="latin"> Vezani, in ara Guideti</term>)</emph></placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCLVIIII_regesto">
        <p> Guidetto del fu Benvenuto di Vezzano, castaldo del vescovo di Luni di Guglielmo, loca un
          pezzo di vigna sito in Ridesalice a Guizolino del fu Alamannino di Vezzano per il fitto di
          una libbra d’olio l’anno. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLVIIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] c. 356r., c. CCCXLVIIr. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 459,
            p. 468.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>IIIIc LVIIII. Unius libre
              olei ficti, quod reddit Guiçolinus suprascriptus de dicta terra. </emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLVIIII_div">
        <p xml:id="CCCCLVIIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1255-05-12">Anno a
            nativitate Eius M°CCLV, indictione XIII, die mercurii, XII intrante madio</date>.
            <persName ref="#GuidetusBenvenuti">Guidetus quondam Benevenuti</persName> de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, <persName ref="#GuidetusBenvenuti"
              ><roleName>procurator atque castaldio</roleName></persName> domini <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>Dei gratia
              Lunensis episcopi</roleName></persName>, ut asseruit seu dixit, nomine procuratorio et
          castaldionatu pro ipso domino episcopo et episcopatu Lunensi, dedit, concessit atque
          locavit, nomine directi ficti, <persName ref="#GuiçolinusAlamanni">Guiçolino quondam
            Alamannini</persName> de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, recipienti pro se
          suisque heredibus, petiam I terre vineate posite in pertinenciis <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName>, loco ubi dicitur <placeName ref="#Ridesalice"
            >Ridesalice</placeName>, cui coheret a duobus lateribus<persName ref="#Anninellus">
            Anninelli</persName>, inferius via publica, ab alio latere canale et via publica, et
          quam terram ipse <persName ref="#GuiçolinusAlamanni">Guiçolinus</persName> ipsi <persName
            ref="#GuidetusBenvenuti">Guideto</persName>, recipienti pro predicto domino episcopo et
          eius successoribus et episcopatu Lunensi, vendidit, ut continetur in quodam instrumento
          facto manu mei <persName ref="#Mastruciusnot">Mastrucii</persName> notarii, ad habendum,
          tenendum, possidendum et quicquid sibi et suis heredibus placuerit, iure consimilis ficti,
          perpetuo faciendum, cum arboribus fructiferis et infructiferis, accessibus, ingressibus et
          egressibus suis omnique iure, actione atque persecutione et cum omnibus et singulis super
          se et infra atque intra se infra <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLVIIII_n_01">
            <term xml:lang="latin"> infra </term> : f <emph> corretto su precedente scrittura.
            </emph>
          </note> predictos confines, vel si qui alii sint, eis rebus vel alicui ipsorum, maiores et
          meliores, promittendo dictus <persName ref="#GuidetusBenvenuti">Guidetus</persName>,
          nomine dicti <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName> et eius successorum et
          episcopatus Lunensis, dictam terram non subtrahere nec auferre nec aliquam superimpositam
          facere nec adfictum nec pensionem nec condictionem, nisi ut infra, acrescere, dando et
          reddendo dictus <persName ref="#GuiçolinusAlamanni">Guiçolinus</persName> vel eius heredes
          singulis annis, in domo sua, I libram olei, ad libram rectam domini episcopi, per octavam
          nativitatis Domini, promittentes inter se vicissim quod, si aliquis eorum contra hec
          venire presumpserit seu fecerit, scilicet dictus <persName ref="#GuidetusBenvenuti"
            >Guidetus</persName>, procuratorio nomine et castaldionatu pro ipso domino episcopo et
          eius successoribus et episcopatu Lunensi, et dictus <persName ref="#GuiçolinusAlamanni"
            >Guiçolinus</persName> pro se suisque heredibus, dare atque solvere, nomine pene, pars
          non observans parti fidem observanti <measure type="Imperiales" quantity="40"
            unit="solidus">XL soldos imperialium</measure>, renunciando omni iuris et legum auxilio,
          quibus se tueri possent; qua pena soluta sive commissa et exacta vel non, dicta firma sint
          et rata. </p>
        <p xml:id="CCCCLVIIII_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>, in
          ara suprascripti <persName ref="#GuidetusBenvenuti">Guideti</persName>, coram <persName
            ref="#ConfortusPenti">Conforto quondam Penti</persName>, <persName
            ref="#NuvelonusRollandini">Nivelono filio Rollandini</persName>, <persName
            ref="#BertholotusAndrioli">Bertholoto quondam Andrioli</persName> et <persName
            ref="#SoçusAiuti">Soço quondam Aiuti</persName>, ad hec testibus rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCLVIIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLVIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Mastruciusnot"
            >Mastrucius</persName>, ab imperiali auctoritate notarius, dictis omnibus interfui et
          rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
