<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="CCCCIII_364">
		<front xml:id="CCCCIII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">364</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">CCCCIII</titlePart>

			<docDate xml:id="CCCCIII_docDate">
				<date when="1283-07-20">1283 luglio 20</date>, <placeName ref="Ameglia">Ameglia
						(<emph>in castro Amelie, in ecclesia Sancti Vincencii</emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="CCCCIII_regesto">
				<p>Guglielmo Mascardo del fu Alberto vende al vescovo di Luni Enrico alcuni redditi
					e pensioni nel distretto di Barbazzano per la somma di 150 lire di
					imperiali.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="CCCCIII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] CP cc. 324r.-325r., cc. CCCXVIr.- CCCXVIIr. secondo la numerazione
						originale</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
							1912</ref>, n. 403, pp. 382-384.</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Pro Mascardis</emph></note>
					<note>La parte finale del documento è stata letta con l’ausilio della luce di
						Wood.</note>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>CCCCIII.
							Emptionis a Guilielmo Maschardo de fictis, pensionibus et hominibus in
							Barbaçano.</emph></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="CCCCIII_div">
				<p xml:id="CCCCIII_p_001"> In nomine Domini, amen. <date when="1283-07-20">Anno a
						nativitate Eius M°CC octuagesimo III, indictione XI, die XX iulii.</date>
					<persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus Mascardus, filius quondam
							<roleName>domini</roleName> Alberti Mascardi de <placeName
							ref="#Trebiano">Trebiano</placeName><note xml:id="CCCCIII_n_001" n="a"
							place="foot">
							<term xml:lang="latin">Mascardi de Trebiano</term>:<emph>nel
								manoscritto</emph> de Trebiano Mascardi <emph>con segno di richiamo
								per invertire l’ordine delle parole.</emph></note></persName>, per
					se suosque heredes vendidit, dedit, tradidit, cessit atque mandavit venerabili
					patri domino <persName ref="#HenricusEpLuni">Henrico<roleName>, Dei gratia
							Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti pro se suisque
					successoribus, pro episcopatu Lunensi, infrascripta ficta et pensiones, que et
					quas recipiebat et habere et recipere debebat a personis et locis infrascriptis,
					cum omni homagio et resedio et villanati<supplied reason="omitted">c</supplied>o
					eidem <persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmo</persName> competentibus
					contra ipsas personas ipsa ficta et pensiones reddere debentes et contra loca
					unde redduntur et cum aliis omnibus iuribus ad eum quoquo modo spectantibus in
					eisdem, ut inferius continetur.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_002">In primis, videlicet, sex staria frumenti ficti et I
					congium vini musti ficti, XX imperialium pensionem, quod fictum et pensionem
					annuatim recipiebat et recipere debebat idem <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus</persName> ab <persName
						ref="#AlbertusFerri">Alberto quondam Ferri de <placeName ref="#Cala"
							>Lacala</placeName></persName> de districtu <placeName ref="#Barbazzano"
						>Barbaçani</placeName> de domo, podere et possessionibus et bonis ipsius
						<persName ref="#AlbertusFerri">Alberti</persName>, quam et quod et quas idem
						<persName ref="#AlbertusFerri">Albertus</persName> habet, tenet et possidet
					in <placeName ref="#Barbazzano">Barbaçano</placeName> et pertinenciis, et
					specialiter in <placeName ref="#Marlamoça">Marlamoça</placeName> et <placeName
						ref="#Calasobtana">Calasobtana</placeName> et alibi in pertinenciis
						<placeName ref="#Barbazzano">Barbaçani</placeName>, ut dictum est.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_003">Item starium I frumenti et I congium vini musti ficti,
					quod annuatim recipiebat et recipere debebat idem <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus</persName> ab <persName
						ref="#AmicusGerardi">Amico quondam Gerardi de <placeName ref="#Mezana2"
							>Mezana</placeName></persName> de districtu <placeName ref="#Barbazzano"
						>Barbaçani</placeName> de domo et possessionibus, quam et quas idem
						<persName ref="#AmicusGerardi">Amicus</persName> habet, tenet et possidet in
					predicto loco <placeName ref="#Mezana2">Mezana</placeName>.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_004">Item tria staria frumenti, quod annuatim recipiebat et
					recipere debebat idem <persName ref="#GuilielmusMascardus"
					>Guilielmus</persName>, nomine ficti, a <persName ref="#BrunaVenuti">Bruna
						quondam Venuti de <placeName ref="#Panicale">Panicali</placeName></persName>
					et <persName ref="#BellaSerra">Belle de <placeName ref="#Serra">la
							Serra</placeName></persName>, olim matris ipsius <persName
						ref="#BrunaVenuti">Brune</persName>, de districtu <placeName
						ref="#Barbazzano">Barbaçani</placeName>, et a <persName
						ref="#FemenellaGerarduccii">Femenella</persName> et <persName
						ref="#UrsusGerarduccii">Urso</persName>, filiis quondam <persName
						ref="#GerarducciusSerra">Gerarducii de <placeName ref="#Serra">la
							Serra</placeName></persName>, olim filii dicte <persName
						ref="#BellaSerra">Belle</persName>, de domo, podere et possessionibus, quam
					et quod et quas predicte <persName ref="#BrunaVenuti">Bruna</persName>,
						<persName ref="#FemenellaGerarduccii">Femenella</persName> et <persName
						ref="#UrsusGerarduccii">Ursus</persName> habent, tenent et possident in
					predicto loco <placeName ref="#Serra">Serra</placeName> et pertinenciis ipsius
					loci et etiam de terris et possessionibus quas <pb n="324v" xml:id="fol_324v"/>
					habent et possident in plano de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> et
					alibi, que tenentur ab ipso <persName ref="#GuilielmusMascardus"
						>Guilielmo</persName>.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_005">Item staria tria frumenti, quod annuatim recipiebat et
					recipere debebat idem <persName ref="#GuilielmusMascardus"
					>Guilielmus</persName>, nomine ficti, a <persName ref="#PinaRogerini">Pina,
						filia quondam Rogerini de <placeName ref="#Maretema"
						>Maretima</placeName></persName>, de casamentis, podere et possessionibus,
					que, quod et quas dicta <persName ref="#PinaRogerini">Pina</persName> habet,
					tenet et possidet in loco dicto <placeName ref="#Serra"/>Serra, in pertinenciis
						<placeName ref="#Barbazzano">Barbaçani</placeName>.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_006">Item staria duo frumenti, quod annuatim recipiebat et
					recipere debebat idem <persName ref="#GuilielmusMascardus"
					>Guilielmus</persName>, nomine ficti, ab heredibus <persName
						ref="#RapallusVeraxano">Rapalli</persName> et <persName
						ref="#GaleardusRapalli">Galeardi, filii sui</persName>, de <placeName
						ref="#Verazano">Veraxano</placeName> de districtu <placeName
						ref="#Barbazzano">Barbaçani</placeName>, de domibus, poderibus et
					possessionibus, quas et que habent, tenent et possident ipsi heredes in
						<placeName ref="#Verazano">Verazano</placeName> et <placeName ref="#Cala"
						>Cala</placeName> et <placeName ref="#Serra">la Serra</placeName> et alibi
					ubicumque in pertinentiis <placeName ref="#Barbazzano">Barbaçani</placeName>.
					Quod fictum frumenti et vini et quam pensionem dicebat et asserebat idem
						<persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus</persName> se debere
					recipere annuatim a suprascriptis personis de predictis poderibus et tenutis, ut
					dictum est.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_007">Item vendidit et cessit eidem domino episcopo, recipienti
					ut dictum est, omne homagium et resedium et omnem villanaticam, ascripticiam,
					colonariam et quamlibet aliam condictionem et omne dominium et proprietatem,
					usum et utilitatem, accessum atque regressum et omnia iura, actiones et rationes
					utiles et directas, reales, personales et mixtas, que et quas idem <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus</persName> habet vel ei competunt,
					aliqua occasione vel ratione vel modo, in dicto ficto et in dicta pensione et in
					predictis domibus, casamentis, poderibus, terris et possessionibus, unde dictum
					fictum redditur, et in personas et contra personas suprascriptas dictum fictum
					et pensionem solvere debentium<note xml:id="CCCCIII_n_002" n="b" place="foot">
						<term xml:lang="latin">debentium</term>:<emph>così nel testo per</emph>
						debentes</note> et contra bona ipsorum et cuiuslibet eorum, faciendo ipsum
					dominum episcopum de predictis procuratorem et dominum ut in rem suam, ita quod
					ut, ab hinc in antea, in perpetuum, suprascriptus dominus episcopus suique
					successores de predictis omnibus et singulis possint agere et experiri, tueri,
					causari et deffendere et exinde quicquid voluerint facere, sine contradictione
					dicti <persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmi Mascardi</persName> eiusque
					heredum vel alterius persone. Et dedit idem <persName ref="#GuilielmusMascardus"
						>Guilielmus</persName> licenciam et bailliam eidem domino episcopo intrandi
					tenutam et possessionem vel quasi de predictis quandocumque voluerit,
					constituendo se pro eo et eius nomine possidere vel quasi, donec tenutam et
					possessionem vel quasi fuerit ingressus de predictis. Pro precio cuius
					vendictionis fuit confessus idem <persName ref="#GuilielmusMascardus"
						>Guilielmus</persName> se habuisse et recepisse a dicto domino episcopo
						<measure type="imperiales" unit="lira" quantity="150">libras CL
						imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie et precii
					integre non habiti et recepti et omni alii iuri et legum auxilio. Et fuit
					confessus idem <persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus</persName> quod
					predicta vendita valebant plus precio suprascripto; unde totum et quicquid plus
					valebant donavit eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, titulo pure ac
					simplicis donationis inter vivos, inrevocabiliter, in perpetuum, renunciando
					specialiter legi que iuvat deceptos in vendictionibus et in contractibus ultra
					dimidiam iusti precii. Insuper dictus <persName ref="#GuilielmusMascardus"
						>Guilielmus</persName> per se suosque heredes promisit et convenit eidem
					domino episcopo, recipienti pro se suisque successoribus et pro episcopatu
					Lunensi, predicta omnia et singula vendita non imbrigare vel molestare deinceps,
					immo deffendere et exbrigare de iure ab omni molestante persona et loco propriis
					expensis et advocato ipsius <persName ref="#GuilielmusMascardus"
						>Guilielmi</persName> eiusque heredum. Et si non deffenderet vel non posset
					deffendere, dabit et teneatur eidem dare salvum cambium de bonis suis in loco
					consimili eius tocius quod ex predictis evictum fuerit, cum restauratione
					dampnorum, interesse et expensarum, credendo de dampno, expensis et interesse
					soli, nudo et simplici verbo ipsius domini episcopi eiusque successorum, sine
					sacramento et testium vel instrumenti vel alterius probationis honere, remissa
					eidem domino episcopo eiusque successoribus a suprascripto <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmo</persName> necessitate denunciandi, si
					exinde lis vel questio mota fuerit, eidem domino episcopo vel suis successoribus
					de predictis vel aliquo predictorum et necessitate appellandi, si sententia lata
					fuerit contra eum, et necessitate prosequendi appellationem, si appellaverit. Et
					nichillominus idem dominus episcopus suique successores regressum habeant contra
					suprascriptum <persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmum</persName> et eius
					heredes et bona de deffensione et evictione et omnibus et singulis
					suprascriptis. Hanc autem vendictionem et omnia et singula suprascripta promisit
					et convenit dictus <persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus</persName>
					per se suosque heredes dicto domino episcopo, recipienti ut dictum est,
					attendere et observare et in nullo contra facere vel venire, de iure vel de
					facto, sub pena <measure type="imperiales" unit="lira" quantity="150">CL
						librarum imperialium</measure>, quam penam eidem domino episcopo dare et
					solvere promisit tociens quociens fuerit contraventum et pro quolibet capitulo
					non observato; et, pena soluta vel non, suprascriptis nichillominus semper
					firmis manentibus cum eadem pene commissione et obligando ad hec attendenda et
					observanda se suosque heredes <pb n="325r" xml:id="fol_325r"/> et omnia sua
					bona, habita et habenda, et renunciando omni iuri et legi quo contra predicta
					vel aliquod predictorum possit ullo tempore facere vel venire.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_008">Actum in <placeName ref="#Ameglia">castro
						Amelie</placeName>, in <orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo">ecclesia Sancti
						Vincencii</orgName>, presentibus <persName ref="#IacobusPrato"
							><roleName>fratre</roleName> Iacobo de <roleName>ordine
							Minorum</roleName></persName>, <persName ref="#HenrigetusPrato"
						>Henrigeto <roleName>medico</roleName> de <placeName ref="#Prato"
							>Prato</placeName></persName>, <roleName>castellano</roleName>
					<placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, <persName ref="#GerardusCornilio"
							><roleName>presbytero</roleName> Gerardo de <placeName ref="#Cornilio"
							>Cornilio</placeName></persName>, <roleName>familiare ipsius domini
						episcopi</roleName>, <persName ref="#BonacursusPetrinot">Bonacurso
							<roleName>notario</roleName>, filio Petri quondam Gentis de <placeName
							ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>, et <persName
						ref="#AmicusMartignoni">Amico de <placeName ref="#Barbazzano"
							>Barbaçano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
				<p xml:id="CCCCIII_p_009"><ptr target="#CCCCIII_st_001"/> Ego <persName
						ref="#BondiesRubeinot">Bondies, filius domini Rubei de <placeName
							ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
						<roleName>iudicis</roleName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName>
						<roleName>iudexque ordinarius</roleName></persName>, hiis interfui ac
					rogatus scripsi.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
