<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="451(CCCCLXXXX).xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXXX_451">
    <front xml:id="CCCCLXXXX_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">451</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXX</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCLXXXX_docDate">
        <date when="1285-02-09">1285 febbraio 9</date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXX_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Enrico presenta ai capitani del comune di Genova alcuni atti
          comprovanti i diritti dell’episcopato lunense sul castello di Trebiano.<term
            xml:lang="latin"/>
        </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 369r.-369v., cc. CCCLXr.-CCCLXv., secondo la numerazione originale. </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#PODESTÀ_1984">PODESTÀ 1894</ref>, pp. 105-103 e segg.; <ref
              target="#LUPO_GENTITLE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 490, pp. 509-512. </p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>In questo documento, analogo per contenuto al n. 458-CCCCLXXXXVII, sono citati
            diversi atti, le cui date devono essere a volte rettificate. Nel margine esterno di c.
            369r., di mano moderna, la seguente annotazione: <term xml:lang="latin">Quod est
              precedens sub rubrica 488</term>. In calce a c. 369v., di mano posteriore, le prime
            parole del fascicolo successivo: <term xml:lang="latin">In Christi nomine amen: el
              decimo</term>. </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXX. Licterarum missarum capitaneis Ianue a domino episcopo.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXX_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXX_p_001" n="1"> Nobilibus et magnificis viris dominis <persName
            ref="#ObertusSpinula">Oberto Spinule</persName> et <persName ref="#ObertusDoria">Oberto
              Aurie</persName>, <roleName>capitaneis <orgName ref="#Genova_comune"
                >communis</orgName> et populi</roleName>
          <placeName ref="#Ianua">Ianue</placeName>, <persName ref="#HenricusEpLuni"
            >Henricus</persName>, <roleName>miseratione divina Lunensis episcopus</roleName> ,
          salutat in Domino. Scripsistis nobis quod vobis deberemus mittere iura nostra que
          habebamus in castro <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName>: ecce quod mittimus
          vobis sumarie iura nostra, prout in privilegiis et instrumentis publicis inter alia
          continentur publicata, ut inferius continetur. </p>

        <p xml:id="CCCCLXXXX_p_002" n="2"> Primo instrumentum factum <date when="1039-11-04"> anno
            ab incarnatione Domini MXXXIX, IIII die novembris, indictione VIII <note> Il vescovo di
              Luni Eriberto si impegna verso gli uomini di Trebiano a non imporgli alcuna cattiva
              consuetudine. Cfr. doc. 449-CCCCLXXXVIII. .</note></date> , in quo, inter alia,
          continetur <pb xml:id="fol_369v" n="369v"/> quod <persName ref="#HeribertusepLuni"
            >Heribertus</persName>, <roleName>episcopus Lunensis</roleName>, promisit quod nullam
          potestatem daret hominibus de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> qui<note
            n="a" place="foot" xml:id="CCCCLXXXX_01"> qui:<emph>così nel testo per </emph>
            que</note> malum faceret ipsis hominibus et quod tulit sententiam excomunicationis et
          maledictionis in civitate <placeName ref="#Luni">Lune</placeName>, in sancta synodo, in
          omnes illos, de consensu omnium canonicorum et presbyterorum ibidem presentium, qui in
          castro <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> consilio vel facto essent quando
          episcopus Lunensis castrum <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> perderet. </p>


        <p xml:id="CCCCLXXXX_p_003" n="3"> Item in alio instrumento facto manu <persName
            ref="#GuilielmusRusticinot">Guilielmi quondam Rustici</persName> sub <date
            when="1218-12-24"> anno MCCXVIII, indictione VII, VIII kalendas marcii <note> Sentenza
              di Bandino Gaetani sulle liti relative a Trebiano. Si riferisce al doc.
              454-CCCCLXXXXIII in cui l’indizione è la VI. Il nome del vescovo Gualtiero non fu
              scritto per distrazione al posto di Marzucco, vescovo nel 1218, come ipotizzato da
              Lupo Gentile 1912, p. 510, ma così porta l’originale dell’atto, dove si dice che
              l’arbitro era stato eletto fin dal tempo del vescovo Gualtiero</note></date>, in quo,
          inter alia, continetur quod dominus <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius,
              <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, pro ipso episcopatu, ex una parte,
          et <persName ref="#GerardusTrebiano">Gerardus <roleName>vicedominus</roleName> de
              <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>, pro communi et pro <note
            n="b" place="foot" xml:id="CCCCLXXXX_02">pro: <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph>
          </note>suis consortibus, ex altera, super pluribus discordiis dicti castri de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, in <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#BandinusGaitani">Bandinum Guaytonum</persName>
          <note n="c" place="foot" xml:id="CCCCLXXXX_03">
            <emph>Nel margine esterno, di altra mano, la seguente annotazione:</emph> Bandinus
            Gaytanus, iurisperitus, Pisanus nobilis </note> tanquam in arbitrum compromiserunt: qui
            <persName ref="#GerardusTrebiano">Gerardus<roleName> vicedominus</roleName></persName>
          et testes producti ex parte ipsorum dominorum de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> fuerunt confessi quod episcopus Lunensis est comes et episcopus et
          quod ipse <persName ref="#GerardusTrebiano">Gerardus</persName> cum suis consortibus
          tenent <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> a <orgName ref="#Luni_comitatus"
            >comitatu Lunensi</orgName> et quod episcopus habet fodrum in districtu <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiani</placeName>. Item in alio instrumento facto manu <persName
            ref="#Constanciusnot">Constancii</persName> de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>
          <roleName>notarii</roleName>
          <date when="1196-02-05"> anno a nativitate Domini MC <note n="d" place="foot"
              xml:id="CCCCLXXXX_04">MC: <emph>nel testo</emph>MCC<emph>con la prima</emph>
                C<emph>abrasa</emph></note> nonagesimo VI, indictione XIIII, die lune, IIII intrante
            februario <note> Alcuni castellani di Trebiano testimoniano sui beni ricevuti in feudo
              dalla curia Lunense in Trebiano. Si riferisce al doc. 452-CCCCLXXXXI, il giorno deve
              essere corretto in V per corrispondere a lunedì; il rogatore non era il notaio
              Costanzo, semplice teste, ma Conforto.</note></date>, in quo, inter alia, continetur
          quod <persName ref="#Galletus">Gualetus</persName>, <persName ref="#Bonaiuncta"
            >Bonaiuncta</persName>, <persName ref="#Bonaventura">Bonaventura</persName>, <persName
            ref="#Botogra">Botogra</persName>
          <note n="e" place="foot" xml:id="CCCCLXXXX_05">Gualetus, Bonaiuncta, Bonaventura,
              Botogra:<emph>(452- CCCCLXXXXI) testimoniano Galleto, Bonagiunta di Ferruccio,
              Guiternino, Biagni e Attolino, non vi è traccia di un Bonaventura né di un Botogra
              anche se sono nominati </emph>illi de Botra</note>et plures alii consortes de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, in dicto instrumento contenti, fuerunt
          confessi se tenere quicquid habent in castro <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiani</placeName> et eius districtu a Lunensi curia in feudum. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXX_p_004" n="4"> Item aliud instrumentum factum manu <persName
            ref="#MarcusUgonisnot">Marcii <roleName>notarii</roleName></persName>, <persName
            ref="#UgolinusCasine">filii Ugonis de <placeName ref="#Casine">Cassina</placeName>
          </persName>, sub<date when="1218-07-25"> anno dominice incarnationis MCCXVIII, indictione
            V, VII kalendas augusti <note> I signori di Trebiano eleggono arbitro per le loro
              controversie il legato apostolico Ugolino vescovo di Ostia.</note></date> , quod,
          inter alia, continet quod, cum discordia esset inter dominos de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> super castro de<placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et
          iurisdictione et honore ipsius, compromiserunt in venerabilem patrem <roleName>dominum </roleName>
          <persName ref="#UgolinusOstiensiscard">Ugonem</persName>, <roleName>miseratione
            divina</roleName>
          <placeName ref="#Ostiensis">Ostiensem</placeName> et <placeName ref="#Veletrensis"
            >Veletrensem</placeName>
          <roleName>episcopum, Apostolice Sedis legatum,</roleName> qui, inter alia, tulit talem
          sententiam arbitralem quod <persName ref="#AldebrandusTrebiano">Aldebrandus</persName> et
          nepotes eius et sui consortes ipsum castrum <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiani</placeName> et districtum ipsius, cum omni iure et pertinenciis suis, per
          ecclesiam Lunensem libere possideant et quiete, sicut hactenus habuisse, tenuisse et
          possidisse noscuntur. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXX_p_005" n="5"> Item in alio instrumento facto manu <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergi</persName>
          <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName> sub <date
            when="1259-10-27"> anno M°CCLIX, indictione secunda, VI kalendas novembris <note> Guido
              Malaparte di Vallechia dona alla curia Lunense alcune terre a Trebiano in testamento.
              Si riferisce al doc. . 456-CCCCLXXXXV</note></date>, in quo, inter alia, continetur
          quod <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuidoMalaparsAlberti">Guido, dictus Malaparas <note n="f" place="foot"
              xml:id="CCCCLXXXX_06">Malaparas: <emph>così nel testo per </emph>Malapars<emph>, cfr.
                docc. 456-CCCCLXXXXV e 458-CCCCLXXXXVII.</emph>
            </note>, quondam domini Alberti de <placeName ref="#Valegia"
            >Valegia</placeName></persName>, volens de rebus suis disponere dum est sanus, inter
          alia ita voluit, disposuit et ordinavit, in ultima voluntate, quod de bonis que habet in
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> districtu et pertinenciis, quod
          quantumcumque de heredibus suis ea habuerit, ipsa omnia habeat, teneat et recognoscat ab
          episcopo et episcopatu Lunensi in feudum et de ipsis iuraverit fidelitatem domino Lunensi
          episcopo, quia sic ipse a Lunensi episcopo et episcopatu tenebat; et <placeName
            ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> cum districtu et pertinenciis feudum est
          episcopatus Lunensis, sicut a suis antecessoribus intellexit. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXX_p_006"> Item continetur in privilegiis Romanorum imperatorum et regum,
          et specialiter <persName ref="#Conradusimp">Conradi</persName>, <persName
            ref="#Otto_imperator3">Ottonis</persName>, <persName ref="#Fredericus_imperator_I"
            >Frederici</persName> et multorum aliorum <roleName>imperatorum et regum</roleName>,
          quod <placeName ref="#Trebiano">castrum Trebiani</placeName> cum fodro et pertinenciis
          ipsius castri spectat ad Lunensem episcopatum et comitatum per donationem et
          confirmationem predictorum imperatorum et regum de ipso castro et pertinenciis Lunensi
          episcopatui factam, sub diversis annis et indictionibus factis, prout in ipsis privilegiis
          continetur. Et etiam possumus probare, si necesse esset, per plures testes et fidedignos
          quod dictum castrum <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName>, cum fodro et
          pertinenciis suis, tenetur et teneri debet a Lunensi episcopatu in feudum et de hoc est
          fama publica et vox in partibus Lunisiane. </p>
        <p xml:id="CCCCLXXXX_p_007" n="7"><ptr target="#CCCCLXXXX_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Levantinus">Levantinus</persName> de <placeName ref="#Levanto"
          >Levanto</placeName>, <roleName>imperiali auctoritate notarius</roleName>, inter cetera
          que continebantur in predictis instrumentis et privilegiis, predicta audivi contineri et
          legi et hic scripsi et publicavi, meum nomen et signum proprium apponendo, de mandato et
          auctoritate mihi concessa per venerabilem patrem dominum <persName ref="#HenricusEpLuni"
            >Henricum, <roleName>Dei gratia Lunensem episcopum</roleName></persName>. <date
            when="1285-02-09">Anno Domini MCCLXXXV, indictione XIII, die IX februarii</date>,
          presentibus <persName ref="#GasparinusSarzananot">Gasparino <roleName>notario</roleName>
            de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#BonacursusMathei">Bonacurso Mathei</persName> de <placeName ref="#Sarzana">eodem
            loco</placeName> et <persName ref="#IohannesBontalentinot">Iohanne Bontalenti
              <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzana</placeName></persName>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
