<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXVI_377">
    <front xml:id="CCCCXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">377</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXVI_docDate">
        <date when="1256-06-04">1256 giugno 4</date>, <placeName>Ceparana (<term xml:lang="latin"
            >Cepparane, ante portam putei</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXVI_regesto">
        <p>Guglielmino di Castagnetolo e la moglie Avenante cedono a Paganino notaio di Santo
          Stefano, castaldo del vescovo di Luni Guglielmo, due terre nel distretto di Bolano, in
            <emph>Busco</emph> e in <emph>Loplo</emph>, per la somma di 20 soldi di imperiali.
          Guglielmino e Avenante, che prima tenevano tali beni in feudo dalla curia lunense, li
          ottengono ora in affitto al censo di una libbra d’olio l’anno.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 332r.-332v., cc. CCCXXIIIIr.-CCCXXIIIIv. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>n. 416, p.
            409</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>L’indizione dovrebbe essere la XIIII e non la XV come già notato da Mazzini 1914, p.
            28.</note>
        </div>


        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCCXVI.
              Unius libre olei, quod reddit Guilielmus de Castagnetulo.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXVI_div">
        <p xml:id="CCCCXVI_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1256-06-04">Anno a
            nativitate Eius M°CCLVI, indictione XV, IIII iunii</date>. <persName
            ref="#GuilielminusCastagnetulo">Guilielminus de <placeName ref="#Castagnetulo"
              >Castagnetulo</placeName></persName> una cum uxore sua <persName ref="#Advenans"
            >Avenante</persName>, ambo insimul et uterque eorum in solidum, fecerunt finem et
          refutationem et pactum de non petendo et datum <persName ref="#Paganinusnot">Paganino
              <roleName>notario de</roleName>
            <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName>,
            <roleName>castaldioni venerabilis patris domini</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Dei Gratia Lunensis
            episcopi</roleName>, recipienti nomine et vice ipsius domini episcopi et episcopatus, de
          duabus petiis terrarum, cum omnibus super se positis et pertinenciis suis, positis in
          districtu <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName>; una quarum est posita in loco dicto
            <placeName ref="#Busco">Busco</placeName>, cui coheret superius et ab uno latere
            <persName ref="#PeregrinusBusco">Peregrinus de <placeName ref="#Busco"
            >Busco</placeName></persName>, inferius <persName ref="#AimericusVivasini">Aimericus
            quondam Vivasini de <placeName ref="#Castagnetulo">Castagnetulo</placeName></persName>,
          ab alio latere <persName ref="#Ramundetus">Ramundetus</persName>; alia est posita in loco
          dicto <placeName ref="#Loplo">Loplo</placeName>, que habet fines superius <persName
            ref="#PassavansVezano">Passavans de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName></persName>, inferius flumen <placeName ref="#Vara">Vare</placeName>,
          ab uno latere <persName ref="#BonalbergusCobia">Bonusalbergus de <placeName ref="#Cobia"
              >Cobia</placeName></persName> cum suis consortibus, ab alio heredes <persName
            ref="#FerrusBolano">Ferri de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName></persName>:
          quam terram a Lunensi curia tenebant in feudum. Quam finem et refutationem promiserunt
          perpetuo firmam habere et tenere et numquam in aliquo contravenire de iure vel de facto,
          ipsas terras deffendere vel expedire ab omni contradicente persona, specialiter de suo
          dato et facto, ad penam <measure type="imperialium" quantity="20" unit="solidus">soldorum
            XX imperialium</measure>, quam dare et solvere promiserunt dicto <persName
            ref="#Paganinusnot">Paganino</persName>, recipienti ut dictum est, quociens fuerinta
          contraventum; confitendo se recepisse ab ipso <persName ref="#Paganinusnot"
            >Paganino</persName>, dante et solvente nomine predicti domini episcopi et episcopatus,
          pro melioramento dictarum terrarum <measure type="imperialium" quantity="20"
            unit="solidus">soldos XX bonorum imperialium</measure>, renunciando exceptioni non
          numerate pecunie. Ibidem incontinenti predictus <persName ref="#Paganinusnot"
            >Paganinus</persName>, nomine et vice predicti domini episcopi et episcopatus, dedit et
          locavit eis dictas terras, ita ut ipsi <persName ref="#GuilielminusCastagnetulo"
            >Guilielminus</persName> et <persName ref="#Advenans">Advenans</persName>, uxor sua,
          suique heredes predictam terram habeant, teneant et fruantur cum omnibus super se positis
          et pertinenciis suis,<pb n="332v" xml:id="fol_332v"/> dando et reddendo exinde annuatim
          curie Lunensi, in districtu <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName> ubi alii redditus
          episcopales dantur et consignantur, libram I boni et puri olei nomine ficti, ad currentem
          libram Lunensis curie de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, promittendo dictus
            <persName ref="#Paganinusnot">Paganinus</persName>, nomine et vice dicti domini episcopi
          et episcopatus, dictam locationem perpetuo firmam habere et tenere et non contravenire. Et
          pro predictis omnibus sic attendendis et observandis obligaverunt se et dictus <persName
            ref="#Paganinusnot">Paganinus</persName> bona episcopatus et predicti iugales se suosque
          heredes et omnia eorum bona, ad penam <measure type="imperialium" quantity="20"
            unit="solidus">soldorum XX imperialium</measure>, quam pars non observans parti fidem
          servanti dare et solvere teneatur et quociens fuerit contraventum; pena soluta, predicta
          omnia et singula in suo robore perseverent. Et nichillominus teneantur ex ipsis terris in
          omnibus predicti iugales Lunensi curie respondere sicut ante presentem contractum facere
          et respondere tenebantur. </p>
        <p xml:id="CCCCXVI_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ceparana">Cepparane</placeName>, apud
          portam putei, presentibus <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Iohannesabbas">Iohanne</persName>, <roleName>abbate</roleName> de
            <placeName ref="#Ceparana">Cepparana</placeName>, <persName ref="#Ugocane"
            >Ugo</persName>
          <roleName>canevario ipsius domini abbatis</roleName>, et <persName ref="#Gibertinusscol"
            >Gibertino</persName>
          <roleName>scolare</roleName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCCXVI_p_003" n="3"><ptr target="#CCCCXVI_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Benedictusnot">Benedictus</persName>, <roleName>imperialis aule
            notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
