<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCLXXXXIIII_455">
    <front>
      <titlePart type="numerazioneNuova">455</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXXIIII_docDate">
        <date when="1257-08-12">1257 agosto 12</date>, <placeName ref="#Ponzanello"
          >Ponzanello</placeName> (<emph>Ponzanelli, in ecclesia eiusdem loci</emph>)</docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXXIIII_regesto">
        <p> Il vescovo di Luni Guglielmo stipula accordi con i consorti di Trebiano – Guglielmo
          Mascardo, Armannino del fu Palmerio, Gualterino del fu Sabbatino e Saladino del fu Opezino
          Giustamonte - che rappresentano anche i castellani di quel luogo, relativamente ad alcune
          controversie di confine. Nonostante la rilevazione già fatta al tempo di Oberto
          Pallavicino si decide che sia fatta una nuova rilevazione sulle rispettive pertinenze,
          alla quale le parti promettono di attenersi.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXXIIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 372v., c. CCCLXIIIv., <emph>secondo la numerazione originale</emph>.</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 494, pp. 518-520.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p> Nel margine esterno, di mano moderna, la seguente annotazione:
                <emph>Relevagie</emph>. Poco più sotto, di altra mano: <emph>Relevaglie tra il
                comune di Trebiano e’l comune di Sarzana come dovevano farsi anticamente quando il
                vescovo et p[..]e di [..] instrumento degno da vedersi e considerarsi</emph> Al
              centro della carta è presente un foro nella pergamena, preesistente alla
              scrittura.</p>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXXIIII. Pactorum inter dominum episcopum et illos de Tribiano super rellevagiis
              faciendis. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXXIIII_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXXIIII_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1257-08-12">Anno a
            nativitate Eius MCCLVII, indictione XV, XII intrantis augusti.</date> Ex hoc publico
          instrumento clareat omnibus ipsum legentibus evidenter quod concordia talis sive pactum
          tale fuit inter venerabilem <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmum</persName>,
            <roleName>Dei gratia Lunensem episcopum</roleName>, ex una parte, et <persName
            ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmum dictum Mascardum quondam Alberti</persName>
          <roleName>vicedomini</roleName> et <persName ref="#ArmanninusPalmerii">Armanninum quondam
            Palmerii</persName> et <persName ref="#GualterinusSabbatini">Gualterinum quondam
            Sabbatini</persName> et <persName ref="#SaladinusOpeçini">Saladinum quondam domini
            Opeçini Iustamontis de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>,
          procuratorio nomine pro se ipsis et omnibus consortibus de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> et castellanis et <orgName ref="#Trebiano_comune"
              >communi</orgName>, ex altera, sicut de eorum procuratione
          apparet per publicum instrumentum factum manu <persName ref="#Venutusnot"
            >Venuti</persName>
          <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Ylice">Ylice</placeName>, a me <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiuto <roleName>notario</roleName></persName> visum et lectum, super
          relevandis terris in confinibus <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> et
          episcopatus, videlicet quod tota terra que est in <placeName ref="#Cesare"
            >Cesare</placeName>, in <placeName ref="#Bolongno">Bolongno</placeName>, <placeName
            ref="#Perezi">Pereçio</placeName>, <placeName ref="#Campo_Albo">Campo Albo</placeName>,
          in <placeName ref="#Palodola">Palodola</placeName>, in <placeName ref="#Crusa"
            >Crusa</placeName> et in confinibus citra flumen et ultra, releventur <note place="foot"
            n="a" xml:id="CCCCLXXXXIIII_n_001">releventur: <emph>così nel testo</emph></note>
          communiter per I iudicem vel per duos, electum vel electos communiter a dictis partibus,
          seu alias honestas personas; et terra que non probabitur ad aliquem pertinere per medium
          dividatur, bona fide et sine fraude, inter dominum episcopum et predictos. Relevatio autem
          fiat, secundum consuetudinem Lunensis curie diutius obtentam, ut cuilibet assignetur terra
          que ad se legitime probabitur pertinere, non obstante lege abluvionis, et si ex hoc <note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXXXXIIII_n_002">ex hoc: <emph>nel testo hoc ex con segno
              di richiamo per invertire l'ordine delle parole</emph></note> aliqua discordia vel
          briga appareret alicui dictarum partium vel ipsis partibus, iuvabunt se ad invicem, sive
          in causa sive extra, sive cum armis sive sine armis, sive alias contra omnem personam et
          locum; et hec relevatio fiat, bona fide et sine fraude, quam cicius poterit et
          comprehendat omnes terras que sunt in confinibus, non obstante aliqua relevatione facta a
          VII annis citra vel occupatione quam quisque sua auctoritate fecerit, quocumque tempore
          fecerit, et non obstante etiam relevatione quam <persName ref="#UbertusPelavicinus"
            >Ubertus Pelavicinus</persName> suo tempore fecit, salvo iure saltarie utrique parti
          secundum quod antiquitus ipsam saltariam inter se diviserunt vel habuerunt et salvo iure
          utriusque partis, si relevatio in posterum fuerit facienda, quod utraque pars relevet in
          sua saltaria absque contradictione alterius. Et hec omnia et singula sibi ad invicem
          attendere et observare promiserunt, sub pena et ad penam <measure quantity="100"
            unit="marca">C marcharum argenti</measure>, quam dare et solvere debeat et teneatur pars
          que contra venerit vel fecerit parti predicta servanti; qua soluta vel non, suprascriptis
          omnibus et singulis nichillominus manentibus semper firmis, obligando se idem dominus
          episcopus et bona episcopatus et suprascripti procuratores se et eos omnes, quorum sunt
          procuratores, et sua et eorum bona ad hec attendenda et observanda.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIIII_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanelli</placeName>, in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia eiusdem
            loci</orgName>, presentibus <persName ref="#Parenscas">Parente</persName>
          <roleName>castaldione</roleName>, <persName ref="#RapusCastroSarzane">Rapo</persName> et
            <persName ref="#ConfortusCastroSarzane">Conforto</persName> et <persName
            ref="#BoccadecanisCodargogii">Boccadecane</persName> de <placeName ref="#Sarzanello"
            >castro Sarzane</placeName>, <persName ref="#BonaiunctaPesticio">Bonaiuncta dicto
            Pestiçio</persName> et <persName ref="#IacominusSol">Iacopino de
              <placeName>Soleria</placeName></persName>, testibus ad hec vocatis.</p>

        <p xml:id="CCCCLXXXXIIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXXXXIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus,
              <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et, de mandato
          suprascripti domini episcopi et rogatu predictorum omnium, hec scripsi et in publicam
          formam redegi.</p>

      </div>
    </body>
  </text>

</TEI>
