<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLX_421">
    <front xml:id="CCCCLX_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">421</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLX</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCLX_docDate">
        <date when="1255-02-09">1255 febbraio 9</date>, <placeName>Stabia <emph>(<term
              xml:lang="latin">ante domum Bonalbergus quondam Aicardini de
          Stabia</term>)</emph></placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCLX_regesto">
        <p> Bonalbergo del fu Aicardino di Stabia vende a Guidetto del fu Benvenuto di Vezzano,
          castaldo di Guglielmo, vescovo di Luni, tre pezzi di terra posti in territorio di Vezzano,
          nei luoghi di Piazza e Stabia, al prezzo di 54 soldi di imperiali. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLX_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 356v.-357r., cc. CCCXLVIIv.-CCCXLVIIIr. secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 460,
            pp. 468-469.</p>

        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>IIIIc LX. Emptionis III
              petiarum terrarum a Bonabergo Aycardini de Veçano. </emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLX_div">
        <p xml:id="CCCCLX_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <persName
            ref="#BonalbergusAicardiniStabia">Bonalbergus quondam Aicardini</persName> de <placeName
            ref="#Stabia">Stabia</placeName> per se suosque heredes vendidit, cessit atque tradidit,
          ad proprium et per alodium, <persName ref="#GuidetusBenvenuti">Guideto quondam
            Benvenuti</persName> de <placeName ref="Vezzano">Vezano</placeName>, <persName
            ref="#GuidetusBenvenuti"><roleName>procuratori et castaldioni</roleName></persName>
          venerabilis patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <persName
            ref="#GuilEpLuni"><roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, procuratorio nomine
          pro ipso domino episcopo recipienti et cui dare vel committere voluerit, nominatim, petias
          tres terre sui iuris, ut dicebat, cum omnibus super se positis, que sunt site in
          confinibus <placeName ref="Vezzano">Vezani</placeName>: prima est loco ubi dicitur in
            <placeName ref="#Plaça">Plaça</placeName>, cum una domo super se existente et
          hedificata, cui coheret ab uno latere <persName ref="#PaganinusPlolo">Paganini</persName>
          de <placeName ref="#Plolo">Plolo</placeName>, ab alio heredum <persName
            ref="#FancelletusStabia">Fancelleti</persName> de <placeName ref="#Stabia"
            >Stabia</placeName>, superius via, inferius terra, quam tenet dictus venditor ad fictum
          a <persName ref="#GuicardinusCaustro">Guicardino</persName> de <placeName ref="#Caustro"
            >Caustro</placeName> et sicut est divisa et terminata; secunda petia est loco ubi
          dicitur in <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>, cum castaneis et aliis super se
          positis, cui coheret ab uno latere et superius via publica, ab alio <persName
            ref="#GuicardinusCaustro">Guicardini</persName> suprascripti, inferius heredum dicti
            <persName ref="#FancelletusStabia">Fancelleti</persName>; tercia petia est in eodem loco
          de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>, cui coheret ab uno latere <persName
            ref="#RanuçiusStasbia">Ranucini</persName> de <placeName ref="#Stabia"
            >Stabia</placeName>, ab alio heredum dicti <persName ref="#FancelletusStabia"
            >Fancelleti</persName>, superius <persName ref="#IacopinusColugnola">Iacomini</persName>
          de <persName ref="#Colognola2">Colungnola</persName>, inferius dicti <persName
            ref="#GuicardinusCaustro">Guicardini</persName>, et si qui alii sunt confines; <c>§</c>
          finito pretio <measure type="Imperiales" quantity="54" unit="solidus">soldorum LIIII
            imperialium</measure>, quos idem venditor habuit in veritate et recepit ab ipso
            <persName ref="#GuidetusBenvenuti">Guideto</persName> procuratore coram me notario et
          testibus infrascriptis, renunciando exceptioni non numerate vel non solute pecunie et si
          quid plus predicta vendita valent vel unquam valere possent precio<note place="foot" n="a"
            xml:id="CCCCLX_n_01">
            <term xml:lang="latin"> precio </term> : p <emph> corretta su precedente scrittura.
            </emph>
          </note> suprascripto, eidem procuratori, recipienti procuratorio nomine, ut dictum est,
          titulo pure ac simplicis donationis inter vivos donavit, renunciando legi que iuvat
          deceptos in vendictione ultra dimidiam iusti precii; et dedit ei predicta vendita,
          recipienti ut dictum est, simul cum accessibus et ingressionibus et omni iure conctaque
          utilitate ipsis omnibus venditis et sibi in integrum pertinente; et mandavit ei ut intret
          inde corporaliter in tenutam et possessionem, sua auctoritate, ut deinceps predicta omnia
          vendita habeat, teneat et possideat et faciat quicquid velit, iuris proprii et alodii,
          sine omni contradictione predicti venditoris eiusque heredis ac omnium pro eo personarum,
          et in rem suam constituit se predicta omnia vendita eius nomine possidere. Et fecit eidem
          procuratori, recipienti ut dictum est, datum de omni iure, ratione et actione, tam in rem
          quam in personam, competentibus sibi et competituris in predictis terris et pro eis
          eorumque occasione; et possent ipsas agere, causari, petere, excipere, replicare et se
          tueri et omnia facere que ipse venditor facere poterat seu posset. Et promisit eidem
          procuratori, recipienti ut dictum est, predictas terras ab omni persona legitime
          deffendere et expedire, suis expensis propriis et advocato, in placitum et extra et in
          omni parate<note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLX_n_02">
            <term xml:lang="latin"> parate </term>
            <emph> : così nel testo per </emph> parte </note>, remissa necessitate denunciandi, aut
          quicquid inde sibi evictum fuerit in duplum restituere, sicut pro tempore fuerint
          meliorate aut magis valuerint, sub extimatione bonorum hominum et in loco consimili, sub
          pena et in pena <measure type="Imperiales" quantity="60" unit="solidus"> soldorum LX
            imperialium</measure>; qua soluta sive commissa, rato manente pacto. Pro quibus omnibus
          et singulis faciendis et observandis ille se obligavit eidem procuratori pignori,
          recipienti ut dictum est, <supplied reason="omitted">et</supplied> omnia sua bona habita
          et habenda, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis; et iuravit ad sancta
          Dei Evangelia ita attendere et observare et contra in aliquo non venire. </p>
        <p xml:id="CCCCLX_p_002" n="2">
          <c>§</c> Ibi presens <persName ref="#BonrosaMorandeti">Bonrosa</persName>, <persName
            ref="#BonrosaMorandeti">filia quondam Morandeti</persName> de <placeName ref="#Pulica"
            >Pulica</placeName>, uxor suprascripti <persName ref="#BonalbergusAicardiniStabia"
            >Bonalbergi</persName> venditoris, que non vi nec metu set sponte, utpote mihi notario
          fatebatur, huic vendictioni et aliis omnibus et singulis suprascriptis libere consensit et
          ipsam et omnia suprascripta ratificavit et prout potuit melius et efficacius approbavit;
          quam vero vendictionem et quelibet suprascripta, stipulatione sollempni, promisit per se
          suosque heredes semper inviolabiliter observare in pena superius memorata et sub ypotheca
          rerum suarum, renunciando senatusconsulto <placeName ref="#Velleia">Velleiano</placeName>,
          constitutionibus novis et veteribus, que sunt archac<note place="foot" n="c"
            xml:id="CCCCLX_n_03">
            <term xml:lang="latin"> archa </term>
            <emph> : così nel testo, forse per </emph> arrha </note>
          <placeName ref="#Velleia">Velleiana</placeName>, et omni legitimo auxilio. Actum ante
          domum ipsius venditoris de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>. <date
            when="1255-02-09">Anno a nativitate Christi M°CCLV, indictione XIII, die VIIII intrante
            mense februario.</date>
          <c>§</c> Presentibus <persName ref="#GregoriusRanuccini">Gregorio filio
            Ranucini</persName> de <placeName ref="#Stabia">Stabia</placeName>, <persName
            ref="#FuscusGuilielmi">Fuscho de <placeName ref="#Via">Via</placeName>
            <pb n="357r" xml:id="fol_357r"/> quondam Guilielmi</persName>, <persName
            ref="#BenedictusPaganini">Benedicto filio Paganini</persName> de Bolegera, testibus ad
          hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCLX_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLX_st_001"/>
          <persName ref="#TaravatiusVezanonot">Taravatius</persName> de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>, <persName ref="#TaravatiusVezanonot"><roleName>domini Frederici
              imperatoris notarius</roleName></persName>, hanc cartam rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
