<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXVIIII_400">
    <front xml:id="CCCCXXXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">400</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXXVIIII_docDate">
        <date when="1235-02-09">1235 febbraio 9</date>, <placeName>Ameglia <emph>(<term
              xml:lang="latin">in palacio curie Amelie</term>)</emph>
        </placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXVIIII_regesto">
        <p>Vivaldo e Corrado del fu Lamberto di Vezzano dichiarano al vescovo di Luni Guglielmo di
          non poter più conservare il loro feudo a Vezzano, dato che il palazzo è in rovina, non
          hanno i mezzi per poterlo restaurare, i loro diritti sono usurpati dai consorti e i
          vassalli oppressi. Per questo motivo cedono al vescovo in permuta il suolo con sopra il
          palazzo e due torri e altri edifici e terreni nel castello di Vezzano, metà <term
            xml:lang="latin">pro indiviso</term> di tutti i vassalli, castellani e uomini a loro
          pertinenti e la quinta parte della giurisdizione di Vezzano; mantengono per sé metà dei
          vassalli, castellani e uomini, oltre che i beni posti fuori dal castello di Vezzano e dal
          consorzio dei signori di Vezzano. In cambio il vescovo Guglielmo cede ai due fratelli 6
          iugeri contigui di terreno presso il Carcandola, vicino al borgo di Sarzana e 6 iugeri ad
            <term xml:lang="latin">Acciliano</term>, valutati 200 lire di imperiali da Alberto
          visdomino e Saladino di Fosdinovo. Dato che la cessione dei due fratelli ha un valore
          maggiore, il vescovo versa loro 40 lire di imperiali in compensazione; Vivaldo e Corrado
          ottengono i beni in feudo e di conseguenza rimangono suoi vassalli. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 343r.-344r., cc. CCCXXXVr.-CCCXXXVIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 439,
            pp. 442-444.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>
            <emph>Nel margine esterno, di mano moderna:</emph> Vendicio quinte partis Vezani </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p> Bibliografia: <ref target="#PETTI_BALBI_1978">PETTI BALBI 1978</ref>, pp. 55-56</p>

          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXXVIIII. Emptionis quinte partis Veçani.</term></p>

        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXVIIII_div">
        <p xml:id="CCCCXXXVIIII_p_001" n="1"> In divi et veri unius et trini, summi et almi Dei
          nomine, amen. <date when="1235-02-09">Dominice nativitatis anno MCCXXXV<note
              xml:id="CCCCXXXVIIII_n_001" n="a" place="foot">
              <term xml:lang="latin"> MCCXXXV</term>: V<emph>corretto su precedente
                scrittura.</emph></note>, indictione VIII, die veneris, IX intrante
          februario</date>. Omnibus<note xml:id="CCCCXXXVIIII_n_002" n="b" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> Omnibus</term>: O<emph>corretta su precedente
            lettera.</emph></note> audientibus patefiat ex serie huius publici instrumenti quod
            <persName ref="#VivaldusLamberti">Vivaldus</persName> et <persName
            ref="#CunradusLamberti">Conradus</persName>, germani, <persName ref="#LambertusVezano"
            >filii quondam Lamberti de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName>,
          denunciaverunt venerabili <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, quod feudum quod tenebant ab episcopo et episcopatu in <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et districtu <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName> integre conservare non poterant eo quod palatium eorum rueret,
          hedificia turrium marcida essent, nec haberent unde reficere possent, iurisdictio et
          honores usurparentur a consortibus ipsorum, vassalli opprimerentur iniuste et ipsi tanquam
          potentioribus resistere non valerent. Propter que dicti germani, pro se et filiis et
          heredibus suis, in perpetuum, ex una parte, profitentes quod ab episcopo et episcopatu
          Lunensi tenebant in feudum quintam partem iurisdictionis <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName> et secundum ipsam partem honores, pedagia, piscationes, pascua,
          nemora, ripatica, vassallos et cetera, que ad iurisdictionem et honores quinte partis de
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> pertinent, de ipsis omnibus et singulis et
          de eorum omnibus, que ad ipsa pertinent, cum venerabili domino, Dei gratia Lunensi
          episcopo, agenti et recipienti pro se et suis successoribus, in perpetuum, et episcopali
          mensa, ex altera, talem permutationis contractum bona fide fecerunt, videlicet quod dicti
          germani, pro se et eorum filiis et heredibus, in perpetuum, dederunt, cesserunt et
          tradiderunt dicto venerabili <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, recipienti pro se et Lunensi mensa et suis successoribus, in
          perpetuum, solum cum duabus turribus se et palacio super<note xml:id="CCCCXXXVIIII_n_003"
            n="c" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> sesuper</term>: <emph>così nel testo; probabilmente manca un
              segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole, dovrebbe essere</emph> et
            palacio super se</note>, una parva et altera magna, et aliis hedificiis super se positis
          et cum pertinenciis et accessibus et egressibus suis et cum omni iure soli et hedificii et
          cum omni actione, dominio et proprietate, usu et utilitate, situm in castro <placeName
            ref="#Vezzano">Vezani</placeName>; iuxta maiorem turrim est casamentum <persName
            ref="#Opizinus">Oppicini</persName> quondam, iuxta minorem turrim est casamentum
          filiorum quondam <persName ref="#GuilielmusBlanco">Guilielmi Blanchi</persName>, ex altera
          parte palacii mu<supplied reason="omitted">rus</supplied> castellanus, et si qui alii<note
            xml:id="CCCCXXXVIIII_n_004" n="d" place="foot"><term xml:lang="latin"> alii</term>: a
              <emph>corretta su precedente lettera</emph></note> sunt fines. Item casas seu
          casamenta, plateas seu territorium que habebant et possidebant vel quasi, ipsi vel aliqui
          pro eis, in castro <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>; medietatem etiam pro
          indiviso omnium vassallorum, castellanorum et hominum, que<note
            xml:id="CCCCXXXVIIII_n_005" n="e" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> que</term>: <emph>così nel testo per</emph> qui</note> ad eos
          pertinent, quoquo iure, in <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et districtu
            <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>, cum omnibus que ipsi vassalli habent,
          tenent et possident, mobilibus et immobilibus, iuribus et actionibus, filiis et heredibus,
          ita tamen quod divisionem de ipsis vassallis<note xml:id="CCCCXXXVIIII_n_006" n="f"
            place="foot">
            <term xml:lang="latin"> vassallis</term>: <emph>la prima s aggiunta in
              sopralinea.</emph></note>, hominibus et castellanis facere teneantur ad requisitionem
          domini episcopi; quintam partem integre iurisdictionis <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName>, sive divisim sive pro indiviso, ad ipsos pertineat, cum honoribus,
          iuribus, pascuis, piscationibus, pedagiis, ripis seu ripaticis, silvis seu pratis,
          nemoribus, saudinis<note xml:id="CCCCXXXVIIII_n_007" n="g" place="foot"><term
              xml:lang="latin"> sandinis</term>: <emph>così nel testo forse per </emph>sandonis
              <emph>(barche da carico)</emph></note> et omnibus et singulis, que in <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et districtu <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName> habuerunt, <pb n="343v" xml:id="fol_343v"/> tenuerunt et possiderunt
          vel quasi predicti germani, habent, tenent et possident, ipsi vel aliqui pro eis,
          reservatis sibi tantum medietate vassallorum, hominum et castellanorum, quos habebant in
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et districtu <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName>, pro indiviso vel diviso, ut dictum est, ad voluntatem domini
          episcopi pretaxati, et terris cultis, vineis et quibusdam nemoribus, que et quas extra
          castrum <placeName ref="#Vezzano">Vexani</placeName> et extra comunionem et consortaticum
          dominorum de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> prius in donicum retinebant et
          nunc sibi reservant. Et predicta datio, cessio et traditio, nomine permutationis facta,
          nullum preiudicium faciant<note xml:id="CCCCXXXVIIII_n_008" n="h" place="foot"><term
              xml:lang="latin"> faciant</term>: <emph>così nel testo.</emph></note> domino episcopo
          vel episcopatui, quominus idem dominus episcopus et episcopatus Lunensis habeant, teneant
          et possideant vel quasi, tam data quam reservata, eo iure quo ante predictam dationem,
          cessionem et traditionem ad dominum Lunensem episcopum et episcopatum pertinebant.
          Preterea quoque predicti germani dederunt, cesserunt et tradiderunt ac mandaverunt eidem
          domino episcopo, pro se recipienti et episcopali mensa et suis successoribus et
          episcopatu, in perpetuum, omnia iura omnesque actiones utiles et directas, reales et
          personales et mixtas, que et quas habebant in predictis et singulis et sibi competebant
          aut competere possent, ut in hiis et singulis, suo et episcopatus nomine, possit agere et
          experiri et facere sicut de re propria adversus quamcumque personam et locum et se tueri,
          remissa ei necessitate denunciandi. Et ipsum dominum episcopum, pro se et episcopali mensa
          et episcopatu recipientem, fecerunt et constituerunt dominum ut in rem suam, dantes ei
          generalem licenciam et liberam potestatem tenutam de predictis omnibus et singulis
          intrandi, auctoritate propria, et de omnibus et singulis sicut de re propria faciendi; et
          interim se pro eo et eius nomine et episcopalis mense et episcopatus constituerunt omnia
          et singula possidere. Vice versa, eodem permutationis bone fidei contractus nomine, idem
          venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Dei gratia
            Lunensis episcopus</roleName>, episcopatus sui vice et nomine, dedit, tradidit et cessit
          predictis germanis, videlicet <persName ref="#VivaldusLamberti">Vivaldo</persName> et
            <persName ref="#CunradusLamberti">Conrado</persName>, recipientibus pro se et heredibus
          eorum, in perpetuum, VI iugera terre continua posita iuxta <placeName
            ref="#Carcandola_rivus">Carcandulam</placeName>, prope burgum <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzane</placeName>, ex superiori parte via publica, ex parte orientis lectum ipsius
            <placeName ref="#Carcandola_rivus">Carcandule</placeName> et si qui alii sunt fines; VI
          iugera terre in <placeName ref="#Aciliano">Acciliano</placeName> posita, secundum confines
          ipsius. Que omnia extimata fuerunt valere per communes appreciatores et extimatores,
          videlicet <roleName>nobiles</roleName>
          <persName ref="#Albertusvic">Albertum</persName>
          <roleName>vicedominum</roleName> et <persName ref="#SaladinusFosdenova">Saladinum
            de</persName>
          <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, <measure type="Imperiales"
            quantity="200" unit="libra">CC libre imperialium</measure>. Et quia forte plus valebant
          data, tradita et cessa a dictis germanis quam ipsa terra, in recompensationem solvit
          eisdem <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="libra">libras XL
            imperialium</measure> in pecunia numerata, ita videlicet ut ipsi germani predicta iugera
          terre et ipsam terram habeant, teneant et fruantur et possideant vel quasi, cum accessibus
          et egressibus, superioribus et inferioribus suis omnique iure cunctaque utilitate
          suprascripte terre competentibus et competituris, sine omni dicti domini episcopi eiusque
          successorum et cuiuscumque persone contradictione. Et eos germanos constituit idem dominus
          episcopus procuratores ut in rem suam, dando et cedendo eis omnia iura omnesque actiones
          et rationes utiles et directas, reales et personales et mixtas, que et quas habebat in
          predictis, ut suo nomine directo et utili possint agere et experiri adversus quamcumque
          personam et locum, et eis dedit potestatem inde tenutam intrandi et se pro eis interim
          constituit possidere. Et promisit dominus episcopus, episcopatus sui vice et nomine,
          predictam terram sitam in locis predictis semper iure deffendere et expedire ab omni
          homine et contradicente persona suis propriis expensis et cum advo<supplied
            reason="omitted">cato</supplied> suo; et, si deffendere non posset, salvum cambium inde
          dare secundum quod pro tempore ipse terre magis valuerint sub legitima extimatione,
          obligando ad hec se suosque successores et fructus Lunensis episcopatus et mense. Hec
          expresse acta sunt, nullis eorum que posita sunt supra contradicentibus vel obviantibus,
          videlicet inter prefatum dominum episcopum, vice et nomine episcopatus sui, ex una parte,
          et <persName ref="#VivaldusLamberti">Vivaldum</persName> et <persName
            ref="#CunradusLamberti">Conradum</persName> suprascriptos, suo et filiorum et heredum
          suorum nomine, in perpetuum, ex altera parte, quod dicti germani et eorum heredes teneant
          dicta iugera terre ab episcopo et episcopatu Lunensi nomine recti et honorifici feudi et
          exinde et ex aliis qua<note xml:id="CCCCXXXVIIII_n_009" n="i" place="foot"><term
              xml:lang="latin"> qua</term>: <emph>così nel testo per </emph>que</note> sibi
          reservarunt in districtu <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName> teneantur, ipsi et
          eorum heredes, esse recti et fideles vassalli, contra omnes homines, Lunensis episcopi et
          episcopatus, et episcopis, qui pro tempore fuerint, manualem fidelitatem <pb n="344r"
            xml:id="fol_344r"/>iurare, quia ea que in permutationem dederunt, cesserunt et
          tradiderunt superius sic ab episcopo et episcopatu Lunensi tenebant, ut publice fatebantur
          et fama publica continebat, et quod ipsam terram in totum vel in parte non infeudabunt,
          non vendent, non alienabunt seu in locationem perpetuam dabunt absque consensu et licencia
          speciali Lunensis episcopi, qui pro tempore fuerit. Et ipsi germani et eorum filii et
          heredes teneantur ipsi domino episcopo et episcopatui et eius successoribus deffendere ad
          Lunensis episcopi voluntatem, qui pro tempore fuerit, ea omnia et singula que superius
          dederunt, cesserunt et tradiderunt, in causis vel extra causas, sub expensis tamen
          Lunensis episcopi et episcopatus; et si in totum vel in partem evictum esset vel si alias
          appareret quod dicta datio, cessio et traditio non valerent<note
            xml:id="CCCCXXXVIIII_n_010" n="m" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> valerent</term>: le <emph>corretto su </emph>ll</note>, idem
          dominus episcopus et sui successores, absque lamentatione aliqua vel requisitione iudicum,
          auctoritate propria, regressum habeant et habere possint ad dicta iugera terre et ea ad
          propriam mensam Lunensis episcopi revocare et in perpetuum ad usum et utilitatem propriam
          retinere et de aliis bonis fratrum ipsorum, mobilibus et immobilibus, usque ad valorem
            <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="libra">XL librarum imperialium</measure>,
          ad proprietatem Lunensis Ecclesie vindicare; et quod idem dominus episcopus vel sui
          successores ea omnia et singula que dicti fratres superius dederunt, cesserunt et
          tradiderunt, non alienabit, set ea omnia et singula ad usum, commoditatem et proprietatem
          episcopalis mense perpetuo reservabit. Actum est etiam inter predictas partes quod, si
          permutationes non essent equales vel dationes, cessiones et traditiones non valerent<note
            xml:id="CCCCXXXVIIII_n_011" n="l" place="foot"><term xml:lang="latin"> valerent</term>:
              <emph>così nel testo.</emph></note> ut actum est, quod super esset vel quod non
          valeret pars parti donavit pro remedio animarum suarum et salute, inrevocabiliter, inter
          vivos. Et una pars ab altera quod recepit merito donationis, quam fecerat, recognovit et
          renunciavit legi qua cavetur quod donatio absque insinuatione ultra expensam in lege
          summam fieri non debeat vel non possit, et si omnia vel singula suprascripta non valerent
          ut permutatio, valeant ut donatio inrevocabilis inter vivos, ut dictum est; et si non
          valerent ut donatio, valeant ut renunciatio et resignatio feudi, quia ipsa omnia et
          singula, que superius dicta sunt, in permutatione, dicti germani renunciant et resignant
          ipsi domino episcopo, pro se et episcopali mensa, sicut feudum vero et principali domino,
          eo quod cum sint pauperes et impotentes feudum ipsum conservare seu deffendere non possunt
          propter nimiam domorum vetustatem et propter malignorum incursus et specialiter consortum.
          Et secundum renunciationem et resignationem dominus episcopus, volens providere utilitati
          et paupertati ipsorum, dictas terras et suprascriptam pecuniam pro merito ipsius
          renunciationis seu resignationis in feudum concessit eisdem. Hec omnia et singula ambe
          partes, interveniente stipulatione sollempni, promiserunt ad invicem facere, attendere et
          observare, bona fide, sine fraude, et contra non venire aliquo modo vel ingenio, ad penam
            <measure type="soldi" quantity="200">CC marcharum argenti</measure>, obligando dictus
          dominus episcopus dictis germanis et eorum heredibus se suosque successores et episcopatus
          bona et ipsi germani se et eorum filios et heredes et omnia eorum bona, que nunc habent
          vel in antea possederint, ipsi domino episcopo et episcopatui et suis successoribus in
          perpetuum, ita videlicet quod, pena soluta, ipsa permutatio, donatio seu resignatio et
          singula, que superius sunt expressa, in sua semper permaneant firmitate; et tociens pena
          committatur et possit exigi cum effectu quociens in quolibet capitulo fuerit contraventum.
          Et renunciaverunt prescriptioni fori et contractus domicilii, legibus, iuribus,
          constitutionibus, auxiliis, quibus a suprascriptis vel ab aliquo suprascriptorum, et
          specialiter a dicta pena, se tueri vel iuvari possent. </p>

        <p xml:id="CCCCXXXVIIII_p_002" n="2"> Acta sunt hec in palacio curie <placeName
            ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, presentibus <roleName>nobilibus</roleName>
          <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#SaladinusFosdenova">Saladino de</persName>
          <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#SalamoncellusBaratella">Salamoncello dicto Baratella</persName>
          <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName>, <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#AttolinusCacti">Attolino de Cacio</persName> et <persName
            ref="#RollandusVagus">Rollando dicto Vago</persName>. </p>
      </div>

      <div xml:id="CCCCXXXVIIII_div2">
        <p xml:id="CCCCXXXVIIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCCXXXVIIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergus</persName>, <roleName>imperialis aule
            notarius</roleName>, hiis omnibus interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
