<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXVIII_430">
    <front xml:id="CCCCLXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">430</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXVIII_docDate">
        <date when="1235-06-16">1235 giugno 16</date>, <placeName>Caprigliola (<term
            xml:lang="latin">Caprignole, in palacio domini episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXVIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Conforto del fu Bernardo di Tivegna un podere posto
          nel territorio di Montebello, un tempo proprietà di Bigarotto, al fitto usuale non
          specificato. La concessione costa 40 soldi di imperiali. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 359v., c. CCCLv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 468,
            pp. 475-476. </p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note> Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">de Montebello</term>. </note>
          <note>Per le integrazioni cfr. i docc. 431-CCCCLXVIIII e 432-CCCCLXX.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXVIII. Feudi dati Comforti in Montebello.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXVIII_div">
        <p xml:id="CCCCLXVIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1235-06-16">Anno a
            nativitate Ipsius M°CCXXXV, indictione VIII, XVI kalendas iulii</date>. Venerabilis
          pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>divina patientia Lunensis
              episcopus</roleName>, </persName> suo et episcopatus Lunensis nomine, dedit et locavit
          nomine locationis perpetue <persName ref="#ConfortusBernardi">Conforto quondam Bernardi de
              <placeName ref="#Tivegna">Tivenia</placeName>, </persName> recipienti suo nomine et
          nomine filiorum suorum, videlicet <persName ref="#BenvenutusConfortiTiv"
            >Benvenuti</persName>, <persName ref="#ParentinusConfortiTiv">Parentini</persName>,
            <persName ref="#AlbertinusConfortiTiv">Albertini</persName> et <persName
            ref="#BenedictusConforti">Benedicti</persName>, absentis, in eis eorumque heredibus,
          masculis et feminis, legitimis ab eis descendentibus, totum podere et tenutam, quod et
          quam <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXVIII_n_001">quam: <emph>così nel testo per
            </emph>que.</note> olim fuit <persName ref="#Bigarotus">Bigaroti</persName> et quod et
          quam ipse <persName ref="#Bigarotus">Bigarotus</persName> olim tenuit et possedit in
          districtu et in territorio <placeName ref="#Montebello">Montisbelli</placeName>, quantum
          et quale sit illud podere et tenuta et ubicumque sit et decurrit et inveniri possit,
            <supplied reason="omitted">in</supplied> terris, vineis, arboribus, agris, cultis,
          gherbidis vel pascuis, salvaticis et prat<supplied reason="omitted">i</supplied>vis, in
          plano et monte et valle, diviso et non diviso, ubicumque de bonis olim dicti <persName
            ref="#Bigarotus">Bigaroti</persName>, tam de mobilibus quam de immobilibus, posset
          aliquid aliquatenus reperiri; et dedit ei, ut supra recipienti, illud podere et tenutam
          simul cum accessibus, finibus et egressibus, superioribus et inferioribus, et omni iure;
          et mandavit eidem <persName ref="#ConfortusBernardi">Conforto</persName>, ut supra
          recipienti, ut intret inde corporaliter in tenutam sua auctoritate, ita ut amodo et
          deinceps ipse <persName ref="#ConfortusBernardi">Confortus</persName> et dictis filiis
          suis et eorum descendentibus <note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXVIII_n_002">et dictis
            filiis suis et eorum descendentibus: <emph>così nel testo per</emph>et dicti filii sui
            et eorum descendentes.</note> predictum podere et tenutam habeant, teneant, fruantur et
          possideant et quicquid ex eo voluerint faciant iure consimilis locationis, sine omni
          contradictione dicti domini episcopi et sui successorum. Et interea constituit se illud
          eorum nomine possidere ea contemplatione et cessit eis iura et actiones ad agendum et
          deffendendum et promisit eidem <persName ref="#ConfortusBernardi">Conforto</persName>, ut
          supra recipienti, obligando se suosque successores, predictum podere et tenutam ab omni
          homine deffendere et disbrigare cum ratione suis advocato, pignoribus <note place="foot"
            n="c" xml:id="CCCCLXVIII_n_003">pignoribus: pigno<emph>corretto su precedente
              scrittura</emph></note> et expensis, in iudicio et extra, remissa necessitate
          denunciandi; quod, si facere noluerit aut nequeverit <note place="foot" n="d"
            xml:id="CCCCLXVIII_n_004">nequeverit: <emph>così nel testo per </emph>nequiverit</note>,
          eis salvum cambium dare in consimili loco, sicut res pro tempore fuerint meliorate aut
          valuerint, sub extimatione. Pro hac locatione et servicio huius locationis fuit confessus
          dictus dominus episcopus se recepisse a dicto <persName ref="#ConfortusBernardi"
            >Conforto</persName>
          <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldos XL imperialium</measure>,
          renunciando exceptioni non habiti <note place="foot" n="e" xml:id="CCCCLXVIII_n_005"
            >habiti: h <emph>corretta su precedente lettera</emph></note> et recepti servicii et
          omni alii exceptioni, quam contra posset opponere. Unde dictus <persName
            ref="#ConfortusBernardi">Confortus</persName>, pro se et filiis suprascriptis, obligando
          se suosque heredes et sua bona, promisit et convenit eidem domino episcopo predictum
          podere et tenutam laborare (<note place="foot" n="f" xml:id="CCCCLXVIII_n_006">laborare:
            bo <emph>corretto su precedente scrittura</emph></note>), procurare, meliorare et non
          deteriorare et dare et reddere eidem domino episcopo et suis successoribus aut suo certo
          misso sive cui commiserit illos redditus, condictiones et usufructus que de ipso podere et
          tenuta olim reddi solebant; alia superimposita eis non fiat. Et promiserunt sibi ad
          invicem, si ab isto contractu discedere temptaveri<supplied reason="omitted">in</supplied>
          aut tollere vel laxare volueri<supplied reason="omitted">n</supplied> vel hec omnia ut
          supra non observaveri<supplied reason="omitted">in</supplied>t dare XL soldos imperialium;
          qua soluta, rato manente pacto. Unde obligaverunt sibi ad invicem pignori omnia eorum bona
          et eorum heredum vel successorum. </p>
        <p xml:id="CCCCLXVIII_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Caprigliola"
            >Caprignole</placeName>, in palacio domini episcopi, coram <persName ref="#BoniornusLuc">
            <roleName>domino</roleName> Boniorno</persName>, <persName ref="#IacopinusBonvisi"
            >Iacopino Bonvisi</persName> et <persName ref="#RollandusVagus">Rollando
          Vago</persName>, civibus <placeName ref="#Lucca">Lucanis</placeName>, testibus ad hec
          vocatis. </p>
        <p xml:id="CCCCLXVIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXVIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrus de
              <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>, <roleName>imperialis aule
              notarius</roleName>, </persName> hiis interfui et hanc cartam rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
