<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="CCCCIIII_365">
		<front xml:id="CCCCIIII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">365</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">CCCCIIII</titlePart>

			<docDate xml:id="CCCCIIII_docDate">
				<date when="1263-02-06">1263 febbraio 6</date>, <placeName ref="Ameglia">Ameglia
						(<emph>in curia castri Amelie</emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="CCCCIIII_regesto">
				<p>Il vescovo di Luni Guglielmo loca a Michele del fu Albertone di Balognano di
					Ameglia un terreno con casamento posto nel luogo detto <emph>La Palmia</emph>
					vicino al castello di Ameglia. Il fitto annuo ammonta a 15 denari di imperiali o
					di genovesi secondo quanto già stipulato in un atto tra Michele e Manzettino del
					fu Panigacio di Ameglia. Michele è tenuto a costruire sopra il terreno una casa
					in muratura entro un anno, al termine del quale quanto costruito verrà valutato
					e pagato secondo il giudizio di arbitri del luogo.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="CCCCIIII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] CP cc. 325r.-325v., cc. CCCXVIIr.- CCCXVIIv. secondo la numerazione
						originale</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
						1912</ref>, n. 404, pp. 384-385</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note/>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>CCCCIIII. Sicut
							heredes Micaelis de Balognano tenentur reddere denarios XV imperialium
							pensionis de uno casamento.</emph></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="CCCCIIII_div">
				<p xml:id="CCCCIIII_p_001">In nomine Domini, amen. <date when="1263-02-06">Anno a
						nativitate Eius M°CCLXIII, indictione VI, die VI mensis februarii.</date>
					Venerabilis pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus,
							<roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, vice et nomine
					Lunensis episcopatus et pro ipso episcopatu, per se suosque successores, in
					perpetuum, dedit et locavit nomine pensionis <persName ref="#MichaelAlbertini"
						>Michaeli quondam Albertoni de <placeName ref="#Balognano"
							>Balognano</placeName> de <placeName ref="#Ameglia"
						>Amelia</placeName></persName>, recipienti pro se suisque heredibus,
					masculis et feminis, ex eo legitime descendentibus et cui habere decreverit, I
					terrenum seu casamentum positum in loco dicto a <placeName ref="#Palmia">la
						Palmia</placeName>, prope castrum <placeName ref="#Ameglia"
						>Amelie</placeName>, quod est longum de brachiis XVII et largum de brachiis
					XVI et vadit et tangit dictum casamentum usque in gronda riparii, cui coheret
					superius via publica, inferius <persName ref="#BandinusTorgnano">Bamdini de
							<placeName ref="#Torgnano">Torgnano</placeName></persName>, ab uno
					latere <persName ref="#BastardusGuilielmi">Bastardi quondam Guilielmi</persName>
					in parte et in parte suprascripti <persName ref="#BandinusTorgnano"
						>Bamdini</persName>, ab alio latere <persName ref="#VivaldusPagani">Vivaldi
						quondam Pagani</persName>, et si qui alii ei sint fines, ita quod ut amodo
					perpetuo suprascriptus <persName ref="#MichaelAlbertini">Michael</persName> et
					sui heredes, masculi et femine, ex eo legitime descendentes, et cui habere
					decreverit, dictum terrenum seu casamentum habeant, teneant, hedificent,
					habitent, possideant et fruantur nomine pensionis et ad illam pensionem quam
					dictus Michael dare et reddere tenetur et debet curie de <placeName
						ref="#Ameglia">Amelia</placeName> seu Lunensi episcopatui de quibusdam
					terris et possessionibus et pro eis quas habet et possidet in predicto loco de
						<placeName ref="#Balognano">Balognano</placeName> et quas tenet a <persName
						ref="#MançetinusAmelia">Mançeptino quondam Panigacii de <placeName
							ref="#Ameglia">Amelia</placeName></persName> ad certum fictum vel alio
					modo: que pensio est de <measure type="imperiales" unit="denarius" quantity="15"
						>denariis XV imperialium</measure> vel <measure type="Ianuenses"
						unit="denarius" quantity="15"> Ianuensium</measure> prout de locatione
					dictarum terrarum et possessionibus et de predictis pensione et ficto vel alio
					redditu seu condicione dicebant contineri in uno instrumento facto manu
						<persName ref="#Vivaldusnot">Vivaldi
					<roleName>notarii</roleName></persName>. Et ipsum casamentum habeant et teneant
					a Lunensi episcopatu seu a curia de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>
					pro iamdicta pensione et ad ipsam pensionem, cum omnibus predictis terris et
					possessionibus quas habet et tenet dictus acquisitor, et sui heredes faciant
					quicquid voluerint iure pensionis, meliorando et non peiorando, dando, reddendo
					et solvendo, tam de ipso terreno seu casamento quam de predictis terris et
					possessionibus quas tenet a suprascripto <persName ref="#MançetinusAmelia"
						>Manceptino</persName> in predicto loco de <placeName ref="#Balognano"
						>Balognano</placeName>, et sicut in predicto instrumento facto manu
						<persName ref="#Vivaldusnot">Vivaldi <roleName>notarii</roleName></persName>
					continetur, ut dictum est, ipse acquisitor et sui heredes, annuatim,
					suprascripto episcopo et eius successoribus vel eius certis nunciis seu curie de
						<placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> et cui dederit vel commiserit,
					in festo Sancti Vincencii, predictos <measure type="imperiales" unit="denarius"
						quantity="15">denarios XV imperialium</measure> seu <measure
						type="Ianuenses" unit="denarius" quantity="15">Ianuensium</measure>> tantum;
					alia superimposita inter eos non fiat. Tali pacto apposito de communi concordia
					inter eos quod dictus acquisitor et sui heredes debeant et teneantur in dicto
					terreno et supra eum habere hedificatam et factam domum unam condecenter de
					muris, lignaminibus et plangruis<note xml:id="CCCCIIII_n_001" n="a" place="foot">
						<term xml:lang="latin">plangruis</term>:<emph>così nel testo con</emph> gr
							<emph>aggiunto in sopralinea da altra mano, forse per</emph>
						plaustris.</note> usque ad unum annum proxime completum et quod debeant et
					teneantur de dicto terreno solutionem et satisfationem facere suprascripto
						<persName ref="#BandinusTorgnano">Bamdino</persName> in arbitrio extimatorum
					dicti casamenti et aliorum quod in predicto loco de <placeName ref="#Palmia">la
						Palmia</placeName> locata sint vel fuerint aliquibus hominibus de <placeName
						ref="#Ameglia">Amelia</placeName> a predicto domino episcopo vel alii pro eo
					vel ipsi <persName ref="#MichaelAlbertini">Michaeli</persName>, recipienti vice
					et nomine Lunensis episcopatus seu curie de <placeName ref="#Ameglia"
						>Amelia</placeName>: primo omnia sua iura et actiones et rationes, utiles et
					directas, reales et personales, que et quas habet vel ei competunt in dicto
					terreno vel eius occasione, et de ipsis iuribus et rationibus finem faciant pro
					hiis denariis seu precio quibus per dictos extimatores fuerit extimatum, quam
					solutionem eidem <persName ref="#BandinusTorgnano">Bamdino</persName> facere
					teneatur, facto inde instrumento quod fieri debeat de ipsa cessione et fine<note
						xml:id="CCCCIIII_n_002" n="b" place="foot">
						<term xml:lang="latin">tali pacto-fine</term>:<emph>la clausola presenta
							scorrettezze grammaticali e non risulta di immediata comprensione. Il
							copista ha forse omesso per errore una o più righe
							dell’antigrafo.</emph></note>. Et dedit idem dominus episcopus
					acquisitori predicto licenciam intrandi tenutam et possessionem de dicto terreno
					quandocumque voluerit, constituendo se pro eo et eius nomine precario possidere
					deinceps, donec tenutam et possessionem corporalem de eo fuerit ingressus.
					Insuper promisit et convenit dictus dominus episcopus <pb n="325v"
						xml:id="fol_325v"/> per se suosque successores, in perpetuum, acquisitori
					predicto, recipienti ut dictum est, dictum terrenum non imbrigare vel molestare
					deinceps in toto vel in parte aliqua, immo eum cum omnibus suis pertinenciis
					iure deffendere et exbrigare ab omni molestante et contradicente persona et
					loco, suis et eiusdem Lunensis episcopatus propriis expensis et advocato; quod,
					si non deffenderet vel non posset deffendere, promisit et teneatur dictus
					locator et eius successores eidem acquisitori et eius heredibus dare et
					restaurare salvum cambium in bonis Lunensis episcopatus, sub iusta bonorum
					hominum extimatione qualis tunc valuerit seu meliorata fuerit res evicta, et
					omne dampnum, interesse etiam singulare et expensas, quod vel quas dictus
					acquisitor et sui heredes ea occasione haberet vel sustineret, promisit et
					teneatur dictus locator et eius successores eidem acquisitori et eius heredibus
					integre restaurare, credendo inde eius soli, nudo et simplici verbo, sine
					iuramento et testibus vel instrumenti vel alterius honere probationis. Hanc
					autem locationem et omnia et singula suprascripta dicte partes sibi ad invicem,
					scilicet per se idem dominus episcopus suosque successores et idem <persName
						ref="#MichaelAlbertini">Michael</persName> per se suosque heredes<note
						xml:id="CCCCIIII_n_003" n="c" place="foot">
						<term xml:lang="latin">scilicet-heredes</term>:<emph>scritto su
							abrasione.</emph></note>, promiserunt et convenerunt in perpetuum ratam
					et rata habere et firma tenere et attendere et observare facere et complere et
					nunquam in aliquo, de iure vel de facto, contra facere vel venire, in pena et
					sub pena <measure type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="40">soldorum XL
						bonorum denariorum Ianuensium</measure>, quam sibi ad invicem dare et
					solvere promiserunt tociens quociens fuerit contraventum et pro quolibet
					capitulo non observato; et, pena soluta vel non, suprascriptis omnibus et
					singulis nichillominus semper firmis manentibus, obligando ad hec attendenda et
					observanda sibi ad invicem dicte partes, scilicet idem dominus episcopus se
					suosque successores et dictum episcopatum et bona omnia ipsius episcopatus et
					idem acquisitor se suosque heredes et omnia sua bona, mobilia et immobilia,
					habita et habenda, et renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis,
					et specialiter idem locator legi que iuvat deceptos<note xml:id="CCCCIIII_n_004"
						n="d" place="foot">
						<term xml:lang="latin">deceptos</term>: c <emph>corretto su</emph> t</note>
					in contractibus ultra dimidiam iusti precii; et etiam remisit eidem acquisitori
					necessitatem denunciandi.</p>
				<p xml:id="CCCCIIII_p_002">Actum in curia castri <placeName ref="#Ameglia"
						>Amelie</placeName>, sollempniter, presentibus <persName
						ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergo <roleName>notario</roleName> de
							<placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> et <persName
						ref="#MansiliusBaldeçonis">Mansilio quondam<note xml:id="CCCCIIII_n_005"
							n="e" place="foot">
							<term xml:lang="latin">quondam</term>:<emph>aggiunto in sopralinea con
								segno di richiamo.</emph></note> Baldeçonis de <placeName
							ref="#Barbazzano">Barbaçano</placeName></persName>, testibus ad hec
					rogatis.</p>
				<p xml:id="CCCCIIII_p_003">
					<ptr target="#CCCCIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Vivianusnot2">Vivianus,
							<roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>, hiis omnibus
					interfui et rogatus scripsi.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
