<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXVII_388">
    <front xml:id="CCCCXXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">388</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXVII_docDate">
        <date when="1266-07-15">1266 luglio 15</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >Ponzanelli, in ecclesia Sancti Martini</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXVII_regesto">
        <p>Magiolo e Ferro, rispettivamente capitano e sindaco degli uomini di Albiano, a nome della
          comunità, chiedono al vescovo di Luni Guglielmo, dato che è troppo laborioso adattare
            (<emph>retificare</emph>) ed abitare il castello di Belvedere, di potersi trasferire in
          un luogo più comodo da abitare e fortificare, dove poter risiedere come castellani e
          vassalli del vescovo, alle condizioni degli altri castellani del comitato lunense. Il
          vescovo concede che si possano stabilire nel luogo detto Groppo, che si trova sopra la
          chiesa di S. Martino di Albiano e assegna anche il terreno per costruire il castello su un
          altro monticello lì vicino, detto Castiglione. Il nuovo castello dovrà avere il nome di
          Albiano. Quanto stabilito negli statuti del 1231, al tempo della costruzione del castello
          di Belvedere, rimane valido, anche per le modifiche successive, eccetto che per quel che
          riguarda il castello stesso. Il vescovo è tentuto ad assegnare un adeguato distretto
            (<emph>iura</emph>) al nuovo castello in modo che gli abitanti ne siano protetti.
          Costoro non saranno sottoposti ai podestà di Bolano, ma ogni anno eleggano, ai primi di
          gennaio, consoli o rettori col consenso del vescovo o del suo castaldo e dei consoli o
          rettori precedenti. Tutti gli uomini di Albiano dai 16 ai 70 anni sono tenuti a giurare
          quanto stabilito ora e gli statuti precedenti, così anche i consoli o rettori. Si danno
          quindi norme per l’elezione dei saltari; la gestione della saltaria e del banno; la tassa
          sul legname che si trasporta lungo il Magra e sulla raccolta di quello che approda
          naturalmente nel distretto di Albiano, tra Stadano e Santo Stefano di Magra; le tasse
          sulle merci in transito, la struttura da costruire per la pesca
          (<emph>mecchia</emph>).</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 336v.-337r., cc. CCCXXVIIIv.-CCCXXVIIIIr.. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref> n. 427,
            pp. 417-420; edizione integrale in <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1979-1988</ref>,
            I, XXVI, pp.121-126. Bibliografia: <ref target="#PIEROTTI_1972">PIEROTTI 1972</ref>, pp.
            68-71,</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Una parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</note>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> L’interpretazione di iura (maschile, prima declinazione) come disctictum o area di
            pertinenza del castrum viene dal confronto con altri documenti del codice come ad
            esempio il 374 (CCCCXIII).</note>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Albiano</emph></note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXVII. De Albiano et fundationis eius.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXVII_div">
        <pb n="336v" xml:id="fol_336v"/>
        <p xml:id="CCCCXXVII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1266-07-15">Anno a
            nativitate Domini M°CCLXVI, indictione IX, XV iulii</date>. <persName ref="#Maçoluscon"
            >Magiolus, <roleName>capitaneus hominum</roleName> de <placeName ref="#Albiano"
              >Albiano</placeName></persName>, et <persName ref="#FerrusCordula">Ferrus,
              <roleName>syndicus hominum dicte ville</roleName> de <placeName ref="#Albiano"
              >Albiano</placeName></persName>, sicut dicebat publice contineri descriptum manu
            <persName ref="#IacobinusSStephanonot">Iacobini de <placeName ref="#Santo_Stefano"
              >Sancto Stephano</placeName></persName>
          <roleName>notarii et rogatarii</roleName>, venientes ad presentiam
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName>, de cuius iurisdictione et dominatu se et dictos homines de villa
            <placeName ref="#Albiano">Albiani</placeName> esse fatentur, sicut ceteri homines
            <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus Lunensis</orgName>, petierunt humiliter quod,
          cum laboriosum sit nimium retificare<note n="a" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_001"
              ><term xml:lang="latin">retificare</term>: <emph>così nel testo forse per
              rehedificare</emph>.</note> et habitare castrum, quod dicebatur <placeName
            ref="#Belvedere">Belvedere</placeName>, propter difficultatem loci, et non possent ibi
          commode vivere vel perseverare, quod dare dignetur<note n="b" place="foot"
            xml:id="CCCCXXVII_n_002"><term xml:lang="latin"> dignetur</term>: <emph>d corretto su
              precedente lettera.</emph>.</note> eis auctoritatem et licenciam congregandi se in
          unum locum alium<note n="c" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_003"><term xml:lang="latin"
              >alium</term>: <emph>al corretto su precedente scrittura.</emph>.</note> magis
          commodum et muniendi se ibidem cum muris et fossatis et aliis municionibus<note n="d"
            place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_004"><term xml:lang="latin">municionibus</term>:
              <emph>la m iniziale sembra corretta su altra lettera.</emph>.</note> competentibus, et
          ut habitent<note n="e" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_005"><term xml:lang="latin"
              >habitent</term>: <emph>h iniziale corretta su u.</emph>.</note> et stent<note n="f"
            place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_006"><term xml:lang="latin">stent</term>: <emph>nel
              testo segue una parola abrasa.</emph>.</note>
          <supplied reason="illegible">recte</supplied>, ipsi et heredes eorum, in perpetuum sicut
          castellani et vassalli et fideles Lunensis Ecclesie et in[<supplied reason="illegible"
            >ter</supplied>ea<note n="g" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_007"><term
              xml:lang="latin">interea</term>: <emph>la pergamena è lacera.</emph>.</note>
            libere<note n="h" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_008"><term xml:lang="latin"
              >libere</term>: <emph>lettura incerta e comunque la parola è corretta su precedente
              scrittura.</emph>.</note> et secure<note n="i" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_009"
              ><term xml:lang="latin">secure</term>: <emph>proposta di lettura, la pergamena è
              abrasa.</emph>.</note>. Idem dominus episcopus ipsos tenere debent<note n="l"
            place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_010"><term xml:lang="latin">debent</term>: <emph>così
              nel testo per debet</emph>.</note>. in qua <supplied reason="omitted"
            >conditione</supplied> tenet vel tenere debet alia castra et alios castellanos <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatus</orgName> Lunensis, et ipsi<note n="m" place="foot"
            xml:id="CCCCXXVII_n_011"><term xml:lang="latin">ipsi</term>: <emph>corretto su
              precedente scrittura.</emph>.</note> universi et singuli et eorum heredes in perpetuum
          teneantur servire et obedire domino episcopo et successoribus eius<note n="n" place="foot"
            xml:id="CCCCXXVII_n_012"><term xml:lang="latin">eius</term>: <emph>corretto su
              precedente scrittura.</emph>.</note> in omnibus et singulis, sicut tenentur alii<note
            n="o" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_013"><term xml:lang="latin">alii</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura.</emph>.</note> homines et vassalli et
          castellani <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus Lunensis</orgName>. Unde idem dominus
          episcopus, eorum precibus humilibus inclinatus, attendens utilitatem ipsorum et Lunensis
          ecclesie, dedit eis licenciam postulatam secundum predictum modum. Locus autem ubi se
          ponere debeant hic est <placeName ref="#GropoAlb">Gropus</placeName>, qui est supra
          ecclesiam <orgName ref="#Albiano_S_Martino">Sancti Martini de <placeName ref="#Albiano"
              >Albiano</placeName></orgName>, ubi habitabunt et casamenta ibi tenebunt ab ipso
          domino episcopo et successoribus eius, sicut veri castellani et fideles Lunensis ecclesie
          et in feudum, et de ipsis casamentis et alio territorio necessario pro ipso castro
          perficiendo idem dominus episcopus teneatur dare salvum cambium eis, quorum est ad
            <supplied reason="illegible">extimationem</supplied><note n="p" place="foot"
            xml:id="CCCCXXVII_n_014"><term xml:lang="latin">extimationem</term>: <emph>La pergamena
              è abrasa.</emph>.</note> bonorum virorum; hoc idem sit de alio monticulo, qui est ibi
          prope et dicitur <placeName ref="#CastiglioneAlb">Castilione</placeName>. Castrum autem
          vocetur <placeName ref="#Albiano">Albianum</placeName>. Et hoc actum est inter partes,
          quod statutum <supplied reason="omitted">et</supplied> banna nullum fiat vel fiant inter
          predictos homines vel in dicto loco, nisi auctoritate et expresso consensu domini episcopi
          et consulum predicti loci voluntate. Et statutum quod factum fuit tempore quo positum fuit
          castrum <placeName ref="#Belvedere">Belvedere</placeName> in <date when="1231-11-05">anno
            nativitatis Domini M°CCXXXI, indictione IIII, die mercurii, V intrante novembre</date>,
          robur habeat firmitatis; et de additis ipsi statuto teneantur homines ipsius loci et de
          diminuto absolvantur, si addita et diminuta fuerint secundum predictum modum; et de
          omnibus que continentur in statuto <supplied reason="omitted">et</supplied> respiciunt
          positionem castri de <placeName ref="#Belvedere">Belvedere</placeName> vel ipsum castrum
          de <placeName ref="#Belvedere">Belvedere</placeName>, absoluta sit pars utraque, silicet
          dictus dominus episcopus et universitas hominum de <placeName ref="#Albiano"
            >Albiano</placeName> et eorum successores et heredes in perpetuum; et dominus episcopus
          teneatur assignare competentem iuram illi castro in quo se adunaverint modo et conservare
          et facere hominibus habitantibus in ipso castro, infra castrum et iuram, ea que tenetur
          facere aliis fidelibus et castellanis <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus
            Lunensis</orgName>; et quod non subiciet eos potestatibus que fuerint pro tempore in
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> absque eorum voluntate, set singulis annis,
          in kalendis ianuarii vel antea per VIII dies, eligantur ibi consules sive rector<supplied
            reason="omitted">es</supplied>, quocumque nomine censeantur, de voluntate et expresso
          consensu tantum domini episcopi vel eius castaldionis et consulum seu rectorum preteriti
          anni vel aliorum qui electi fuerint de voluntate eorum ad eligendum rectores ibidem. Et
          omnes iurent, a sexdecim usque<note n="q" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_015"><term
              xml:lang="latin">usque</term>: <emph>Nel testo segue, non depennato:
            iusque</emph>.</note> in LXX annos, huic statuto et alteri quod factum est supra, a
          longis retro temporibus, et hoc idem iurent consules seu rectores qui electi fuerint.
          Saltarii eligantur annis singulis de voluntate et consensu castaldionis et rectoris dicti
          loci et quarta pars saltarie sit curie Lunensis et tres partes sint saltariorum et
          communis in feudum, et medietas bannorum omnium dicte terre, tam eorum que continentur in
          statuto quam aliorum, sint curie Lunensis et aliam medietatem concessit dictus dominus
          episcopus eidem communi in feudum, preterquam de homicidiis, proditoribus et incendiariis,
          publicis latronibus, paltoneriis et tricatoribus, qui vel <supplied reason="illegible"
            >que iure</supplied><note n="r" place="foot" xml:id="CCCCXXVII_n_016"><term
              xml:lang="latin">que iure</term>: <emph>la pergamena è abrasa.</emph>.</note> ad
          Lunensem curiam pertinent. Concessit eis preterea in feudum, sicut a longis temporibus eis
          concessum fuerit, accipere ripam lignaminis, quod trahitur per flumen <placeName
            ref="#Magra">Macre</placeName>, ita tamen quod medietas sit libere curie Lunensis et
          alia medietas communis et ripatorum, et in feudum teneant <pb n="337r" xml:id="fol_337r"/>
          a curia Lunensi, et ripatores eligantur communiter per castaldionem et rectores dicti
          <orgName ref="#Albiano_comune">communis</orgName>. Lignamina vero, que per aluvionem <placeName ref="#Magra">Macra</placeName>
          perducit et dimittit in districtu de <placeName ref="#Albiano">Albiano</placeName> vel
          capiuntur in ipso flumine per homines de <placeName ref="#Albiano">Albiano</placeName> a
          confinibus de <placeName ref="#Stadano">Stadano</placeName> usque ad confines burgi
            <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName> vel usque ad confines de
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> et trahuntur in territorium de <placeName
            ref="#Albiano">Albiano</placeName> etiam per quoscumque alios, et sunt dolata seu apta
          ad laborerium aut armamenta navis, fuerunt et sunt domini episcopi et curie Lunensis;
          verumptamen dictus dominus episcopus concessit ipsi communi et hiis qui extrahant ipsa
          lignamina de flumine medietatem in feudum. Preterea curatura rerum venalium, que transeunt
          per districtum <placeName ref="#Albiano">Albiani</placeName>, fuit et est episcopi
          Lunensis; verumptamen, quia fideles exstiterint<note n="s" place="foot"
            xml:id="CCCCXXVII_n_017"><term xml:lang="latin">exstiterint</term>: <emph>s aggiunta in
              sopralinea.</emph>.</note> Lunensi curie, idem dominus episcopus concessit ipsi
          communi et curatori medietatem ipsius curature et alia medietas sit libere domini episcopi
          et Lunensis curie; et quod ipsa curatura non accipiatur nisi ab hiis quibus accipi
          consuevit, et curatorem eligat dominus episcopus vel castaldio tantum. Et concessit eis in
          feudum quod liceat eis facere mecchiam a rivo de <placeName ref="#Cordula"
            >Cordula</placeName> supra usque ad pedem <placeName ref="#Stadano">Stadani</placeName>,
          et medietas piscium sit curie et alia medietas dicti communis; et ipsam mecchiam facere
          possint auctoritate propria, absque mandato alio domini episcopi, et teneantur etiam
          facere ad mandatum domini episcopi vel eius castaldionis. Hoc etiam actum est inter eos,
          quod dicti homines, neque universaliter neque particulariter, dum habitaverint in castro
          vel in toto districtu de <placeName ref="#Albiano">Albiano</placeName>, nullius
          iurisdictioni se subhiciant nec associent se alicui communi in iurisdictione vel ad ea que
          ad iurisdictionem pertineant absque expresso et speciali mandato dicti domini episcopi vel
          successorum eius et curie Lunensis. Et si qua<note n="t" place="foot"
            xml:id="CCCCXXVII_n_018"><term xml:lang="latin">qua</term>: <emph>così nel
            testo.</emph>.</note> alia pacta sunt vel apparerent, que fuerint contraria predictis,
          sint cassa. Hec omnia acta sunt concessa, firmata et promissa inter dominum episcopum, suo
          et successorum eius et curie Lunensis nomine, ex una parte, et <persName
            ref="#FerrusCordula">Ferrum, syndicum et procuratorem</persName>, et <persName
            ref="#Maçoluscon">Magiolum, capitaneum communis et hominum predictorum</persName> de
            <placeName ref="#Albiano">Albiano</placeName>, pro se et hominibus et universitate dicti
          loci, ex altera, perpetuo valitura, promittentes sibi ad invicem omnia suprascripta et
          singula observare, facere et contra non venire, aliquo modo vel ingenio, ad penam <measure
            type="argentum" quantity="50" unit="solidus">L marcharum argenti</measure>, stipulatione
          sollempni interveniente, obligando se idem dominus episcopus et successores eius in
          perpetuum et episcopales redditus ad hec, et dictus syndicus et <persName
            ref="#Maçoluscon">Magiolus </persName>obligando se nomine suo et dictam universitatem et
          singulos dicte universitatis et eorum heredes et bona, ad eandem penam et sub eadem pena,
          ita videlicet quod, pena suprascripta soluta seu commissa, nichillominus predicta omnia
          omni tempore firma persistant, et que pena tociens committatur exigi possit quociens
          contra predicta vel aliquod predictorum factum fuerit. </p>
        <p xml:id="CCCCXXVII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>,
          in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia Sancti Martini</orgName>, coram
            <roleName>presbytero</roleName>
          <persName ref="#Iacopinusarc">Iacopino <roleName>archipresbytero</roleName>
          </persName>de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> et <persName
            ref="#Gerardinuscler">Gerardino <roleName>clerico</roleName>
          </persName> et <persName ref="#PeregrinusBonalbergi">Peregrino filio Bonalbergi
          </persName>et <persName ref="#PaganinusBenedicti">Paganino Benedicti de <placeName
              ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName> et <persName
            ref="#IacominusSol">Iacobino de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>
          et <persName ref="#MelanenseBrixiolini">Melanense Brisiorini</persName> et <persName
            ref="#CeciusCohi">Cecio Cohi de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>,
          testibus ad hec rogatis.</p>

        <p xml:id="CCCCXXVII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCXXVII_st_001"/>Ego <persName ref="#ValardusTraseinot">Valardus
            Trasei</persName>, <roleName>Romani notarius Imperii</roleName>, suprascriptis omnibus
          interfui et predicta omnia publice descripsi, meo signo et nomine confirmando.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
