<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCLXXXXVI_457">
    <front>
      <titlePart type="numerazioneNuova">457</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXXVI_docDate"><date when="1285-01-03">1285 gennaio 3</date>,
          <placeName ref="#Ameglia">Ameglia</placeName> (<emph>in plebe Sancti Vincentii de
          Amelia</emph>)</docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXXVI_regesto">
        <p> Garfagnina, vedova di Faccio di Trebiano e madre e tutrice dei figli Bertolino,
          Franceschino e Maurizio, insieme a Bonacorso di Montale de Trebiano, anch’egli tutore,
          vendono al vescovo di Luni Enrico i vassalli Niccolò del fu Bonavere di Portexono, Corrado
          e Conforto figli di Simone e nipoti di Niccolò, Bonafemmina del fu Raffino, Melioruccio
          del fu Bonensegna Gordiani et Iacopino barbiere, insieme ai fitti e prestazioni che
          costoro devono versare alla curia di Ameglia e Barbazzano. Il prezzo è di 7 lire di
          imperiali.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXXVI_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 373v.-374r., cc. CCCLXIIIIv.-CCCLXVr. <emph>secondo la numerazione
              originale</emph>.</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 496, pp.
            522-524.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXXVI. Emptionis a domina Garfagnina pro filiis condam Facii de Tribiano, olim
              domini Paganelli, fidelium et vasallorum suorum. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXXVI_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXXVI_p_001" n="1"> In eterni Dei nomine, amen. <date when="1285-01-03"
            >Anno Eiusdem M°CCLXXXV, indictione XIII, die III intrantis ianuarii</date>.
            <roleName>Domina</roleName>
          <persName ref="#GarfagninaFacii">Guarfagnina</persName>, uxor olim Facii, filii quondam
          domini <persName ref="#PaganellusGuidoni">Paganelli de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName></persName>, mater <persName ref="#BertolinusFacii"
            >Bertholini</persName>, <persName ref="#FranceschinusFacii">Franceschini</persName> et
            <persName ref="#MauriciusFacii">Mauricii</persName>, filiorum quondam dicti Facii et
          predicte <roleName>domine</roleName>
          <persName ref="#GarfagninaFacii">Guarfagnine</persName>, tutricis testamentarie date
          dictis filiis suis a dicto quondam domino <persName ref="#PaganellusGuidoni"
            >Paganello</persName>, filio quondam domini Guidonis de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>, et <persName ref="#BonacursusMontali">Bonacursus de Montali de
              <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>, tutor etiam
          testamentarius, una cum dicta domina <persName ref="#GarfagninaFacii"
            >Guarfagnina</persName>, predictorum <persName ref="#BertolinusFacii"
            >Bertholini</persName>, <persName ref="#FranceschinusFacii">Franceschini</persName> et
            <persName ref="#MauriciusFacii">Mauricii</persName>, de qua tutella continetur in
          testamento facto a dicto quondam domino <persName ref="#PaganellusGuidoni"
            >Paganello</persName>, scripto manu <persName ref="#SalvusTrebianonot">Salvi de
              <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>
          <roleName>notarii</roleName>
          <date when="1283-03-13">anno nativitatis Domini M°CCLXXXIII, indictione XI, die XIII
            mensis marcii</date>, a me infrascripto notario viso et lecto, confecto etiam inventario
          per eos, sicut dicunt contineri in carta publica scripta manu <persName
            ref="#Falconcellonot">Falconcelli</persName>
          <roleName>notarii</roleName>
          <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXXXXVI_n_001">notarii: <emph>segue, depennato,
              predicti e un segno di richiamo a forma di croce</emph>.</note> et dicta domina
            <persName ref="#GarfagninaFacii">Guarfagnina</persName>, etiam tutrix data et confirmata
          per curiam <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> predictis filiis eius, prout de
          predicta confirmatione et tutella constat per instrumentum publicum factum et extractum de
          actis curie predicte <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> manu <persName
            ref="#Falconcellonot">Falconctelli</persName>
          <roleName>notarii</roleName> predicti <note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXXXXVI_n_002"
            >da et dicta domina Garfagnina a notarii predicti <emph>frase richiamata, termina con un
              altro segno di richiamo costituito da due linee con sopra dei puntini e una lettera
              a</emph>.</note> sub <date when="1284-02-10">annis Domini M°CCLXXXIIII, indictione
            XII, die X februarii</date>, a me infrascripto notario visum et lectum, tutorio nomine
          pro ipsis pupillis et minoribus, propter hes alienum dictorum minorum <note place="foot"
            n="c" xml:id="CCCCLXXXXVI_n_003">dictorum minorum: <emph>segue il segno di richiamo
              costituito da linee e puntini, la lettera b e il segno di richiamo a forma di
              croce</emph>.</note> , et debita creditorum, que solvi tenentur et debent urgentibus
          creditoribus, credita sibi considerata et previsa maiori utilitate ipsorum minorum et
          minori dampno et detrimento, cum non sit in bonis pecunia, aurum vel argentum nec aliquod
          mobile de quibus dicta debita solvi possint, vendiderunt, tradiderunt et cesserunt,
          predicto nomine, et ipsa domina <persName ref="#GarfagninaFacii">Guarfagnina</persName>,
          pro omni suo iure ad proprium et iure proprio, in perpetuum, <persName
            ref="#NicholausBonavere">Nicholaum quondam Bonaver de <placeName ref="#Portesone"
              >Portexono</placeName></persName> de districtu <placeName ref="#Barbazzano"
            >Barbazani</placeName>, <persName ref="#ConradusSymonis">Conradum</persName> et
            <persName ref="#ConfortusSymonis">Confortum</persName>, fratres et filios quondam
          Symonis, fratris dicti quondam Nicholai, <persName ref="#BonafeminaRaffani">Bonafeminam
            filiam quondam Raffani</persName>
          <note place="foot" n="d" xml:id="CCCCLXXXXVI_n_004">Raffani: <emph>nel testo Raffini con i
              espunta e a in sopralinea</emph>.</note> de eodem loco, <persName
            ref="#MelioruciusBonensegne">Meliorucium filium quondam Bonensegne Gordiani</persName>,
          et <persName ref="#Iacobinusbar">Iacobinum</persName>
          <roleName>barberium</roleName>, <roleName>vassallos predictorum minorum et
            fideles</roleName>, venerabili patri <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#HenricusEpLuni">Henrico</persName>, <roleName>divina miseratione Lunensi
            episcopo</roleName>, recipienti et ementi nomine et vice Lunensis Ecclesie et
          episcopatus et successorum suorum, cum omni iure feudi et feudorum et fidelitatis feudorum
          et omnibus aliis condictionibus et redditibus et generaliter omnes quoscumque fideles
          atque vassallos, villanos, angarios et perangarios seu ascripticios, cuiuscumque generis
          sint, et omnia ficta, redditus et pensiones et prestationes et factiones, cuiuscumque
          generis sint vel condictionis existant, cum omni iure personarum, tenutarum, possessionum
          et terrarum, domorum sive casamentorum obligatorum vel obligatarum et solvere et prestare
          debencium, videlicet in curia et districtibus castrorum <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelie</placeName> et <placeName ref="#Barbazzano">Barbazani</placeName>, que dicta
          ficta deberent recipere dicti minores in castris predictis, pro precio et nomine precii
            <measure type="Imperiales" quantity="7" unit="libra">librarum VII imperialium</measure>,
          quas dicti domina <persName ref="#GarfagninaFacii">Guarfagnina</persName> et <persName
            ref="#BonacursusMontali">Bonacursus</persName> fuerunt confessi et contenti se a
          predicto domino episcopo habuisse et recepisse, renunciantes exceptioni non habite et non
          recepte pecunie et omni legum auxilio. Quos fideles et vassallos et redditus sive ficta
          dicti tutores se, <pb n="374r" xml:id="fol_374r"/> nomine dicti domini episcopi,
          constituerunt possidere donec exinde possessionem acceperit corporaliter, quam accipiendi
          et retinendi deinceps ei licenciam omnimodam dederunt, promittentes pro se et dicto nomine
          de dictis villanis et vassallis et predictis rebus venditis dicto domino episcopo vel eius
          successoribus vel cui commiserit litem vel controversiam non inferre nec inferenti
          consentire, set pocius ab omni persona et loco impediente vel molestante legitime
          deffendere, auctorizare et disbrigare, suis et dictorum minorum propriis expensis litis et
          extra; et, si deffendere et disbrigare non possent, promiserunt eidem salvum cambium inde
          dare de suis vel dictorum minorum bonis in arbitrio boni viri, habita ratione
          meliorationis que pro tempore fuerit. Predictam quidem venditionem et omnia et singula
          suprascripta promiserunt perpetuo per se et dictos minores firmam et firma, ratam et rata
          habere et tenere et non contra facere vel venire per se vel dictos minores vel eorum
          heredes aliqua causa vel ingenio, de iure vel de facto, sub pena dupli exstimationis <note
            place="foot" n="e" xml:id="CCCCLXXXXVI_n_005">exstimationis: <emph>x aggiunto in
              sopralinea</emph>.</note> dictorum vassallorum et rerum, habita <note place="foot"
            n="f" xml:id="CCCCLXXXXVI_n_006">habita: <emph>corretto su habitatione con tione
              depennato edespunto</emph>.</note> ratione meliorationis que pro tempore fuerit,
          stipulatione promissa; qua soluta vel non, predicta omnia firma perdurent. Item reficere
          et restituere promiserunt eidem domino episcopo omnia dampna, expensas ac interesse omne
          litis et extra. Pro quibus omnibus sic perpetuo observandis obligaverunt dicto domino
          episcopo omnia sua et dictorum minorum bona, habita et habenda, renunciantes in predictis
          omni legum, capitulorum et consuetudinum auxilio, quo contra predicta possent facere vel
          venire et omnibus iuribus contra predicta introductis. Et specialiter dicta domina
            <persName ref="#GarfagninaFacii">Guarfagnina</persName> renunciavit omni iuri
          ypothecarum sibi competenti in predictis rebus et vassallis venditis nomine dotis sue.
            <persName ref="#NicholausBonavere">Nicholaus</persName> et <persName
            ref="#MelioruciusBonensegne">Meliorucius</persName>
          <note place="foot" n="g" xml:id="CCCCLXXXXVI_n_007">Meliorucius: <emph>la prima u corretta
              su precedente scrittura</emph>.</note> suprascripti, ibidem presentes, coram me
          notario et testibus infrascriptis, fuerunt confessi se esse et eorum maiores fuisse
          fideles et vassallos dicti domini <persName ref="#PaganellusGuidoni">Paganelli</persName>,
          Facii et filiorum dicti Facii.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXVI_p_002" n="2"> Actum in plebe <orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo"
            >Sancti Vincentii de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName></orgName>, presentibus
          testibus <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Guilielmusprep">Guilielmo</persName>
          <roleName>Lunensi preposito</roleName>, <roleName>dominis</roleName>
          <persName ref="#Peregrinuscan">Peregrino</persName> et <persName ref="#Egidiuscan"
            >Egidio</persName>, <roleName>Lunensibus canonicis</roleName>, et <persName
            ref="#RodulfusFicechio">Rodulfo de <placeName ref="#Ficechio"
            >Ficechio</placeName></persName>, ad hec rogatis et vocatis.</p>


        <p xml:id="CCCCLXXXXVI_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXXXXVI_st_001"/> Ego <persName ref="#LevantinusLevantonot">Levantinus
            de <placeName ref="#Levanto">Levanto</placeName></persName>, <roleName>imperialis aule
            notarius</roleName>, hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
