<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCXXIII_384">
    <front xml:id="CCCCXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">384</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXIII_docDate">
        <date when="1257-04-06">1257 aprile 6</date>, <placeName>Santo Stefano Magra (<emph>in burgo
            Sancti Stephani, iuxta domum Gerardi de Vindemia</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXIII_regesto">
        <p>Benvenuto del fu Vivasino Guasco di <emph>Cafaggiolo</emph>, del distretto di Bolano,
          cede a Paganino, notaio di Santo Stefano, castaldo del vescovo di Luni Guglielmo, al
          prezzo di 27 soldi di imperiali, un pezzo di terra posta in <emph>Cafaggiolo</emph>.
          Benvenuto, che teneva tale terra in feudo dalla curia di Luni, la ottiene ora in affitto
          al censo annuale di due parti di staio di frumento.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 335r., c. CCCXXVIIr. secondo la numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 423,
            p. 414</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXIII. Duarum partium unius starii frumenti a Benvenuto Vivasini.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXIII_div">
        <pb n="335r" xml:id="fol_335r"/>
        <p xml:id="CCCCXXIII_p_001">In Dei nomine, amen. <date when="1257-04-06">Anno a nativitate
            Eius M°CCLVII, indictione XV, VI aprilis.</date>
          <persName ref="#BenvenutusVivasini">Benvenutus quondam Vivasini Guaschi de <placeName
              ref="#Cafaçolo">Cafaçolo</placeName></persName>, districtus <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>, per se suosque heredes fecit finem et refutationem <persName
            ref="Paganinusnot">Paganino <roleName>notario de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
                Stephano</placeName></roleName>, <roleName>castaldioni</roleName></persName>
          venerabilis patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Dei gratia
              Lunensis episcopi</roleName></persName>, recipienti nomine et vice predicti domini
          episcopi et episcopatus, de I petia terre, cum omnibus super positis et pertinenciis suis,
          sita in districtu <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName>, in loco <placeName
            ref="#Cafaçolo">Cafaçolo</placeName>, cui coheret inferius et ab uno latere via publica,
          superius terra vineata dicti <persName ref="#BenvenutusVivasini">Benvenuti</persName>, ab
          alio latere <persName ref="#TiniosusFontanella">Tiniosus de <placeName ref="#Fontanella"
              >Fontanella</placeName></persName>, quam terram a Lunensi curia tenebat. Quam finem et
          refutationem promisit dictus <persName ref="#BenvenutusVivasini">Benvenutus</persName> per
          se suosque heredes dicto <persName ref="#Paganinusnot">Paganino</persName>, recipienti ut
          dictum est, perpetuo firmam et ratam habere et tenere et numquam in aliquo contra facere
          vel venire, de iure vel de facto, et ipsam deffendere ab omni contradicente persona,
          specialiter de suo dato et facto, sub obligatione bonorum et heredum suorum, sub pena
            <measure type="imperiales" unit="solidus" quantity="40">XL soldorum
            imperialium</measure>, quam dare et solvere promisit dicto <persName ref="#Paganinusnot"
            >Paganino</persName>, recipienti ut dictum est, si contra predicta venerit vel non
          observaverit et quociens fuerit contraventum, confitendo se recepisse ab ipso <persName
            ref="Paganinusnot">Paganino</persName>, dante nomine predicti domini episcopi et
          episcopatus, <measure type="imperiales" unit="solidus" quantity="27">soldos XXVII bonorum
            imperialium</measure> pro melioramento suprascripte terre, renunciando exceptioni non
          numerate pecunie. Ibidem incontinenti suprascriptus <persName ref="#Paganinusnot"
            >Paganinus</persName>, nomine et vice predicti domini episcopi et episcopatus, dedit et
          locavit ei suprascriptam terram, cum omnibus super se positis et pertinenciis suis, ita ut
          ipse <persName ref="#BenvenutusVivasini">Benvenutus</persName> suique heredes, ex se
          descendentes, habeant, teneant et fruantur suprascriptam terram, cum omnibus super se
          positis et pertinenciis suis, dando et reddendo exinde annuatim curie Lunensi, in curia de
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, ubi alii redditus episcopales dantur et
          consignantur, per totum mensem augusti, duas partes unius starii frumenti, nomine ficti,
          boni, mundi et sicci, ad currens starium communis <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>, promittendo dictus <persName ref="#Paganinusnot"
            >Paganinus</persName>, nomine predicti domini episcopi et episcopatus, dictam locationem
          perpetuo firmam habere et tenere et non contra venire. Et pro predictis omnibus sic
          attendendis et observandis obligaverunt se, predictus <persName ref="#Paganinusnot"
            >Paganinus</persName> bona episcopatus et dictus <persName ref="#BenvenutusVivasini"
            >Benvenutus</persName> se suosque heredes et omnia sua bona, ad penam <measure
            type="imperiales" unit="solidus" quantity="40">soldorum XL imperialium</measure>, quam
          pars que contra predicta venerit parti fidem servanti dare et solvere teneatur quociens in
          eam inciderit; et, ea soluta, predicta omnia nichillominus suo robore perseverent. Et
          nichillominus idem <persName ref="#BenvenutusVivasini">Benvenutus</persName> teneatur ex
          ipsa terra Lunensi curie respondere sicut in omnibus ante presentem contractum facere et
          respondere tenebatur.</p>
        <p xml:id="CCCCXXIII_p_002">Actum in burgo <placeName ref="Santo_Stefano">Sancti
            Stephani</placeName>, iuxta domum <persName ref="#GerardusVindemia">Gerardi de
              <placeName ref="#Vindemia">Vindemia</placeName></persName>, presentibus <persName
            ref="#AndrionusFalcinelli">Andriono quondam Falcinelli</persName>, <persName
            ref="#ThomasiusBonapartis">Thomasio quondam Bonapartis</persName> et <persName
            ref="#GualteriusPipioni">Gualterio q<supplied reason="omitted">u</supplied>ondam
            Pipioni</persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCCXXIII_p_003"><ptr target="#CCCCXXIII_st_001"/><persName ref="#Benedictusnot"
            >Ego Benedictus, <roleName>imperialis aule notarius</roleName></persName>, hiis interfui
          et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
