<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_447">
    <front xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">447</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXV e CCCCLXXXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_docDate">
        <date when="1254-11-17">1254 novembre 17</date>, <placeName>Napoli <emph> (<term
              xml:lang="latin">Neapoli</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_regesto">
        <p>Papa Innocenzo IV conferma a suo nipote Niccolò Fieschi, conte di Lavagna, la concessione
          in feudo a lui fatta dal vescovo di Luni Guglielmo dei castelli di Tivegna, Castiglione,
          Bracelli e del borgo di Padivarma insieme ai beni un tempo tenuti in feudo da donna
          Matilde a Carpena, Vesigna, Follo, Valeriano e Vezzano; investitura costata a Niccolò 40
          lire di imperiali. Nella lettera di conferma sono inseriti i documenti dell’investitura
          fatta a Capua il 24 ottobre 1254 da Iacopo, canonico di Santo Stefano Magra, nunzio e
          procuratore del vescovo Guglielmo, e la procura fatta dallo stesso Guglielmo a Iacopo il 4
          ottobre 1254 a Ponzanello. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 367r .-368r., cc. CCCLVIIIr.-CCCLVIIIIr., secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTA 1894</ref>, pp. 83-84; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, nn. 485-486, pp. 500-504, con la
            data 1254 ottobre 24, che è in realtà solo la data del primo dei due atti inserti. La
            parte finale del documento, ossia la procura del vescovo di Luni Guglielmo a favore di
            Iacopo, canonico della pieve di Santo Stefano, è stata considerata da Lupo Gentile come
            un documento a se stante (<ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n.
            486), anche perché ha nel codice una numerazione distinta: in realtà si tratta di un
            secondo atto inserto .</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</p>
            <p>Nella parte inferiore di c. 367v., in corrispondenza della sest'ultima e quint'ultima
              riga, è presente un foro preesistente alla scrittura .</p>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >IIIIcLXXXV. Licterarum domini pape pro domino Nicholao. IIIIcLXXXVI. Procurationis
              domini episcopi pro quibusdam castris dandis domino Nicholao </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>

      <div xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_div">

        <p xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_p_001" n="1"> Innocentius episcopus, servus servorum Dei,
          dilecto filio <roleName>nobili viro</roleName>
          <persName ref="#NicholausFlisco">Nicholao de Flisco</persName>,
            <roleName>comiti</roleName>
          <placeName ref="#Lavagna">Lavanie</placeName>, <roleName>nepoti nostro</roleName>, salutem
          et apostolicam benedictionem. Peticio tua nobis exibita continebat quod
            <roleName>presbyter Iacobus, canonicus plebis Sancti Stephani Lunensis dyocesis, nuncius
            et procurator</roleName> venerabilis <roleName>fratris nostri</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Lunensis episcopi</roleName>,
          habens ad hec speciale mandatum, procuratorio nomine dicti episcopi et episcopatus
          Lunensis tibi tuisque heredibus, nomine recti et honorifici feudi, tanquam paterni, aviti
          et antiqui, <placeName ref="#Tivegna">Tivegne</placeName>, <placeName
            ref="#CastiglionediVarese">Castellioni</placeName> et <placeName ref="#Bracellis"
            >Bracelli</placeName> castra et burgum <placeName ref="#Padulvarmo"
            >Padulvalmi</placeName>, ad ipsum episcopatum Lunensem spectancia, cum omnibus iuribus,
          honoribus et pertinenciis suis, dedit et propria auctoritate concessit. Dictus quoque
          procurator, procuratorio nomine dicti episcopi et episcopatus Lunensis, totum quod
            <roleName>nobilis mulier</roleName>
          <persName ref="#Mateldadom">Matilda</persName> in feudum ab ecclesia Lunensi tenere
          consuevit vel debuit, vel quilibet alius pro ea vel ab ea tenebat vel tenere debebat, in
            <placeName ref="#Carpena">Carpena</placeName>, <placeName ref="#Vesigna"
            >Vesigna</placeName>, <placeName ref="#Folo">Folo</placeName> et <placeName
            ref="#Valerano">Vallerano</placeName> sive in <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> vel ubicumque de ipso feudo in Lunensi vel Ianuensi diocesi poterit
          reperiri, tibi similiter dedit ac concessit et de hiis omnibus te per quemdam baculum
          investivit, ita tamen quod tu et heredes tui dictum episcopum et successores eius cum suis
          sequacibus, qui non sint inimici tui vel heredum tuorum, teneamini recipere in locis ad
          faciendum guerram inimicis Lunensis ecclesie ac ipsius ecclesie bona deffendere ac tueri.
          Pro cuius feudi concessione ac investitura idem procurator, pro parte ipsius episcopi,
          confessus fuit se a te <measure type="imperiales" quantity="40" unit="solidus">XL libras
            bonorum denariorum imperialium</measure> recepisse, renuncians exceptioni non numerate
          pecunie habite ac recepte et omni iuris et <supplied reason="omitted">legum</supplied>
          auxilio et promittens se, nomine ipsius episcopi, dictam pecuniam in utilitatem Lunensis
          episcopatus fideliter esset conversuram. Tu vero dicto procuratori, recipienti nomine
          dicti episcopi, pro hiis omnibus tibi datis atque concessis fidelitatem iurasti, sicut
          erat in capitulo et forma fidelitatis expressum: quod, si te vel tuos heredes premissa vel
          aliquod premissorum non observare contingeret, propter hoc a iure feudi non cadatis, set
          nichillominus teneamini ad observationem omnium predictorum, prout in instrumento publico
          inde confecto plenius continetur. || <pb xml:id="fol_367v" n="367v"/> Nos itaque, tuis
          precibus inclinati, donationem, concessionem et investituram <note place="foot" n="a"
            xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_001">investituram: <emph>investi corretto su precedente
              scrittura.</emph></note> huiusmodi, quas nobis constitit provide factas, ratas
          habentes et gratas, ac volentes ne in posterum, allegatione lesionis ipsius ecclesie vel
          quavis alia, possint ab aliquo<note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_002"
            >aliquo: <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> impugnari, ipsas
          auctoritate apostolica confirmamus et presentis scripti<note place="foot" n="c"
            xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_003">scripti: <emph>segue depennato ed espunto co, con
              segno generico di abbreviazione.</emph></note> patrocinio communimus, defectum, si
          quis extitit in premissis, ex eo maxime quod Lunense capitulum hiis non consensit ad
          presens aut occasione<note place="foot" n="d" xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_004"
            >occasione: <emph>segue</emph> ipsius <emph>depennato.</emph></note> procurationis
          ipsius canonici vel quacumque alia, supplentes de plenitudine potestatis. Tenorem autem
          instrumenti predicti de verbo ad verbum presentibus inseri fecimus ad cautelam, qui talis
          est: « ‘In nomine Domini, amen. <date when="1254-10-24">1254 ottobre 24 <note> Iacopo,
              canonico di Santo Stefano Magra, nunzio e procuratore del vescovo Guglielmo investe
              Niccolò Fieschi conte di Lavagna dei castelli di Tivegna, Castiglione, Bracelli e del
              borgo di Padivarma insieme ai beni un tempo tenuti in feudo da donna Matilde a
              Carpena, Vesigna, Follo, Valeriano e Vezzano.</note> Anno a nativitate ipsius
            M°CCLIIII, indictione XIII, IX kalendas novembris</date>, in civitate <placeName
            ref="#Capua">Capuana</placeName>, in domo <persName ref="#PhilippusGeorgii">Philippi
            Georgii</persName>, presentibus venerabili patr <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobono</persName>
          <orgName ref="#Roma_S_Adriano_Foro">Sancti Adriani</orgName>
          <roleName>dyacono cardinali</roleName>, <roleName>nobili viro domino</roleName>
          <persName ref="#AlbertusFieschi">Alberto de Flisco</persName>, <placeName ref="#Lavagna"
            >Lavanie</placeName>
          <roleName>comite</roleName>, <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#SimonCamilla">Symone de Camilla</persName>, cive <placeName ref="#Ianua"
            >Ianuensi</placeName>, <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#AlbertusAccarii">Alberto Accarii</persName> de <placeName ref="#Parma"
            >Parma</placeName>, <persName ref="#Franciscusnot">Francisco</persName>
          <roleName>notario</roleName> de Clavaro et <persName ref="#GuidoSeptemcler">Guidone dicto
            Septem</persName>, <roleName>clerico predicti domini cardinalis</roleName>, testibus ad
          omnia infrascripta vocatis. <roleName>Presbyter</roleName>
          <persName ref="#Iacopuscan">Iacobus</persName>, <roleName>canonicus</roleName>
          <orgName ref="#S_Stefano_Magra">plebis de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName></orgName>, Lunensis dyocesis, nuncius et procurator venerabilis
          patris <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Lunensis episcopi</roleName>,
          habens ad hoc speciale mandatum, sicut continetur in instrumento facto per <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutum <roleName>notarium</roleName></persName> et ipsius episcopi
          sigillo munito, cuius tenor inferius est insertus, procuratorio nomine dicti episcopi et
          episcopatus Lunensis, nomine recti et honorifici feudi, tanquam paterni, aviti et antiqui,
          dedit, tradidit et concessit nobili viro <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#NicholausFlisco">Nicholao de Flisco</persName>,
            <roleName>comiti</roleName>
          <placeName ref="#Lavagna">Lavanie</placeName>, in se ac in suos heredes, masculos et
          feminas, <placeName ref="#Tivegna">Tivegne</placeName>, <placeName
            ref="#CastiglionediVarese">Castellioni</placeName> et <placeName ref="#Bracellis"
            >Bracelli</placeName> castra et burgum <placeName ref="#Padulvarmo"
            >Padulvalmi</placeName> ad ipsum episcopum et episcopatum Lunensem spectancia, cum toto
          eo quod idem episcopus et ecclesia Lunensis habet et tenet vel habebat et tenebat vel pro
          ipso episcopo seu ipsa ecclesia habebatur et tenebatur vel tenetur vel habetur vel debet
          teneri et haberi in castris et burgo predictis et eorum pertinenciis et districtu et in
            <note place="foot" n="e" xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_005">et in: <emph>corretto su
              precedente scrittura.</emph></note> iuribus, domibus, iurisdictionibus, vassallis,
          villanis, redditibus, annuis prestationibus, piscationibus, venationibus, molendinis,
          aquis, nemoribus, pascuis, possessionibus et quibuslibet aliis rebus quocumque nomine
          nuncupentur. Simili modo dedit, tradidit et concessit dictus procurator, procuratorio
          nomine ipsius episcopi et episcopatus Lunensis, eidem comiti totum id quod nobilis mulier
            <roleName>domina</roleName>
          <persName ref="#Mateldadom">Matilda</persName> in feudum ab episcopo et episcopatu Lunensi
          tenebat seu tenere consuevit vel debuit in <placeName ref="#Carpena">Carpena</placeName>,
            <placeName ref="#Vesigna">Vesigna</placeName>, <placeName ref="#Folo">Folo</placeName>
          et <placeName ref="#Valerano">Vallerano</placeName> sive <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> vel ubicumque de ipso feudo <supplied reason="omitted">in</supplied>
          Lunensi vel Ianuensi dyocesi poterit reperiri, et ipsum comitem in se et suos heredes,
          masculos et feminas, procuratorio nomine dicti episcopi et episcopatus Lunensis de
          suprascriptis omnibus per quemdam baculum corporaliter et presentialiter investivit, ita
          tamen quod dictus comes et eius heredes sive succedentes ipsi comiti vel eius heredibus in
          dicto feudo ipsum dominum episcopum et eius successores cum suis sequacibus, qui non sint
          inimici ipsius comitis vel heredum eius seu succedentium ei vel suis heredibus in dicto
          feudo, recipere ad faciendum guerram cum hominibus in locis predictis, ab eodem
          procuratore sibi concessis, inimicis Lunensis ecclesie ac iuvare recuperare iura et bona
          Lunensis episcopatus et ea, que possidet vel recuperabit, deffendere et manutenere et
          guerram et devetum propriis expensis ipsorum hominum per totum episcopatum Lunensem
          persecutoribus Lunensis ecclesie facere, necnon <note place="foot" n="f"
            xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_006">necnon: c <emph>aggiunto in
            sopralinea.</emph></note> eidem domino episcopo, qui nunc est, et ei, qui pro tempore
          fuerit, cum exercitum fecerit pro Romana ecclesia vel pro imperatore vel suos milites aut
          pedites miserit pro dictis exercitibus faciendis, auxilium impendere teneantur. Pro cuius
          feudi datione, concessione et investitura predictus procurator, procuratorio nomine dicti
          episcopi et episcopatus Lunensis, confessus fuit se habuisse et recepisse a predicto
          comite <measure type="imperiales" quantity="40" unit="solidus">libras XL bonorum
            denariorum imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate, habite et recepte
          pecunie et omni alii <supplied reason="omitted">iuri</supplied> et legum auxilio et nomine
          ipsius episcopi promittendo dictam pecuniam in utilitatem Lunensis episcopatus fideliter
          exhibere. Qui <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#NicholausFlisco">Nicholaus</persName>, <roleName>comes</roleName>
          <placeName ref="#Lavagna">Lavanie</placeName>, eidem procuratori, recipienti nomine dicti
          episcopi et episcopatus Lunensis, pro omnibus sibi concessis et datis, fidelitatem
          iuravit, tactis sacrosanctis Evangeliis, prout in fidelitatis capitulo continetur. Hoc
          acto expresse quod, si dictum comitem vel eius heredes seu succedentes ei vel suis
          heredibus in dicto feudo predicta vel aliquod predictorum aliquando non observare
          contingeret, propter hoc non cadant a iure feudi suprascripti, set nichillominus teneantur
          ad observationem omnium premissorum’. Tenor instrumenti procurationis dicti presbyteri
          talis est <note place="foot" n="g" xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_007"><emph>Il documento
              qui inserto è stato erroneamente considerato da Lupo Gentile un documento a se stante,
              contrassegnato con il numero 486.</emph></note> : || <pb xml:id="fol_368r" n="368r"/>
          ‘In Dei nomine, amen. <note> Il vescovo di Luni Guglielmo rende Iacopo, canonico di Santo
            Stefano Magra, nunzio e procuratore.</note>
          <date when="1254-10-04">Anno a nativitate Eius M°CCLIIII, indictione XII, quarto
            octubris</date>. Venerabilis pater <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopus</roleName>, fecit et constituit suum et episcopatus Lunensis actorem,
          procuratorem et certum nuncium <roleName>presbyterum</roleName>
          <persName ref="#Iacopuscan">Iacobum</persName>, <roleName>canonicum</roleName>
          <orgName ref="#S_Stefano_Magra">plebis Sancti Stephani</orgName>, ad concedendum pleno ac
          perpetuo feudi iure <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#NicholausFlisco">Nicholao de Flisco</persName>,
            <roleName>comiti</roleName>
          <placeName ref="#Lavagna">Lavanie</placeName>, domini pape nepoti, ac suis heredibus
            <placeName ref="#Tivegna">Tivegne</placeName>, <placeName ref="#CastiglionediVarese"
            >Castellioni</placeName> et <placeName ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> castra,
          burgum de <placeName ref="#Padulvarmo">Padulvarmo</placeName>, cum eorum curiis<note
            place="foot" n="h" xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_008">curiis: cu <emph>corretto su
              precedente scrittura.</emph></note> et pertinenciis que olim pro parte nobiles
          Aldeberti et pro parte altera quidam alii ab ecclesia Lunensi tenebant in feudum, et
          redditus, vassallos, villanos, iurisdictionem et iura et cetera omnia que in demanium seu
          proprium curia Lunensis detinebat ibidem, salvo quod ipse nobilis et eius heredes
          teneantur ipsum dominum episcopum et eius successores recipere <note place="foot" n="i"
            xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_n_009">recipere: cipere <emph>corretto su precedente
              scrittura.</emph></note> cum suis sequacibus, qui non sint inimici ipsius nobilis et
          heredum eius, ad faciendum guerram cum hominibus dictorum locorum inimicis Lunensis
          ecclesie et curie, et quod ipse nobilis et sui heredes, cum hominibus dictorum locorum,
          iuvare teneantur ipsum dominum episcopum et eius successores recuperare iura et bona
          Lunensis episcopatus et ea, que possidet vel recuperabit, deffendere et manutenere et
          facere guerram et devetum per totum episcopatum Lunensem in ipsorum hominum propriis
          expensis, et quod iuvabunt ipsum dominum episcopum et successores suos cum exercitum
          fecerit pro Romana ecclesia vel pro imperatore vel suos milites aut pedites miserit pro
          dictis exercitibus faciendis, et ad investiendum ipsum nobilem de predictis, sicut domini
          fideles seu vassallos investire consueverant, et ad investiendum eundem nobilem de toto eo
          podere quod olim <roleName>nobilis domina</roleName>
          <persName ref="#Mateldadom">Matilda</persName> a Lunensi curia tenebat in feudum sive in
            <placeName ref="#Carpena">Carpena</placeName> sive in <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> vel in quocumque loco episcopatus Lunensis de ipso feudo poterit
          inveniri et ad recipiendum ab ipso nobili de predictis fidelitatis et homagii solitum
          iuramentum; et <supplied reason="omitted">ad</supplied> recipiendum recompensationem pro
          hiis que habebat in demanium seu proprium Lunensis curia <supplied reason="omitted"
            >in</supplied>
          <placeName ref="#Tivegna">Tivegna</placeName>, <placeName ref="#CastiglionediVarese"
            >Castelliono</placeName>, <placeName ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> et <placeName
            ref="#Padulvarmo">Padulvarmo</placeName> et ad stipulandum sollempniter et faciendum et
          recipiendum omnia et singula que pro premissis et singulis premissorum viderit expedire,
          etiam ad certam penam, promittens idem dominus episcopus, suo et episcopatus nomine, omnia
          et singula habere firma et rata que dictus presbyter Iacobus de premissis et pro premissis
          fecerit vel legitimus procurator vel actor seu nuncius facere potest vel debet, sub
          ypotheca et obligatione bonorum episcopatus. Actum in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino"
            >ecclesia nova de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>,
          presentibus <persName ref="#Iacopinusarc">Iacopino</persName>
          <roleName>archipresbytero</roleName>
          <orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo">plebis de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName></orgName>, <roleName>presbytero</roleName>
          <persName ref="#Bonavitapre">Bonavita</persName>
          <roleName>rectore</roleName>
          <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesie predicte de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></orgName> et <persName ref="#BonaiunctaPesticio">Bonaiuncta
            dicto Pesticio</persName> de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>, testibus ad hec
          rogatis’. </p>

        <p xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_p_002" n="2"> Ego <persName ref="#GisfredinusVezanonot"
            >Gisfredinus de <placeName ref="#Vezzano">Veçano</placeName>, imperiali aule
            notarius</persName>, predictis omnibus factis a procuratore et comite suprascriptis
          interfui et rogatus scripsi duo instrumenta, uno tenore confecta, tenorem instrumenti
          procurationis, quod sigillatum vidi, sigillo eiusdem episcopi inserendo, fideliter in
          eisdem ac meo signo et nomine confirmando». </p>

        <p xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_p_003" n="3"> Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam
          nostre confirmationis et supplectionis infringere vel ei ausu temerario contraire. Si quis
          autem hoc attemptare presumpserit, indignationem omnipotentis Dei et beatorum Petri et
          Pauli, apostolorum Eius, se noverit incursurum. </p>

        <p xml:id="CCCCLXXXV_CCCCLXXXVI_p_004" n="4"> Datum <placeName ref="#Napoli"
            >Neapoli</placeName>, <date when="1254-11-17">XV kalendas decembris, pontificatus nostri
            anno XII°.</date>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
