<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXVII_429">
    <front xml:id="CCCCLXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">429</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXVII_docDate">
        <date when="1225-09-16">1225 settembre 16</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">castro Sarzane, in porticu curie Lunensis</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXVII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Buttafava concede in feudo al notaio Conforto di Madrignano, che
          agisce anche a nome dei propri figli Benvenuto, Parentino e Alberto, tutta la tenuta nel
          distretto di Bolano un tempo appartenuta a Mazucco di Guerceto e gestita da Dolcetto,
          Valentino e Manzetto, oltre che la casa nel castello di Montebello un tempo del fu
          Mulazolo. La concessione costa 60 soldi di imperiali. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 359r.-359v., cc. CCCLr.-CCCLv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 467,
            pp. 474-475. </p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">Item de
            Bolano</term>.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXVII. Feudi dati Comforto in Guerceto de Bolano et alibili.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXVII_div">

        <p xml:id="CCCCLXVII_p_002" n="2">
          <ptr target="#CCCCLXVII_st_001"/> In nomine Domini, amen. <date when="1225-06-16">Anno a
            nativitate Eius M°CCXXV, indictione XIII, die martis, XVI kalendas octubris</date>.
          Harum publicarum tenorum<note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXVII_n_001">tenorum:
              <emph>così nel testo per</emph> tenore</note> litterarum tam presentibus quam futuris
          evidenter pateat universis quod dominus <persName ref="#ButtafavaEpLuni">Buttafaba,
              <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus</roleName>, </persName> dedit et investivit,
          nomine recti et honorifici feudi, <persName ref="#ConfortusMadnot">Confortum
              <roleName>notarium</roleName> de <placeName ref="#Madrognanno"
              >Matrognanno</placeName><note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXVII_n_002">Madrognanno:
                <emph>la seconda a aggiunta in sopralinea</emph></note>, </persName> agentem et
          recipientem pro <persName ref="#BenvenutusConforti">Benvenuto</persName>, <persName
            ref="#ParentinusConfortinot">Parentino</persName> et <persName ref="#AlbertinusConforti"
            >Albertino, filiis ipsius Conforti</persName>, nominatim de tota tenuta totaque
          possessione et podere, que et quod fuerunt quondam <persName ref="#MaçuchusGuerceto"
            >Maçuchi de <placeName ref="#Guerceto">Guerceto</placeName>
          </persName> et quas et quod tenuerunt et habuerunt <persName ref="#Dolcetus"
            >Dolcetus</persName>, <persName ref="#Valentinus">Valentinus</persName> et <persName
            ref="#Manzetus">Manzetus</persName> in curia et districtu <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName> et nominatim in <placeName ref="#Guerceto">Guerceto</placeName> et
          alibi et in omnibus aliis locis, ubicumque sint et de eis aliquid poterit reperiri, tam in
          terris agris et cultis, plenis et vacuis, divisis et indivisis, quam in domibus, casis et
          casamentis et rebus aliis universis, et insuper de domo que fuit quondam <persName
            ref="#Mulaçolus">Mulaçoli</persName>, que est in castro <placeName ref="#Montebello"
            >Montisbelli</placeName>, ita ut deinceps perpetuo, nomine recti et honorifici feudi,
          dicti <persName ref="#BenvenutusConforti">Benvenutus</persName>, <persName
            ref="#ParentinusConfortinot">Parentinus</persName> et <persName
            ref="#AlbertinusConforti">Albertinus</persName> et eorum heredes predicta omnia habeant
          et teneant et ex eis, una cum accessionibus et ingressionibus suis et cum omnibus in se et
          super se et infra se habentibus et cum omnibus suis pertinenciis, in integrum, secundum
          ius et usum feudi, faciant quicquid facere voluerint sine alicuius aliqua contradictione.
          Et remisit idem dominus episcopus eidem <persName ref="#ConfortusMadnot"
            >Conforto</persName>, recipienti pro dictis suis filiis et heredibus, omnes redditus et
          condictiones quas de ipso podere, tenutis, casis et casamentis curie Lunensi reddere vel
          facere tenebantur. Et promisit insuper et convenit predictus dominus episcopus per se
          suosque successores predicto <persName ref="#ConfortusMadnot">Conforto</persName>,
          recipienti pro predictis suis filiis, predicta omnia infeudata deffendere et exbrigare eis
          et eorum heredibus ab omni contradicente persona et loco et predicta omnia firma et rata
          habere et tenere et in aliquo modo vel iure non contravenire vel ipsa eis restaurare in
          bonis Lunensis episcopatus, que ad hec obligavit, in consimili loco et rebus, in arbitrio
          bonorum hominum, prout tunc valuerint, si deffendere ipse vel eius successores non possent
          et non deffensarent seu predictis vel alicui <pb n="359v" xml:id="fol_359v"/> predictorum
          contravenirent. Et dedit ei <persName ref="#ConfortusMadnot">Conforto</persName> pro ipsis
          filiis suis licenciam ut de predictis omnibus, sua auctoritate, intret tenutam et
          constituit se pro eis possidere donec inde habuerit tenutam, ita ut quicumque ex ipsis
          fratribus vel eorum heredibus superstiterint vel superstiterit semper de futuro et de
          futuris sine herede in predictis succedant vel succedat. Et confessus fuit predictus
          dominus episcopus se recepisse, pro predictis omnibus et investitura, a dicto Conforto,
          dante et solvente pro predictis filiis suis, <measure type="Imperiales" quantity="60"
            unit="solidus">soldos LX imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate
          pecunie et omni iuri et legibus, constitutionibus, auxiliis et deffensionibus quibus ipse
          vel eius successores predictis posset contra facere vel venire seu a predictis vel alicui
          predictorum se tueri vel iuvare. </p>
        <p xml:id="CCCCLXVII_p_003" n="3"> Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName>, in porticu curie Lunensis, presentibus <persName
            ref="#Nicholausmon">
            <roleName>presbytero</roleName> Nicholao <roleName>monacho de</roleName>
            <orgName ref="Ceparana_S_Venanzio">Cepparana</orgName></persName>, <persName
            ref="#Albertuscapp">
            <roleName>presbytero</roleName> Alberto <roleName>cappellano</roleName>
            <orgName ref="Sarzanello_S_Martino">ecclesie de predicto castro</orgName>
          </persName>, <persName ref="#Grassuscler">Grasso <roleName>clerico predicti domini
              episcopi</roleName>
          </persName> et <persName ref="#BonafestaBolano">Bonafesta de <placeName ref="#Bolano"
              >Bolano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCLXVII_p_004" n="4"> Ego <persName ref="#Benvenutusnot1">Benvenutus,
              <roleName>domini Ottonis quarti Romanorum imperatoris notarius</roleName>, </persName>
          hiis omnibus interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
