<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXVII_398">
    <front xml:id="CCCCXXXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">398</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXXVII_docDate">
        <date when="1230-06-20">1230 giugno 20</date>, <placeName>Ceparana <emph>(<term
              xml:lang="latin">in ecclesia e in claustro monasterii Cepparane</term>)</emph>
        </placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXVII_regesto">
        <p>Giacomino di Giunta di Valeriano e Bolaneto di Bolano, eletti dai loro consorti
          singolarmente nominati, cedono al notaio Conforto di Sant’Andrea e a Guiscardo del fu
          Gerardino di Cafaggio, che ricevono a nome del vescovo di Luni Guglielmo, tutto quanto
          possiedono nel poggio di Stadano. Contestualmente il vescovo Guglielmo concede il poggio
          di Stadano a Gibertino del fu Codeiudeo, podestà di Stadano, a seguito di quanto era già
          stato dato per investitura nel 1210 dal vescovo Gualtiero al comune di Stadano. Gibertino
          e gli uomini di Stadano giurano quindi fedeltà al vescovo, il quale li investe della sua
          porzione di feudo. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 341r.-341v., cc. CCCXXXIIIr.-CCCXXXIIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 437,
            pp. 433-436.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>All’interno dell’atto è riportato il testo dell’investitura fatta il 17 luglio 1210
            dal vescovo Gualtiero a Guizolino del fu Monegallo console di Stadano. Il documento è
            datato <emph>anno a nativitate Eius MCCXI, indictione III, Xe die sabbati, XVI kalendas
              augusti</emph> dove l’indizione non corrisponde all’anno dato, perché nel 1211 correva
            la XIV indizione e il 17 luglio cadeva di domenica. Si ritiene probabile un errore del
            copista, che avrebbe omesso la X di XIII. Nonostante il dichiarato stile <emph>a
              nativitate</emph> parrebbe quindi usato lo stile pisano dell’incarnazione, che
            corrispondeva al 1210 luglio 17 in stile comune. </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXXVII. De feudo constitutitionis seu pactis Stadani.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXVII_div">
        <p xml:id="CCCCXXXVII_p_001" n="1">
          <pb n="341r" xml:id="fol_341r"/> In Christi nomine, amen. <date when="1230-06-20">Anno a
            nativitate Eius MCCXXX, indictione III, XII kalendas iulii</date>. <persName
            ref="#IacopinusIuncte">Iacobinus Iuncte de <placeName ref="#Valerano"
              >Vallerano</placeName></persName> et <persName ref="#BolanetusBolano">Bolanetus de
              <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName></persName>, electi ab aliis suis
          consortibus, ut ipsi dicebant, et etiam plures ex ipsis consortibus, sicut infrascripti
          confitebantur, et ipsi infrascripti cum eis electis, prestito iuramento de rato habendo
          omnia que ipsi electi fecerint de infrascriptis pactis, sicut ipsi electi et qui erant
          presentes, pro se et de absentibus, fatebantur suprascripti duo, auctoritate sibi data ut
          dictum est, pro se et ex omnibus suis consortibus et partecipibus fecerunt finem et
          refutationem, datum et concessionem <persName ref="#ConfortusSandreanot">Conforto
              <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Sant_Andrea">Sancto
              Andrea</placeName></persName> et <persName ref="#GuiscardusGerardini">Guiscardo
            quondam Gerardini de <placeName ref="#Cafadio">Cafadio</placeName></persName>,
          petentibus et recipientibus vice et nomine venerabilis patris domini <persName
            ref="#GuilEpLuni">G<supplied reason="omitted">uilielmi</supplied></persName>,
            <roleName>Dei gratia Lunensis episcopi</roleName>, et episcopatus, de toto podio<note
            xml:id="CCCCXXXVII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin"> podio</term>: i
              <emph>aggiunta in sopralinea.</emph></note> de <placeName ref="#Stadano"
            >Stadano</placeName> et de omni eo quod<note xml:id="CCCCXXXVII_n_002" n="b"
            place="foot"><term xml:lang="latin"> quod</term>: <emph> segue ripetuto</emph>
            quod</note> eis pertinebat in dicto podio, sicut per coherencias inferius describetur,
          promittentes pro se et suis omnibus consortibus et participibus, sub obligatione suorum
          heredum, eorum et omnium bonorum suorum, dictam finem, refutationem, datum et concessionem
          perpetuo ratas habere, firmas tenere et nullo tempore contravenire, et ex eis et pro eis
          fine, refutatione, dato et concessione accipere et recipere omne cambium ubicumque,
          quandocumque et quicquid inde suprascripti <persName ref="#ConfortusSandreanot"
            >Confortus</persName> et <persName ref="#GuiscardusGerardini">Guiscardus</persName>, pro
          suprascripto domino episcopo et episcopatu, duxerunt concedendum et ex hoc suprascriptis
            <persName ref="#ConfortusSandreanot">Conforto</persName> et <persName
            ref="#GuiscardusGerardini">Guiscardo</persName>, recipientibus pro suprascripto domino
          episcopo, penam <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="libra">X librarum
            imperialium</measure> sollempni stipulatione eorum autem de suprascriptis consortibus,
          qui presentes erant. Hec sunt nomina: <persName ref="#Paganetusfor">Paganetus</persName>
          <roleName>forrarius</roleName>, qui eodem modo fecit et promisit ut suprascripti <persName
            ref="#IacopinusIuncte">Iacobinus</persName> et <persName ref="#BolanetusBolano"
            >Bolanetus</persName> pro se et suis fratribus <persName ref="#BonafestaIuncte"
            >Bonafesta</persName> et <persName ref="#VernaciusIuncte">Vernacio</persName>,
          absentibus, quos fratres<note xml:id="CCCCXXXVII_n_003" n="c" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> quos fratres</term>: <emph>così nel testo.</emph></note> cum
          suprascripto <persName ref="#IacopinusIuncte">Iacobino</persName>, ut dicebant, medietas
          contingebat de suprascripta fine et dato; <persName ref="#BolanetusBolano"
            >Bolanetus</persName>
          <placeName ref="Bolano">de Bolano</placeName> fecit pro se et fratribus suis <persName
            ref="#BonalbergusBolano">Bonalbergo</persName>, <persName ref="#AlbertusBolano"
            >Alberto</persName>, <persName ref="#ConsiliusBolano">Consilio</persName> et <persName
            ref="#BenesiaBolano">Benesia</persName>, absentibus, et fecit etiam ipse <persName
            ref="#BolanetusBolano">Bolanetus</persName> pro <persName ref="#RecelinusBolano"
            >Recelino</persName> absente; <persName ref="#BernardinusCorneti">Bernardinus quondam
            Corneti</persName>, qui fecit pro se et filiis <persName ref="#Bonfiliolus"
            >Bonfilioli</persName>, absentibus; <persName ref="#PaganinusCorniliano">Paganinus de
              <placeName ref="#Corniliano">Corniliano</placeName></persName>, qui pro se fecit et
          fratre suo <persName ref="#VenturaVernacii">Ventura quondam Vernacii</persName>, absente;
            <persName ref="#GodescusPetri">Godescus quondam Petri</persName>, qui pro se fecit;
            <persName ref="#AldebrandusTurolo">Aldebrandus de <placeName ref="#Turolo"
              >Turolo</placeName></persName>, qui pro se et pro <persName ref="#Morenus"
            >Moreno</persName> et <persName ref="#Marchesellus">Marchesello</persName>, absentibus,
            <supplied reason="omitted">fecit</supplied>. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVII_p_002" n="2"> Actum <orgName type="monasterium_ecclesia"
            ref="#Ceparana_S_Venanzio">in ecclesia monasterii Cepparane</orgName>, feliciter,
          presentibus <persName ref="#Vivaldus">Vivaldo</persName>, <persName ref="#GuilielmusFolo"
            >Guilielmo de <placeName ref="#Folo">Folo</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuidoAlbertis">Guidone <supplied reason="omitted">de</supplied>
            Albertis</persName>, <persName ref="#GuidoFolo">Guidone</persName> de suprascripto
            <placeName ref="#Folo">Folo</placeName> et multis aliis testibus ad hec vocatis. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXVII_p_003" n="3"> Eodem anno, die, indictione, in claustro suprascripti
          monasterii, ante portam ecclesie. Venerabilis pater <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName> suprascriptus, <roleName>Dei gratia
            Lunensis episcopus</roleName>, nomine sui episcopatus dedit in perpetuum et concessit
          totum podium suprascripti <placeName ref="#Stadano">Stadani</placeName><note
            xml:id="CCCCXXXVII_n_004" n="d" place="foot"><term xml:lang="latin"> Stadani</term>:
              <emph>nel testo</emph> Stadiani<emph> con</emph> i <emph>espunta.</emph></note>, ut
          per coherentias inferius ostendetur, <persName ref="#GibertinusCodeFal">Gibertino quondam
            Codeiudei</persName>, potestati suprascripti <placeName ref="#Stadano"
              >Stadani</placeName>, nomine suprascripte potestarie et pro <orgName ref="#Stadano_comune">communi et universitate
          hominum de <placeName ref="#Stadano">Stadano</placeName></orgName> recipienti, sicut quondam datum
          et concessum fuit eidem communi de <placeName ref="#Stadano">Stadano</placeName> per olim
          bone memorie <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>Lunensem
            episcopum</roleName>, predecessorem suum, ut apparet in publico instrumento exinde
          confecto manu <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolini</persName>
          <roleName>notarii</roleName>, cuius tenor sic est: </p>
      
         <div xml:id="CCCCXXXVII_div2" type="quotation">
         <p xml:id="CCCCXXXVII_p_004" n="4">
          <quote  rend="pre(«) post(»)">In nomine Domini amen. <date when="1210-07-17"><note>Il vescovo
                Gualtiero investe Guizolino del fu Monegello di Stadano, console di Stadano, del
                poggio di Selveçola.</note>Anno a nati vitate Eius MCCXI, indictione III, X<note
                xml:id="CCCCXXXVII_n_005" n="e" place="foot"><term xml:lang="latin"> III, X</term>:
                  <emph>così nel testo</emph></note> die sabbati, XVI kalendas augusti</date>. Ex
            hoc publico instrumento sit liquidum universis quod nos <persName ref="#GualEpLuni"
              >Gualterius</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis Ecclesie episcopus</roleName>,
            investimus nunc<note xml:id="CCCCXXXVII_n_006" n="f" place="foot">
              <term xml:lang="latin"> nunc</term>: <emph>così nel testo per</emph> nomine</note>
            recti et honorifici feudi te <persName ref="#GuiçolinusMonegelli">Guiçolinum quondam
              Monegelli de <placeName ref="#Stadano">Stadano</placeName></persName>,
              <roleName>consulem hominum</roleName> de <placeName ref="#Stadano"
            >Stadano</placeName>, recipientem pro te et pro omnibus hominibus de <placeName
              ref="#Stadano">Stadano</placeName> et pro tuis et eorum heredibus, nominatim de podio
            dicto <placeName ref="#Selveçola">Selveçola</placeName>, cum introitu et exitu suo, ad
            habitandum ibi, salvis rationibus dominorum ipsorum hominum, scilicet <persName
              ref="#UrsolusBur">Urceoli</persName>, <persName ref="#Codeiudeus">Codeiudei</persName>
            et filiorum quondam <persName ref="#BonacursusBurzono">Bonacursi de <placeName
                ref="#Burcione">Burzono</placeName></persName> et filiorum quondam <persName
              ref="#Levacastellus">Levacastelli</persName> et <persName ref="#HenricusHuberti"
              >Henrici quondam Huberti</persName>, et salvis factionibus quas soliti sunt facere
            castro de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, retentis nobis tribus casamentis
            in ipso podio, uno videlicet pro nobis et pro Lunensi episcopato<note
              xml:id="CCCCXXXVII_n_007" n="g" place="foot">
              <term xml:lang="latin"> episcopato</term>: <emph>così nel testo per
              </emph>episcopatou</note>, alio pro <persName ref="#Codeiudeus">Codeiudeo</persName>,
            tercio pro <persName ref="#PinellusBolano">Pinello de <placeName ref="#Bolano"
                >Bolano</placeName></persName>, ita<note xml:id="CCCCXXXVII_n_008" n="h"
              place="foot">
              <term xml:lang="latin"> ita</term>: ta<emph> corretto su precedente
              scrittura.</emph></note> ut amodo tu et homines de <placeName ref="#Stadano"
              >Stadano</placeName> omnes tuique et eorum heredum nomine recti et honorifici feudi in
            perpetuum causa habitandi in dicto podio habeatis, teneatis, fruamini et possideatis
            totum dictum podium, cum accessu et regressu suo et omnibus suis pertinenciis, in
            integrum, exceptis dictis tribus casamentis et salvis omnibus suprascriptis, sine
            alicuius contradictione et cum nostra nostrorumque successorum rationabili deffensione
            ab omni persona vel restitui ratione<note xml:id="CCCCXXXVII_n_009" n="i" place="foot"
                ><term xml:lang="latin"> restitui ratione</term>: <emph> così nel testo,
                probabilmente per </emph> restitutionem</note> faciemus in arbitrio bonorum hominum
            in consimili loco prout tunc valuerit vel fuerit melioratum in bonis episcopatus, si
            deffendere non possemus illum rationabiliter, et salvo quod nos nostrique successores
            debeamus dictum podium <pb n="341v" xml:id="fol_341v"/> ad faciendum inde guerram et
            pacem cuicumque voluerimus et quandocumque et vos omnes vestrique heredes debeatis esse
            fideles et vassalli Lunensis curie contra omnes homines et personas in dicto castro et
            etiam in omnibus aliis locis, excepto contra dictos vestros dominos extra podium ipsum.
            Et damus vobis licenciam intrandi inde in tenutam vestra auctoritate. Cui podio tales
            sunt fines, videlicet ab uno latere canale de <placeName ref="#Faico">Faico</placeName>,
            ab alio canale de <placeName ref="#LaFracta">La Fracta</placeName>, superius terra
            illorum de <placeName ref="#Cornilione">Cornilione</placeName>, et est per terminos
            superius terminatum, inferius vadit usque ad <placeName ref="#Magra">Macram</placeName>
            et vadit usque ad <placeName ref="#FontanaCerro">Fontanam de Cerro</placeName> et ab
            inde usque <placeName ref="#Magra">Macram</placeName>. Actum in palacio domini episcopi
            Lunensis sito in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, sollempniter,
            presentibus <persName ref="#Bolanelluscons">Bolanello</persName><note
              xml:id="CCCCXXXVII_n_010" n="l" place="foot">
              <term xml:lang="latin"> Bolanello</term>: <emph> nel testo </emph>Bollanello <emph>con
                la prima </emph>l <emph>espunta.</emph></note> et <persName ref="#Spinelluscons"
              >Spinello</persName>, <roleName>consulibus</roleName> de <placeName ref="#Bolano"
              >Bolano</placeName>, et <persName ref="#Aldeprandetuscler">Aldebrandetto</persName>
            <roleName>clerico</roleName>, testibus ad hec rogatis. Ibidem paulo post, coram dictis
            consulibus de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, testibus, dictus dominus
            episcopus dedit licenciam et auctoritatem dicto <persName ref="#Guiçolus"
              >Guiçolo</persName>, recipienti pro se et omnibus hominibus de <placeName
              ref="#Stadano">Stadano</placeName> et pro suis et eorum heredibus, ducendi aquam ad
            ipsum podium a quacumque parte voluerint et<note xml:id="CCCCXXXVII_n_011" n="m"
              place="foot"><term xml:lang="latin"> et</term>: <emph> segno tachigrafico per
              </emph>et <emph>aggiunto in sopralinea.</emph></note> undecumque, sine alicuius aliqua
            contradictione, et fuit confessus se recepisse ab eisdem hominibus pro omnibus
            suprascriptis <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldos XL
              imperialium</measure>, et liceat ipsis hominibus accipere aquam pro ducendo eam ad
            ipsum podium, ubicumque voluerint. Ego <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolinus</persName>,
              <roleName>sacri palacii et Lunensis curie notarius</roleName>, hiis interfui et
            rogatus scripsi.</quote> Finit tenor. 
         </p>
       </div>
        <div xml:id="CCCCXXXVII_div3">
        <p xml:id="CCCCXXXVII_p_005" n="5"> Ipse vero <persName ref="#GibertinusCodeFal"
            >Gibertinus</persName>, hac concessione facta potestarie nomine, fidelitatem iuravit
          eidem domino episcopo contra omnes homines et personas secundum capitula suprascripta et
          que in iuramento fidelium computantur. <persName ref="#Romanellus">Romanellus</persName>,
            <persName ref="#Possadorus">Possadorus</persName>, <persName ref="#Bonalbergus"
            >Bonalbergus</persName>, <persName ref="#Iohanninus">Iohanninus</persName>, <persName
            ref="#Bagnonus">Bagnonus</persName>, <persName ref="#Bonapars">Bonapars</persName>,
            <persName ref="#Melioretus">Melioretus</persName> et <persName ref="#AlibeneStadano"
            >Alibene</persName> de <placeName ref="#Stadano">Stadano</placeName> eodem etiam modo,
          ut dictum est, pro sua parte suprascripti feudi iuraverunt fidelitatem episcopo memorato.
          Et ipse dominus episcopus investivit eos de sua recta portione feudi sepedicti,
          presentibus <roleName>dominis</roleName>
          <persName ref="#UgolinusBuctilione">Ugolino Buctilione</persName>, <persName
            ref="#IohannesTurcha">Iohanne de Turcha de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName></persName>, <persName ref="#AlbertusIordani">Alberto Iordani de
            Aldebertis</persName> et <persName ref="#FedericusInsula">Frederico de <placeName
              ref="#Isola">Insula</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
      </div>
      <div xml:id="CCCCXXXVII_div4">
        <p xml:id="CCCCXXXVII_p_006" n="6"><ptr target="#CCCCXXXVII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus, qui nominor Montonus</persName>, <roleName>palacii
            sacri notarius</roleName>, hiis interfui et instrumentum vidi huiusmodi, de mandato
          suprascripti domini episcopi scripsi, ordinavi et taliter meo signo confirmavi. </p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
