<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCLXXXXV_456">
    <front>
      <titlePart type="numerazioneNuova">456</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXXV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXXV_docDate"><date when="1259-10-27">1259 ottobre 27</date>,
          <placeName>Lucca</placeName><emph>(Luce, in camera domus que dicitur infirmaria Sancti
          Fridiani Lucani)</emph></docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXXV_regesto">
        <p> Testamento di Guido detto Malaparte del fu Alberto di Vallechia, in cui sono elencati
          lasciti al vescovo di Luni Guglielmo, ai poveri per tramite del vescovo di Luni e
          dell’ordine dei Frati Minori della Toscana, agli eredi di Morruello e Corrado di Castello
          e di Gigliolo di Vallechia. Tra i donativi vi è anche tutto quanto era tenuto in feudo dal
          vescovo a Trebiano e il pedaggio di un mezzano e mezzo di Cremona raccolto a Sarzana. Si
          specifica che la cessione di beni al vescovo di Luni è fatta perché Guido e i suoi
          predecessori avevano usurpato i beni dell’episcopato e per pedaggi presi illecitamente da
          persone sconosciute.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXXV_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 373r.-373v., cc. CCCLXIIIIr.-CCCLXIIIIv., <emph>secondo la numerazione
              originale</emph>.</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 495, pp.
            520-522.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXXV. Testamentum domini Guidonis Malapartis et confessionis feudi sue partis
              Tribiani. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXXV_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXXV_p_001" n="1">
          <pb n="373r" xml:id="fol_373r"/>In Dei nomine, amen. <date when="12579-10-27">Anno a
            nativitate Eius M°CCLIX, indictione II, VI kalendas novembris</date>. Ex hiis publicis
          litteris sit omnibus manifestum quod <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuidoMalapars">Guido dictus Malapars quondam domini Alberti de <placeName
              ref="#Vallecchia1">Valechia</placeName></persName>, volens de rebus et bonis suis
          disponere dum est sanus, ne forte, preocupatus a morte, bona sua et res per extraneos
          ocupentur, cum ex eo non supersint descendentes heredes, sic disposuit et ordinavit de
          predictis bonis suis. In primis namque, pro remedio anime sue, legavit et iudicavit et
          reliquit <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, pro Lunensi episcopatu, cuius fidelis se esse fatetur, et etiam
          quod ipse et predecessores sui de bonis episcopatus ocupaverunt vel usurpaverunt ultra
          quam debuerint et pro pedagiis et aliis rebus ab incognitis personis illicite acceptis et
          quia etiam sibi non servierunt ut fidelitate tenebantur, et pro recompensatione
          predictorum, totum et quicquid habet vel habere debet in valle <placeName
            ref="#Campo_Maiore">Campi Maioris</placeName>, tam in burgo quam extra, et in <placeName
            ref="#Pedona">Pedona</placeName>, <placeName ref="#Montebello2">Montebello</placeName>,
            <placeName ref="#Greppolungo">Greppolungo</placeName>, <placeName ref="#Lambrici"
            >Lambrici</placeName>
          <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXXXXV_n_001">Lambrici: <emph>la prima i in
              sopralinea su e espunto; la a corretta su precedente o</emph></note> , <placeName
            ref="#Montegeri">Montegeri</placeName> et a <placeName ref="#Rotario"
            >Rotario</placeName> citra usque <placeName ref="#Montemagno">Montemagnum</placeName>,
          in dominio, iurisdictione, venatione, piscatione, aucupatione, villanis manentibus,
          fidelibus seu vassallis, fictis, pensionibus, redditibus et aliis quibuscumque rebus ad
          eum de iure spectantibus vel de facto quoque modo vel iure.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXV_p_002" n="2"> Item reliquit in dispositione ipsius domini episcopi et
          ministri Fratum Minorum de <placeName ref="#Tuscia">Tuscia</placeName> vel, si dictus
          minister adesse non posset, custodis seu guardiani Fratrum Minorum de Luca, pro anima sua,
          distribuendum pauperibus et personis religiosis vel aliter, sicut eis salubrius videbitur
          distribuendum, totum et quicquid habet vel habere debet in <placeName ref="#Versilia"
            >Versilia</placeName> et a <placeName ref="#Rotario">Rotario</placeName> usque ad
            <placeName ref="#Porta">Portam</placeName> in iurisdictione, dominio, villanis
          manentibus, fidelibus seu vassallis, fictis, pensionibus, redditibus vel aliis
          quibuscumque rebus, salvo quod ex illis bonis de <placeName ref="#Versilia"
            >Versilia</placeName> solvi debeant <roleName>domine</roleName>
          <persName ref="#Dyadasia">Dyadasie</persName>, uxori sue, <measure type="Lucenses"
            quantity="200" unit="libra">libre CC Lucensium</measure>, in quibus est ei obligatus pro
          sua dote, prout ipsa ostendet per publicum instrumentum; vel si forte alia <note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXXXXV_n_002">alia: <emph>li corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note> credita apparerent, de ipsis bonis solvi debeant; et in
          predictis dictos dominum episcopum et ministrum seu custodem vel guardianum,
          fidecommissarios suos, reliquit et dicta bona distribuenda, ut dictum est, fidei eorum
          compromisit.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXV_p_003" n="3"> Item reliquit heredibus quondam
            <roleName>dominorum</roleName>
          <persName ref="#MonroellusCastello">Monroelli</persName> et <persName
            ref="#ConradusCastello">Conradi</persName> de <placeName ref="#Castello"
            >Castello</placeName> et heredibus quondam <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GiliolusVallechia">Gilioli de <placeName ref="#Vallechia1"
              >Vallechia</placeName></persName> pro <measure type="Lucenses" quantity="500"
            unit="libra">quingentis libris Lucensium</measure>, videlicet heredibus dictis <note
            place="foot" n="c" xml:id="CCCCLXXXXV_n_003">dictis: <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note> quondam <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#MonroellusCastello">Morroelli</persName>
          <note place="foot" n="d" xml:id="CCCCLXXXXV_n_004">Morroelli: <emph>nel testo una lettera
              abrasa tra la seconda r e la o</emph></note> et <persName ref="#ConradusCastello"
            >Conradi</persName>, pro dote <roleName>domine</roleName>
          <persName ref="#Castellana">Castellane</persName>, olim uxoris sue et amice<note
            place="foot" n="e" xml:id="CCCCLXXXXV_n_005">amice: <emph>così nel testo probabilmente
              per </emph>amite.</note> dictorum heredum pro <measure type="Lucenses" quantity="300"
            unit="libra">CCC libris Lucensium</measure>, et dictis heredibus quondam
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GiliolusVallechia">Gilioli</persName>, pro dote
            <roleName>domine</roleName>
          <persName ref="#Albertesca">Albertesche</persName>, olim uxoris sue et matris dictorum
          heredum, pro <measure type="Lucenses" quantity="200" unit="libra">CC libris
            Lucensium</measure>, que dos fuerat librarum CCC, set de ipsis <note place="foot" n="f"
            xml:id="CCCCLXXXXV_n_006">ipsis: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note>
          restabant ad solvendum ipsi <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuidoMalapars">Guidoni</persName>
          <measure quantity="100" unit="libra">libre C</measure>, sicut contineri dicebat in rogito
          facto manu <persName ref="#Riccardinusnot">Riccardini</persName>
          <roleName>notarii</roleName> olim de <placeName ref="#Brancaliano"
          >Brancaliano</placeName>, totum et quicquid habet in castro <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiani</placeName>, villis, districtu et pertinenciis suis, in iurisdictione,
          dominio, villanis manentibus, fidelibus seu vassallis, fictis, pensionibus, redditibus,
          donicis et aliis quibuscumque rebus, ad eum in dictis locis spectantibus de iure quocumque
          modo, et pedagium quod est <measure type="Imperiales" quantity="1.5" unit="Cremonense"
            >unum mezanum et medium Cremonense</measure>
          <note place="foot" n="g" xml:id="CCCCLXXXXV_n_007">cremonense: <emph>la prima e aggiunta
              in sopralinea</emph>. Il mezzano cremonese era un denaro imperiale piano di valore
            minore rispetto a denaro imperiale lombardo e per ciò detto mezzano o mezzanino (Cfr.
              <ref type="biblio" target="#BALDASSARRI_PARODI_2011">BALDASSARRI PARODI
            2011</ref>).</note>, quod percipit in <placeName ref="#Sarzana"
            >Sar<abbr>zana</abbr></placeName>, hoc salvo et abiecto quod, si <persName
            ref="#PalmerinusAlbertini">Palmerinus</persName> et <persName ref="#HenricusAlbertini"
            >Henricus</persName>, nepotes sui, filii quondam <roleName>domini</roleName> Albertini
          de Armanno de <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName>, solvere voluerint et
          solverint <measure quantity="500" unit="libra">libras quingentas</measure> predictas et
            <measure quantity="200" unit="libra">libras CC</measure>
          <roleName>domine</roleName>
          <persName ref="#Dyadasia">Dyadasie</persName>, uxori sue, et alias <measure quantity="200"
            unit="libra">libras CC</measure> dicto domino episcopo et ministro vel guardiano seu
          custodi, distribuendas pro anima sua, de eo quod habet in <placeName ref="#Versilia"
            >Versilia</placeName>, et domino Lunensi episcopo <measure quantity="200" unit="libra"
            >libras CC</measure> de eo quod habet in valle <placeName ref="#Campo_Maiore">Campi
            Maioris</placeName>, ut superius sunt terre distincte, omnia predicta integre ad eos
          perveniant et in hoc eos sibi heredes instituit, hoc etiam salvo et abiecto in predictis
          quod de predictis de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> districtu et
          pertinenciis quicumque ea habuerit, ipsa omnia teneat, habeat et recognoscat in feudum ab
          episcopo <note place="foot" n="h" xml:id="CCCCLXXXXV_n_008">episcopo: <emph>segue segno
              tachigrafico per et non depennato</emph></note> Lunensi et de ipsis iuret fidelitatem
          domino Lunensi episcopo, quia sic ipse predicta a Lunensi episcopo et episcopatu tenebat;
          et <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> cum districtu et pertinenciis feudum
          est episcopatus Lunensis, sicut a suis antecessoribus intellexit. Et predicta omnia, ut
          per omnia sunt distincta et ordinata, disposuit et ordinavit et ea omnia dixit et voluit
          valere debere iure testamenti vel codicillorum <pb n="373v" xml:id="fol_373v"/> seu legati
          vel relicti aut alterius cuiuscumque ultime <note place="foot" n="i"
            xml:id="CCCCLXXXXV_n_009">ultime: <emph>u corretta su precedente
            scrittura</emph>.</note> voluntatis.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXV_p_004" n="4"> Actum <placeName ref="#Lucca">Luce</placeName>, in
          camera domus que dicitur infirmaria <orgName ref="#Lucca_S_Frediano">Sancti Fridiani
            Lucani</orgName>, testibus <roleName>fratre</roleName>
          <persName ref="#ThomasiusPapia">Thomasio de <placeName ref="#Papia"
            >Papia</placeName></persName> et <roleName>fratre</roleName>
          <persName ref="#BonifaciusLucafrat">Bonifacio de <placeName ref="#Lucca"
            >Luca</placeName></persName>
          <roleName>de ordine Fratrum Minorum</roleName>, <roleName>magistro</roleName>
          <persName ref="#Saladinusarc">Saladino</persName>
          <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Viano">Viano</placeName>,
            <persName ref="#Iacopinusarc">Iacobino</persName>
          <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>,
            <persName ref="#GerardinusMinucianocler">Gerardino</persName>
          <roleName>clerico</roleName> de <placeName ref="#Minuçano">Minuciano</placeName>, tunc
            <roleName>servitore domini Lunensis episcopi</roleName>, <persName
            ref="#PetrusSolerianot">Petro</persName>
          <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName> et <persName
            ref="#Taddeusnot">Thadeo </persName>, filio meo <persName ref="#Bonalbergusnot"
            >Bonalbergi</persName>
          <roleName>notarii</roleName>, presentibus et rogatis.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCCCLXXXXV_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCCCLXXXXV_p_005" n="5">
          <ptr target="#CCCCLXXXXV_st_001"/> Ego <persName ref="#Bonalbergusnot"
            >Bonalbergus</persName>, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum imperatoris
            notarius</roleName>, hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
