<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXVIIII_441">
    <front xml:id="CCCCLXXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">441</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXVIIII_docDate">
        <date when="1252-10-06">1252 ottobre 6</date>, <placeName>Tivegna <emph> (<term
              xml:lang="latin">prope Tivegniam, in exercitu, in capanna Alberti de
            Tivegna</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXVIIII_regesto">
        <p> Gli Aldeberti, nominalmente Gerardo Calatrono, Martino <term xml:lang="latin">de
            Stranbo</term>, Aldebrandeto del fu Alberto di Iordano, Gualterino del fu Nozardo,
          Bonifacio del fu Iordano, Palmerino, Enrico del fu Albertino di Armanno giurano fedeltà al
          vescovo di Luni Guglielmo riguardo alla custodia del castello di Tivegna e ai redditti e
          ai diritti detenuti nel castello. Il vescovo elegge castellani per l’anno Martino <term
            xml:lang="latin">de Stranbo</term> e Palmerino del fu Albertino di Armanno. Gli
          Adelberti si impegnano inoltre sotto giuramento a non offendere il comune di Pisa o alcun
          Pisano nel distretto di Tivegna. Guido da Vezzano del fu Ugolino Buttiglione, Calandrino
          del fu Paganello da Vezzano, Tedisio da Trebiano, Gerardo del fu Gandolfino da Carrara,
          Guglielmo dei fu Alberto Mascaro, Federico del fu Peregrino da Padule, Parentino del fu
          Manzeto, Iacopino del fu Alberto di Gandolfino, Guglielmo del fu Damensis della Brina e
          Guiscardino del fu Martino de Greca da Sarzana si impegnano a pagare al vescovo mille lire
          di imperiali nel caso che gli Aldeberti non adempiano agli impegni presi e costoro danno
          licenza ai suddetti fideiussori di ricavare l’ eventuale ammontare della pena eventuale
          dai loro beni. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 364r.-365r., cc. CCCLVr.-CCCLVIr., secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 479,
            pp. 490-492.</p>
        </div>


        <div type="crit_notes">
          <note> L’identificazione del notaio Buonalbergo redattore della minuta in Buonalbergo da
            Carrara è ipotetica. La stesura in <emph>mundum</emph> è databile con incertezza tra il
            1262 il 1272 dalla presenza del notaio Pasqualino. </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXVIIII. Iuramentum fidelitatis Aldebertorum.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>

      <div xml:id="CCCCLXXVIIII_div">

        <p xml:id="CCCCLXXVIIII_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1252-10-06">Anno a
            nativitate Eius M°CCLII, indictione X, VI intrantis octubris</date>. Ex hiis publicis
          litteris sit omnibus manifestum quod domini <name ref="#AldebertiFamilia_Tivegna"
            >Aldeberti</name>, videlicet <persName ref="#GerardusCalatronus">Gerardus
            Calatronus</persName>, <persName ref="#MartinusStranbo">Martinus de Stranbo</persName>,
            <persName ref="#AldebrandetusAlberti">Aldebrandetus quondam Alberti de
            Iordano</persName>, <persName ref="#GualterinusNoçardi">Gualterinus quondam
            Noçardi</persName>, <persName ref="#BonifaciusIordani">Bonifacius quondam
            Iordani</persName>, <persName ref="#PalmerinusAlbertini">Palmerinus</persName>,
            <persName ref="#HenricusAlbertini">Henricus quondam domini Albertini de
            Armanno</persName> iuraverunt fidelitatem venerabili patri <persName ref="#GuilEpLuni"
              ><roleName>domino</roleName> Guilielmo, <roleName>Dei gratia Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, recipienti nomine sui episcopatus, contra omnes
          personas et loca de custodia castri <placeName ref="#Tivegna">Tivegne</placeName> et
          redditibus et aliis que tenent et possident in ipso castro || <pb xml:id="fol_364v"
            n="364v"/>a Lunensi curia et promiserunt et convenerunt eidem domino episcopo,
          recipienti nomine sui episcopatus, non vendere vel donare, obligare vel alienare aut
          distrahere seu permutare castrum <placeName ref="#Tivegna">Tivegne</placeName>, nec etiam
          custodiam ipsius castri concedere in extraneam personam, preterquam inter consortes eorum,
          sicuti eis pro consortatico custodia venerit, set ipsum castrum tenere et custodire et
          guardare ad honorem, servicium et fidelitatem ipsius domini episcopi et suorum successorum
          et episcopatus Lunensis, et castellanos ipsius terre deffendere et manutenere in omni
          eorum iure et bona consuetudine et specialiter in ea iurisdictione quam habent et tenent
          et habuerunt et tenuerunt hactenus a domino Lunensi episcopo et predecessoribus suis; et
          pro predictis omnibus sic attendendis et observandis obligaverunt se suosque heredes et
          eorum bona, ad penam <measure type="Imperiales" quantity="1000" unit="solidus">M librarum
              <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXXVIIII_n_001"> librarum: <emph>corretto su
                precedente scrittura</emph>.</note> imperialium</measure>, quam ipsi<note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXXVIIII_n_002"> ipsi: i <emph>finale corretta su</emph>
            o.</note> domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus, solvere promiserunt, ipsi
          et quilibet eorum, si contra predicta venerint vel fecerint, vel qui contra predicta
          venerit vel fecerit ipsas <measure type="Imperiales" quantity="1000" unit="solidus">M
            libras imperialium</measure> ipsi domino episcopo solvere teneatur et, ea soluta,
          predicta omnia semper in suo robore perseverent. Et sic predictus dominus episcopus elegit
          in castellanos pro anno presenti, ad custodiam ipsius castri, <persName
            ref="#MartinusStranbo">Martinum de Stranbo</persName> et <persName
            ref="#PalmerinusAlbertini">Palmerinum quondam Albertini de Armanno</persName>; et semper
          qui castellanus vel castellani erunt dicti castri teneantur facere cauptionem bonam et
          ydoneam <measure type="Imperiales" quantity="1000" unit="solidus">M librarum
            imperialium</measure> de non alienando, vendendo, donando vel obligando seu permutando
          aut distrahendo castrum predictum seu custodiam castri predicti, sub pena et obligatione
          predicta. Insuper predicti domini <name ref="#AldebertiFamilia_Tivegna">Aldeberti</name>,
          videlicet <persName ref="#GerardusCalatronus">Gerardus Calatronus</persName>, <persName
            ref="#MartinusStranbo">Martinus de Stranbo</persName>, <persName
            ref="#AldebrandetusAlberti">Aldebrandetus quondam Alberti de Iordano</persName>,
            <persName ref="#GualterinusNoçardi">Gualterinus quondam Nozardi</persName>, <persName
            ref="#BonifaciusIordani">Bonifacius quondam Iordani</persName>, <persName
            ref="#PalmerinusAlbertini">Palmerinus</persName> et <persName ref="#HenricusAlbertini"
            >Henricus quondam domini Albertini de Armanno</persName>, inter alia que venerabili
          domino, Dei gratia Lunensi episcopo, iuraverunt et preter etiam fidelitatem ipsi domino
          episcopo prestitam, iuraverunt ad sancta Dei evangelia non offendere <orgName ref="#Pisa_comune">commune <placeName
            ref="#Pisa">Pisanum</placeName></orgName> nec aliquem Pisanum vel qui nomine censeatur Pisanus in
            <placeName ref="#Tivegna">Tivegna</placeName>, curia et districtu et forcia, set ipsum
          commune et omnes et singulos Pisanos et nomine Pisani censentur in ipsa terra et tota eius
          fortia et districtu recipere, deffendere, salvare, guardare et manutenere, in personis et
          rebus, ad eorum posse contra omnes personas et loca quousque contratam Lunixiane
          tenuerint, et, si eam non tenuerint, ad voluntatem domini episcopi Lunensis suprascripti,
          obligando se et eorum heredes et bona ad penam M librarum imperialium, quam ipsi domino
          episcopo solvere promiserunt si contra predicta facerent vel venirent; et, ea soluta,
          predicta semper nichillominus firma et illibata serventur. Ibidem dominus <persName
            ref="#GuidoUgoliniButtilioni">Guido de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>
            quondam domini Ugolini Buttilioni</persName>, <persName ref="#CalandrinusPaganelli"
            >Calandrinus quondam Paganelli de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName></persName>, <persName ref="#TedisiusTrebiano">Tedisius de <placeName
              ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>, <persName ref="#GerardusGandulfini"
            >Gerardus de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName> quondam
            Gandulfini</persName>, <persName ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmus quondam domini
            Alberti Mascardi</persName>, <persName ref="#FredericusPelegriniPal">Fredericus quondam
            Peregrini de <placeName ref="#Padule">Padule</placeName></persName>, <persName
            ref="#ParentinusManzeti">Parentinus quondam Manzeti</persName>, <persName
            ref="#IacopinusAlberti">Iacopinus quondam Alberti de Gandulfino</persName>, <persName
            ref="#GuilielmusDamensis">Guilielmus quondam Damensis de <placeName ref="#Brina"
              >Brina</placeName>
          </persName> et <persName ref="#GuiscardinusMartini">Guicardinus quondam Martini de Greca
            de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, precibus suprascriptorum
            <persName ref="#GerardusCalatronus">Gerardi Calatroni</persName>, <persName
            ref="#MartinusStranbo">Martini de Stranbo</persName>, <persName
            ref="#AldebrandetusAlberti">Aldebrandeti quondam Alberti de Iordano</persName>,
            <persName ref="#GualterinusNoçardi">Gualterini quondam Nozardi</persName>, <persName
            ref="#BonifaciusIordani">Bonifacii quondam Iordani</persName>, <persName
            ref="#PalmerinusAlbertini">Palmerini</persName> et <persName ref="#HenricusAlbertini"
            >Henrici quondam domini Albertini de Armanno</persName>, promiserunt et convenerunt
          suprascripto domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus, facere et procurare quod
          predicti <name ref="#AldebertiFamilia_Tivegna">Aldeberti</name> observabunt, attendent et
            facient<note place="foot" n="c" xml:id="CCCCLXXVIIII_n_003">quod predicti Aldeberti
            observabunt, attendent et facient: <emph>nel testo</emph> quod predicti observabunt,
            attendent et facient Aldeberti <emph> con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
              parole.</emph></note> predicta omnia, ut superius promiserunt; et, si contra factum
          fuerit seu predicta non servata fuerint, fecerunt et constituerunt se proprios et
          principales debitores et pagatores apud suprascriptum dominum episcopum de predictis
            <measure type="Imperiales" quantity="1000" unit="solidus">M libris
          imperialium</measure>, promittentes ipsi domino episcopo dare et solvere ipsas <measure
            quantity="1000" unit="solidus">M libras</measure> ei, si predicti <name
            ref="#AldebertiFamilia_Tivegna">Aldeberti</name> predicta non observaverint, ut dictum
          est, videlicet quilibet eorum <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">C
            libras imperialium</measure>, dantes ei licenciam ut sua auctoritate capiat de bonis
          ipsorum usque in summam predicte quantitatis absque auctoritate alicuius iudicis vel
          pretoris, promittentes ei reficere omnia dampna et expensas quas faceret vel haberet pro
          predictis <measure quantity="1000" unit="solidus">M libris</measure> recuperandis et
          conservare eum indempnem et non || <pb xml:id="fol_365r" n="365r"/> recusare iudicem coram
          quo inde convenirent, set de ipsa quantitate stare coram quocumque iudice ipsos voluerit
          idem dominus episcopus convenire et non petere inde libellum nec appellare a sententia
          inde lata contra eos. Et pro predictis omnibus sic attendendis et observandis obligaverunt
          se et eorum heredes et bona ipsi domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus,
          renunciando iuri nove constitutionis et epistule divi Adriani, fori, doli exceptioni et
          omni alii iuri et consuetudini et legum auxilio, quo vel qua possent contra predicta vel
          contra aliquod predictorum venire vel tueri se a predictis vel ab aliquo predictorum, et
          nominatim a predicta <supplied reason="omitted">pena</supplied>, quam tociens ipsi domino
          episcopo solvere promiserunt quociens in eam inciderint; et, ea soluta, predicta semper
          nichillominus robur habeant firmitatis. Insuper predicti <name
            ref="#AldebertiFamilia_Tivegna">Aldeberti</name>, scilicet <persName
            ref="#GerardusCalatronus">Gerardus Calatronus</persName>, <persName
            ref="#MartinusStranbo">Martinus de Stranbo</persName>, <persName
            ref="#AldebrandetusAlberti">Aldebrandetus quondam Alberti de Iordano</persName>,
            <persName ref="#GualterinusNoçardi">Gualterinus quondam Nozardi</persName>, <persName
            ref="#BonifaciusIordani">Bonifacius quondam Iordani</persName>, <persName
            ref="#PalmerinusAlbertini">Palmerinus</persName> et <persName ref="#HenricusAlbertini"
            >Henricus quondam domini Albertini de Armanno</persName> promiserunt et convenerunt
          predictis <persName ref="#GuidoUgoliniButtilioni">Guidoni</persName>, <persName
            ref="#CalandrinusPaganelli">Calandrino</persName>, <persName ref="#TedisiusTrebiano"
            >Tedisio</persName>, <persName ref="#GerardusGandulfini">Gerardo</persName>, <persName
            ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmo quondam domini Alberti</persName>, <persName
            ref="#FredericusPelegriniPal">Frederico</persName>, <persName ref="#ParentinusManzeti"
            >Parentino</persName>, <persName ref="#IacopinusAlberti">Iacopino</persName>, <persName
            ref="#GuilielmusDamensis">Guilielmo quondam Damensis</persName> et <persName
            ref="#GuiscardinusMartini">Guicardino</persName> de predicta promissione et obligatione,
          quam pro eis fecerunt apud suprascriptum dominum episcopum, eos conservare indempnes et
          omnia dampna et expensas quas ea occasione facerent eis restaurare, dando et concedendo
          eis licenciam et auctoritatem capiendi de bonis eorum usque in summam predict quantitatis
          et dampni et expensarum inde habitarum seu factarum, obligando se et eorum heredes et bona
          eis et eorum heredibus pro predictis omnibus sic attendendis et observandis ad predictam
          penam et renunciando omni iuri et consuetudini et legum auxilio quo possent contra
          predicta venire vel tueri se a predictis seu ab aliquo predictorum, et nominatim a
          predicta pena, quam eis tociens solvere promiserunt quociens in eam inciderint; et, ea
          soluta, predicta omnia semper robur obtineant firmitatis. Insuper predicti dominus
          episcopus et <persName ref="#GualterinusNoçardi">Gualterinus</persName> sic pacti sunt
          quod idem <persName ref="#GualterinusNoçardi">Gualterinus</persName> culpa vel dolo
          predictorum <name ref="#AldebertiFamilia_Tivegna">Aldebertorum</name> in penam non
          incidat, nisi ipse contra fecerit seu dolum vel culpam commiserit in predictis. </p>

        <p xml:id="CCCCLXXVIIII_p_002" n="2"> Actum prope <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegniam</placeName>, in exercitu , in capanna <persName ref="#AldebrandetusAlberti"
            >Alberti de <placeName ref="#Tivegna">Tivegna</placeName></persName>, testibus <persName
            ref="#UgolinusCrivano"><roleName>domino</roleName> Ugolino Crivano, <roleName>vicario
              Lunisiane</roleName></persName>, <persName ref="#BacconoSymonis">Baccono Symonis
            Bacconi <note place="foot" n="d" xml:id="CCCCLXXVIIII_n_004">Symonis Bacconi: <emph>nel
                testo</emph> Bacconi Symonis <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine
                delle parole.</emph></note></persName>, <persName ref="#AlbertusNozardi">Alberto
            Nozardi</persName> et aliis multis presentibus et rogatis. </p>

        <p xml:id="CCCCLXXVIIII_p_03" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXXVIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Pasqualinusnot">Pasqualinus,
              <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hanc cartam, abreviatam a
            <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergo <roleName>notario</roleName></persName>, visa
          eius sceda, ipso presente et eius precibus scripsi et proprio signo signavi <note>Stesura
              <emph>in mundum</emph> del documento n. 441-CCCCLXXVIIII databile con incertezza tra
            il 1260 e il 1272 dalla presenza di del notaio Pasqualino <date notBefore="1260-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="low"/></note>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
