<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLVI_417">
    <front xml:id="CCCCLVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">417</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLVI_docDate">
        <date when="1202-05-31">1202 maggio 31</date>, <placeName>Aulla (<term xml:lang="latin">in
            monasterio Sancti Caprasii de Avula</term>)</placeName>
        <date when="1202-06-04">1202, giugno 4</date>, <placeName>Pisa (<term xml:lang="latin">in
            civitate Pisana, in domo hospitalis Sancti Pauli de ripa Sarni</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLVI_regesto">
        <p>I marchesi Alberto, Guglielmo e Corrado Malaspina promettono di tenere fede a quanto
          ciascun di loro farà col vescovo Gualtiero, a seguito del lodo di Truffa e Ubaldo,
          riguardo alla metà di tutto quello che avevano acquisito dai marchesi d’Este nelle curie e
          nei distretti di Vezzano, Carpena, Vesigna, Follo, Valeriano, Beverino, Polverara,
          Ripalta, Madrignano e Ponzano. Pochi giorni dopo, il solo marchese Alberto, a nome dei
          nipoti Guglielmo e Corrado, cede al vescovo Gualtiero in enfiteusi metà <term
            xml:lang="latin"> pro indiviso</term>di tutto quello che i marchesi avevano acquisito
          dai marchesi d’Este e in particolare metà del castello di Carpena, un ottavo del castello
          di Vesigna, di Follo, Valeriano, Beverino, Polverara, Ripalta, Madrignano e Ponzano. Il
          fitto è di un bisanzio l’anno del valore di tre soldi di imperiali. Inoltre gli cede anche
          la metà del quarto che Alberto, Guglielmo e Corrado possiedono in tutti i luoghi prima
          elencati, in particolare a Vesigna e a Ponzano, a garanzia di eventuali controversie
          legali. Riceve dal vescovo 155 lire di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 354r.-354v., c. CCCXLVr.-CCCXLVv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in<ref target="#MURATORI_1773">MURATORI 1773</ref>, I, cap. XIX, pp.
            175-177;</p>
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE, 1912</ref>, n. 456,
            p. 465.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna, la seguente annotazione:<emph> Multa
              castra</emph></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>IIIIcLVI. Concessionis et
              donationis castrorum Ponçani, Vesigne et aliorum a marchionibus facte.</emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLVI_div">
        <p xml:id="CCCCLVI_p_001" n="1">
          <ptr target="#CCCCLVI_st_001"/>In nomine Domini Dei et Salvatoris nostri Ihesu Christi,
          amen. <date when="1202-06-30">Anno a nativitate Eius M°CCII, indictione V, die veneris,
            pridie kalendas iunii</date>, presentibus testibus infrascriptis. <persName
            ref="#AlbertusMalaspina1"> Albertus</persName>, <persName ref="#GuililemusMalaspina"
            >Guilielmus </persName>et <persName ref="#ConradusMalaspina"> Curradus,
              <roleName>marchiones </roleName> Malespine</persName>, constituerunt, firmaverunt et
          promiserunt inter se firmum et ratum habere et tenere perpetuo quicquid aliquis eorum
          faceret cum domino <persName ref="#GualEpLuni"> Walterio</persName>, <roleName>Dei gratia
            Lunensi episcopo</roleName>, de venditione seu locatione quam ipsi, ex laudamento et
          arbitrio <persName ref="#TruffaCastello">Truffe </persName>et <persName
            ref="#UbaldusParente">Hubaldi</persName>, debebant ei pro episcopatu suo facere de
          medietate omnium eorum que acquisiverant a marchionibus de <placeName ref="#Este"
            >Esti</placeName>in curia et districtu <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>,
            <placeName ref="#Carpena">Carpene</placeName>, <placeName ref="#Vesigna"
            >Vesigne</placeName>, <placeName ref="#Folo">Foli</placeName>, <placeName
            ref="#Valerano">Vallerani</placeName>, <placeName ref="#Bevelino">Bevelini</placeName>,
            <placeName ref="#Polverara">Pulverare</placeName>, <placeName ref="#Rivalta"
            >Rivalte</placeName>, <placeName ref="#Madrognano">Madrognani</placeName> et <placeName
            ref="#Ponzano">Ponzani</placeName>, sub <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLVI_n_001"
            >sub: b<emph>corretto su precedente o. </emph></note> pena <measure quantity="100"
            unit="marca">C marcharum argenti </measure>eidem domino episcopo, stipulanti episcopatus
          sui nomine, promittentes quicquid in instrumento, quod aliquis eorum, in laude sui
          sapientis, ei fecerit ex hoc fieri, continebitur, perpetuo in omnibus et per omnia ratum
          habere et in nullo contravenire. </p>
        <p xml:id="CCCCLVI_p_002" n="2"> Actum in <orgName type="Aulla_S_Caprasio">monasterio Sancti
            Caprasii </orgName>de <placeName ref="#Aulla"> Avula</placeName>, sollempni cum
          stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#GuidoVal">Guido de <placeName
              ref="#Vallechia">Vallecla</placeName></persName>, <persName ref="#PhilippusPontremulo"
              >Philippus<note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLVI_n_002">Philippus:<emph>nel
                testo</emph> Phs<emph>, con segno di abbreviazione e con h </emph></note> de
              <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName></persName>, <persName
            ref="#AttoFaucenova">Atto de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName></persName>, <persName ref="#IacopinusTurricella">Iacopinus de
              <placeName ref="#Turricella">Turricella</placeName></persName>, <persName
            ref="#RollandusBurcione">Rollandus de <placeName ref="#Burcione"
            >Burcione</placeName></persName>, <persName ref="#Nicholausadv">Nicholaus <roleName>
              advocatus domini episcopi </roleName></persName>et <persName ref="#OpizzusGarrixo"
            >Oppizo de <placeName ref="#Garrixo">Garrixo</placeName></persName>. </p>
        <p xml:id="CCCCLVI_p_003" n="3">
          <date when="1202-06-04">Postea vero, eodem anno, die martis IIII eiusdem mensis
            iunii</date>, in <placeName ref="#Pisa">civitate Pisana</placeName>, in domo <orgName
            type="Pisa_S_Paolo_RipaArno">hospitalis Sancti Pauli de </orgName>
          <placeName ref="#RipaArni">ripa Sarni</placeName>, presentibus testibus <persName
            ref="#GaetanusBurgondii">Gaitano quondam Burgondii</persName>, <persName
            ref="#BandinusGaitani">Bandino </persName>eius filio, <persName ref="#Lambertusiur"
            >Lamberto </persName>et <persName ref="#Nicholausiur">Nicholaus
              <roleName>iurisperitis</roleName></persName>, <persName ref="#TruffaCastello">Truffa
            de <placeName ref="#Castello">Castello</placeName></persName>, <persName
            ref="#IacopinusTurricella">Iacopino de <placeName ref="#Turricella"
              >Turricella</placeName></persName>, <persName ref="#BullioneSarzana">Bulliono de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#GerardusBullionis">Gerardo</persName> nepote eius, <persName
            ref="#GerardusVillani">Gerardo quondam Villani</persName>, <persName
            ref="#AlbertusGumbo">Alberto Gumbo</persName>, <persName ref="#Mançetuscast">Manzeto
              <roleName>castaldo de </roleName><placeName ref="#Ameglia">Amelia
            </placeName></persName>et <persName ref="#FranciescoCarrara">Franciesco de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, rogatis ad hec. Vobis domino <persName
            ref="#GualEpLuni">Walterio <roleName>Dei gratia venerabili Lunensi
            episcopo</roleName></persName> , recipienti nomine episcopatus vestri, do, loco, cedo et
          trado ego <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Albertus <roleName>marchio </roleName>
            Malaspina</persName>, pro me et <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmo
          </persName>et <persName ref="#ConradusMalaspina">Currado</persName>, nepotibus meis, et
          eorum nomine, in emphyteosim, perpetuo, medietatem pro indiviso de toto hoc quod aliquo
          modo acquisivimus vel acquisivisse dicimur a marchionibus de <placeName ref="#Este"
            >Esti</placeName>in toto podere quod tenent domini de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName>, vel alia persona pro eis aut occasione eorum, et de toto hoc quod
          dicti marchiones de <placeName ref="#Este">Esti</placeName> vel alie persone pro eis
          quondam habebant vel habere debebant in istis terris, que inferius nominantur, et in
          omnibus eorum curiis et districtibus. Est enim hoc quod vobis loco, trado et cedo:
          medietas pro indiviso tocius castri de <placeName ref="#Carpena">Carpena</placeName> et
          curie et districtus eius et medietas pro indiviso unius quarterii castri de <placeName
            ref="#Vesigna">Vesigna</placeName>, de <placeName ref="#Folo">Folo</placeName>, de
            <placeName ref="#Valerano">Vallerano</placeName>, de <placeName ref="#Bevelino"
            >Bevelino</placeName>, de <placeName ref="#Polverara">Pulverara</placeName>, de
            <placeName ref="#Rivalta">Rivalta</placeName>, de <placeName ref="#Madrognano"
            >Madrognano</placeName> et de <placeName ref="#Ponzano">Ponzano </placeName>et de curiis
          et districtibus universis omni<supplied reason="omitted">u</supplied>m predictorum
          castrorum. Insuper quoque do vobis licenciam intrandi, vestra auctoritate, in tenutam de
          predictis que <note place="foot" n="d" xml:id="CCCCLVI_n_004">que: q<emph>corretto su
              precedente </emph>es.</note> vobis pro vestro episcopio loco, constituendo me et
          dictos nepotes meos, eiusdem episcopatus nomine, possidere; dictum <note place="foot"
            n="e" xml:id="CCCCLVI_n_005">dictum:<emph>così nel testo, probabilmente per
            </emph>deinde.</note> cedo et mando vobis omnia iura et actiones utiles vel directas,
          reales, personales et mixtas, mihi et meis dictis nepotibus in hiis et pro hiis omnibus
          que vobis, episcopatus vestri nomine, do atque loco, pertinentes; et facio vos
          procuratores super hiis tanquam super propria re episcopatus iamscripti, eo modo ut
          prefatus episcopatus et vos et successores vestri eius nomine et omnis persona cuicumque
          dederitis vel habere decreveritis inde aliquid amodo perpetuo habeatis, teneatis et
          fruamini, realiter et personaliter, hoc totum quod vobis do, trado et loco, in integrum,
          cum omni iure, actione, usu, honore, commodo et pertinenciis mihi et dictis meis nepotibus
          aut etiam marchionibus de <placeName ref="#Este">Esti</placeName> quondam exinde vel
          proinde pertinentibus, et faciatis inde quicquid volueritis tanquam de re vestri
          episcopii, sine nostra nostrorumque heredum et cuiusque persone pro nobis contradictione
          et cum nostra nostrorumque <pb n="354v" xml:id="fol_354v"/> heredum deffensione ab omni
          persona cum ratione, solvendo ob hoc nobis nostrisque heredibus aut cui commiserimus, omni
          anno, infra octavam nativitatis Domini, fictam pensionem <measure quantity="1"
            unit="solidus"> bizantium unum </measure>valentem non ultra <measure type="Imperiales"
            quantity="3" unit="solidus"> tres soldos imperialium </measure> tantum; alia super
          imposita non fiat. Deffendere teneatur quisque nostrum in solidum, non obstante iure quo
          dicitur quod nequis ex reis conveniatur in solidum donec alter presens sit ad solvendum,
          quoniam renuncio illi iuri pro me et dictis meis nepotibus. Preterea namque assigno vobis
          et trado medietatem pro indiviso illius quarterii quod habemus pro patrimonio nostro in
          omnibus predictis in <placeName ref="#Vesigna">Vesigna </placeName>et in <placeName
            ref="#Ponzano">Ponzano</placeName> et in eorum curiis et districtibus, tali pacto quod,
          si deffendere non possemus rationabiliter nos et heredes nostri, illud totum quod vobis
          loco et trado habeatis vos et successores vestri pro episcopio dicto et ea persona
          cuicumque dederitis inde aliquid et teneatis et fruamini hec omnia que vobis do atque
          loco; et si quando vos vel successores vestri habueritis aliquam litem, molestiam seu
          brigam a marchionibus de <placeName ref="#Este">Esti</placeName> de hiis que vobis loco et
          de quibus facio vobis hanc cartam fieri, et volueritis ea nobis vel heredibus nostris
          dimittere et laxare, tunc teneamur vobis dare et locare tantumdem de nostro patrimonio in
          quolibet predictorum castrorum et in omnibus eorum curiis et districtibus et nominatim in
            <placeName ref="#Vesigna">Vesigna</placeName> et <placeName ref="#Ponzano"
            >Ponzano</placeName> et in eorum curiis et districtibus illa quarteria que ibi pro
          patrimonio nostro habemus, et facere inde vobis fieri cartam cum omnibus pactis cum quibus
          iamscripta vobis facio presentialiter fieri de hiis que vobis trado et loco. Ad hec
          promitto per me et dictos nepotes meos et per nostros heredes attendere semper et
          observare quicquid <persName ref="#TruffaCastello">Truffa</persName>et <persName
            ref="#Ubalduscan">Hubaldus</persName> preceperunt nobis et arbitrati sunt vel precipient
          et arbitrabuntur, sicut in laudamento eorum manu <persName ref="#Confortusnot">Confortus
              <roleName>notarii </roleName></persName> scripto continetur, et in nullo contravenire,
          renunciando specialiter illi consuetudini qua forte possemus contravenire, dicendo quod
          comites vel marchiones non debeant ita res suas alienando distrahere. Item, confitendo
          quod tam ego quam dicti nepotes mei sum maior etate <note place="foot" n="f"
            xml:id="CCCCLVI_n_006">tam ego-maior etate:<emph>così nel testo. </emph></note>,
          confiteor me recepisse, simul cum eis, a vobis, pro iamscripta locatione, <measure
            type="Imperiales" quantity="155" unit="solidus"> bonorum imperialium libras
            CLV</measure><note place="foot" n="g" xml:id="CCCCLVI_n_007">CLV: CL<emph>corretto su
              precedente scrittura. </emph></note>, renunciando exceptioni non numerate vel non
          solute pecunie et quod non possimus aliquando dicere quod decepti fuerimus ultra dimidiam
          iusti precii. Pensionem siquidem iamscriptam vobis, episcopatus vestri nomine
          recipientibus, inrevocabiliter et perpetuo habendam, pro me et dictis meis nepotibus et
          pro animarum nostrarum nostrorumque parentum remedio, dono, concedo et offero et ab eius
          solutione vos et successores vestros libero, ut non debeatis eam ullo tempore solvere nec
          nos petere neque heredes nostri. Hec omnia facio et promitto per me et dictos nepotes meos
          et per nostros heredes vobis iam dicto domino episcopo, stipulanti episcopatus vestri
          nomine, perpetuo rata habere et tenere, attendere et observare et in nullo contravenire;
          alioquin <measure quantity="100" unit="solidus"> C marchas argenti</measure> , nomine
          pene, solvere teneamur vobis vel successoribus vestris aut cui eam commiseritis
          exhigendam, rato manente pacto post pene etiam solutionem. Et sciendo quod apud <placeName
            ref="#Aulla">Avulam</placeName>, quando constituimus ut alii ratum haberent quicquid
          aliquis nostrum faceret de hac locatione vobiscum, sicut superius legitur, obligavimus,
          pro pena <measure quantity="100" unit="solidus"> C marcharum argenti </measure>, omnia
          nostra bona mobilia et immobilia, habita et habenda, confitendo etiam tunc quod quilibet
          nostrorum erat maior XXV annis; et modo similiter, pro eadem pena, eadem nostra bona
          obligo universa, ita ut, pena commissa, liceat vobis vel successoribus vestris ingredi
          vestra auctoritate et sine decreto alicuius presidis et potestatis bona nostra vel heredum
          nostrorum que mallueritis et facere vobis extimari de eis valens <measure
            type="imperiales" quantity="100" unit="solidus"> C libre imperialium </measure> et
          extimatum iure proprio habere et tenere, iamscriptis pactis in omnibus et per omnia
          conservatis; et renuncio omni iuris et consuetudinis adiutorio generali et speciali quo
          possemus aliquando contra predicta venire in aliquo; et quicquid predicta valent plus
          dicto precio vobis pro episcopatu vestro et eius nomine pura et simplici donatione
          concedo. </p>
        <p xml:id="CCCCLVI_p_004" n="4">
          <persName ref="#Confortusnot">Confortus<roleName>, sacri palacii et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui rogatus et scripsi </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
