<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCLXXXXII_453">
    <front>
      <titlePart type="numerazioneNuova">453</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXXII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXXII_docDate">
        <date when="1217-07-26">1217 luglio 26</date>, <placeName ref="#Calci">Calci</placeName>
        <emph>(apud Calcem, in palacio plebis Calcensis)</emph>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXXII_regesto">
        <p> Il legato apostolico Ugo, vescovo di Ostia e Velletri, definisce le controversie tra i
          signori di Trebiano, in particolare tra Ildebrando vicedomino e i nipoti Enrico,
          Albertetto e fratelli da una parte e Ubaldo e Parentino di Vallecchia, Guito Atto, Opezino
          e fratelli dall’altra. Ubaldo può tenere la torre comune del castello di Trebiano,
          danneggiata dal vescovo, che Ildebrando deve sistemare, fino a che la sua non è costruita.
          Ildebrando et Ubaldo facciano pure entro due mesi la colletta per la costruzione e
          Ildebrando paghi in anticipo le 25 lire di imperiali che il marchese Guglielmo Malaspina
          aveva promesso a Ubaldo per la fideiussione, che poi Ubaldo trarsferirà a Ildebrando.
          Ildebrando può assegnare 50 lire di imperiali in pegno a due amici comuni: se costoro
          opereranno bene nel restauro della torre, la cifra gli verrà restituita; null’altro spetta
          a Ildebrando relativamente al denaro che ha anticipato ai suoi uomini, né spetta a Ubaldo.
          Le pietre della torre distrutta che si mostrano nell’edifico comune o nelle case dei
          castellani, siano rese o rimborsate a Ubaldo. Tutte le cose costruite ex novo da
          Ildebrando a pregiudizio di Ubaldo si riconducano allo stato originario. A Ildebrando e
          consorti spettano due parti dei diritti sul castello, la terza a Ubaldo e consorti.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXXII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] c. 371r., c. CCCLXIIr., <emph>secondo la numerazione
              originale</emph>.</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione in: <ref target="#FERRETTO_1896">FERRETTO</ref> 1896, pp. 229-231, che dice di
            aver ricavato da un codice in pergamena esistente ad Arcola; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 492, pp. 513-516.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p> L’atto reca la data VII kalendas augusti (cfr. anche doc. 451-CCCCLXXXX, dove viene
              citato), corrispondente al 26 luglio; la lezione data da <ref target="#FERRETTO_1896"
                >FERRETTO</ref> ha invece VIII kalendas augusti, corrispondente al 25 luglio. L’anno
              dovrebbe essere il 1217, essendo l’indizione V calcolata secondo lo stile pisano (cfr.
                <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 34). Le correzioni segnalate in
              nota sono attribuibili ad un’unica mano posteriore alla copia, che ha tentato di
              emendare il testo latino. Nel margine esterno di c. 371r., di mano moderna, una nota
              illeggibile a causa dell’inchiostro sbiadito.</p>
            <p>L'autentica è redatta dal notaio Bonvicino che è attestato dal 1196 ed è discepolo
              del notaio Conforto, sua volta attestato dal 1195 al 1235; di conseguenza possiamo
              datarla dal 1217 alla metà del secolo XIII. </p>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXXII. Sententie late inter dominos de Tribiano.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXXII_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXXII_p_001" n="1">
          <pb n="371r" xml:id="fol_371r"/>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti, amen.
            <persName ref="#UgolinusOstiensiscard">Hugo</persName>, <roleName>miseratione divina
              <placeName ref="#Ostia">Ostiensis</placeName> et <placeName ref="#Velletri"
              >Velletrensis</placeName> episcopus, Apostolice Sedis legatus</roleName>, dilectis
          filiis universis presentem paginam inspecturis, salutem in Domino. Cum <persName
            ref="#AldebrandusTrebiano">Ildebrandus</persName>
          <roleName>vicedominus de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></roleName> et
          nepotes eius <persName ref="#HenricusAldeprandi2">Henricus</persName>, <persName
            ref="#AlbertectusAldeprandi">Albertectus</persName> et fratres ipsius <persName
            ref="#AlbertectusAldeprandi">Albertecti</persName>, auctoritate eiusdem <persName
            ref="#AldebrandusTrebiano">Ildebrandi</persName>
          <roleName>tutoris et curatoris</roleName> eorum, ex una parte, et <persName
            ref="#UbaldusVallecla">Ubaldus</persName> et <persName ref="#ParentinusVallecla"
            >Parentinus</persName> de <placeName ref="#Vallecchia1">Vallechia</placeName>, <persName
            ref="#Guido">Guido</persName>, <persName ref="#Azo">Atto</persName>, <persName
            ref="#Opizinus">Opezinus</persName> et fratres <persName ref="#Opizinus"
            >Opezini</persName>, auctoritate <persName ref="#Azoiud">Attonis</persName>
          <roleName>tutoris</roleName> eorum, ex altera, super omnibus controversiis et discordiis
          que vertebantur super castro de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et
          vicedominatu et honore eius et super dampnis datis hinc inde et super omnibus que in
          sententia venerabilis Lunensis episcopi continentur, prout apparet in carta scripta per
          manum <persName ref="#Benvenutusnot1">Benvenuti</persName>
          <roleName>notarii</roleName>, sub pena <measure quantity="300" unit="marca">CCC marcharum
            argenti</measure>, sicut in publico instrumento confecto per manum <persName
            ref="#Monachusnot">Monachi</persName>
          <roleName>notarii</roleName> manifestius declaratur, in nos tanquam in arbitrum
          compromisissent et, tactis sacrosanctis evangeliis, <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrandus</persName>, <persName ref="#AlbertectusAldeprandi">Albertectus</persName>,
            <persName ref="#UbaldusVallecla">Hubaldus</persName>, <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentinus</persName>, <persName ref="#Azo">Atto</persName> et
            <persName ref="#Opizinus">Opechinus</persName> nostris iurassent stare mandatis que
          super predictis discordiis per nos vel per nostrum <note place="foot" n="a"
            xml:id="CCCCLXXXXII_n_001">nos vel per nostrum: <emph>aggiunto in sopralinea con segno
              di richiamo, in carattere più minuto, da altra mano posteriore</emph>.</note> nuncium
          aut per nostras litteras faceremus, nos, habito consilio amicorum utriusque partis,
          iusticia et equitate pensatis ad sopiendas discordias suprascriptas, ita diximus <note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXXXXII_n_002">b diximus: <emph>corretto in duximus dalla
              stessa mano di epoca moderna</emph>.</note> statuendum, videlicet ut <persName
            ref="#UbaldusVallecla">Ubaldus</persName> teneat turrim communem castri <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> et tantum de eadem turri prius per Lunensem
          episcopum diruatur, qui <note place="foot" n="c" xml:id="CCCCLXXXXII_n_003">qui:
              <emph>così nel testo per qua</emph>.</note> turri <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrandi</persName> et nepotum omnimodis adequetur. Et tanto tempore eam <persName
            ref="#UbaldusVallecla">Ubaldus</persName> teneat quousque <note place="foot" n="d"
            xml:id="CCCCLXXXXII_n_004">quousque: <emph>quo corretto su precedente scrittura dalla
              stessa mano moderna</emph>.</note> turris eius constructa fuerit <note place="foot"
            n="e" xml:id="CCCCLXXXXII_n_005">fuerit: i <emph>in sopralinea su a espunta ad opera
              dello scriba</emph>.</note> sicut tempore demolitionis extiterat. Collectam sane ab
          episcopo Lunensi promissam infra duos menses <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrandus</persName> et <persName ref="#UbaldusVallecla">Ubaldus</persName> sine
          fraude fideliter auctoritate episcopi colligant, que pro turris constructione viris
          fidelibus assignentur <note place="foot" n="f" xml:id="CCCCLXXXXII_n_006">assignentur:
              <emph>così nel testo per assignetur</emph></note> , ac <measure type="Imperiales"
            quantity="25" unit="libra">XXV libras imperialium</measure>, quas <persName
            ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName> marchio Malespine promisit <persName
            ref="#UbaldusVallecla">Ubaldo</persName>, <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrandus</persName> exsolvat prius, cautione fideiussoria, quam <persName
            ref="#UbaldusVallecla">Ubaldus</persName> habeat a marchione Malespine, in <persName
            ref="#AldebrandusTrebiano">Aldebrandum</persName> ab <persName ref="#UbaldusVallecla"
            >Ubaldo</persName> translata, et <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrandus</persName> eandem recipiat cautionem ut habeat facultatem liberam dictam
          pecuniam exigendi. Mandamus insuper <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrando</persName> ut <measure type="Imperiales" quantity="50" unit="libra">L libras
            imperialium</measure> vel competens pignus <measure quantity="50" unit="libra">L
            librarum</measure> adsignet duobus amicis communibus, quos ad hoc episcopus deputabit,
          ita quod si omnes <persName ref="#AldebrandusTrebiano">Ildebrandi</persName> ad
          refectionem turris solverint operas et expensas secundum quod statutum est per sententiam
          eiusdem episcopi, predicta pecunia seu pignus <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrando</persName> revertatur <note place="foot" n="g" xml:id="CCCCLXXXXII_n_007"
            >revertatur: <emph>corretto in reddantur dalla solita mano moderna</emph>.</note> ;
          alioquin de pecunia <persName ref="#AldebrandusTrebiano">Ildebrandi</persName> opere
          suorum hominum suppleantur, salva sententia eiusdem episcopi super exhibitione subsidii ab
          hominibus facienda quod neque ad <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrandum</persName> neque ad <persName ref="#UbaldusVallecla">Ubaldum</persName>
          spectare noscuntur. Volumus et mandamus ut lapides turris dirute, qui in communi hedificio
          vel domibus castellanorum <persName ref="#AldebrandusTrebiano">Ildebrandi</persName>
          apparent, <persName ref="#UbaldusVallecla">Ubaldo</persName> reddantur, nisi <persName
            ref="#UbaldusVallecla">Ubaldo</persName> iusta extimatio lapidum persolvatur. Omnia vero
          que de novo hedificata fuerint ab <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrando</persName> et nepotibus et hominibus suis in preiudicium <persName
            ref="#UbaldusVallecla">Ubaldi</persName> et consortum ipsius ad statum pristinum
          reducantur. Super honore autem vicedominatus taliter ordinatus <note place="foot" n="h"
            xml:id="CCCCLXXXXII_n_008">ordinatus: <emph>così nel testo per ordinatur o
              ordinamus</emph></note> , ut <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrandus</persName>
          <roleName>vicedominus</roleName> et consortes ipsius duas partes proventium <note
            place="foot" n="i" xml:id="CCCCLXXXXII_n_009">proventium: <emph>così nel testo per
              proventuum</emph></note> et reddituum omnium iuris, honoris vicedominatus
          competentium, tercia<supplied>m</supplied> vero parte<supplied>m</supplied>
          <persName ref="#UbaldusVallecla">Ubaldus</persName> cum consortibus suis pacifice habeant
          et quiete, omni iure et possessione castri <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName>
          in suo statu manentibus, ut <persName ref="#AldebrandusTrebiano">Ildebrandus</persName> et
          nepotes eius et <persName ref="#UbaldusVallecla">Ubaldus</persName> et sui consortes ipsum
          castrum et districtum ipsius, cum omni iure et pertinenciis suis, per Ecclesiam Lunensem
          libere possideant et quiete, sicut hactenus habuisse, tenuisse et possedisse noscuntur.
          Super omnibus vero aliis petitionibus, mutuis, actionibus et controversiis hinc inde
          propositis vel proponendis, tam super iure vicedominatus quam super castro <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> et possessione et pertinenciis suis, utrique parti
          perpetuo silentium duximus imponendum, precipientes utrique parti, sub predicta pena
            <measure quantity="300" unit="marca">CCC marcharum argenti</measure> et ex debito
          prestiti iuramenti, ut ea que premissa sunt fideliter <supplied>ob</supplied>servent et
          faciant observari; si quis autem contravenire presumpserit, sententiam excomunicationis
          incurrat et penam dictam fidem servanti pars infidelis exsolvat et, pena soluta, arbitrium
          et laudamentum et preceptum nostrum perpetuis temporibus inviolabiliter observentur.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXII_p_002" n="2"> Data et recitata apud <placeName ref="#Calci"
            >Calcem</placeName>, in palacio <orgName ref="#Calci_SS_Giovanni_Ermolao">plebis
            Calcensis</orgName>, presentibus <persName ref="#AldebrandusTrebiano"
            >Ildebrando</persName> et <persName ref="#UbaldusVallecla">Ubaldo</persName>
          suprascriptis, <roleName>domino</roleName>
          <note place="foot" n="l" xml:id="CCCCLXXXXII_n_010">domino: <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucho</persName>, <roleName>Lunensi
            episcopo</roleName>, et <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Andreacan">Andrea</persName>, <roleName>canonico</roleName>
          <orgName ref="#Roma_S_Giovanni_Laterano">Sancti Iohannis <note place="foot" n="m"
              xml:id="CCCCLXXXXII_n_011">Iohannis: <emph>da qui in avanti il testo prosegue nel
                margine inferiore della carta precedente (c. 370v.) con segno di richiamo costituito
                da una lettera a seguita da una croce</emph>.</note> Lateranensis</orgName>, et
            <roleName>presbytero</roleName>
          <persName ref="#Romeuspres">Romeo</persName>, <roleName>plebano de <placeName ref="#Vico"
              >Vico</placeName></roleName>, et <persName ref="#OrlandinusPorcaria"
            >Orlandino</persName> et <persName ref="#HermanusPorcaria">Hermano</persName>, eius
          filio, de <placeName ref="#Porcaria">Porcaria</placeName> et <persName
            ref="#GerardusVillani">Gerardo Villano</persName> de <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzana</placeName> et <persName ref="#BonaiunctaCascina">Bonaiuncta</persName>
          <roleName>iurisperito</roleName> de <placeName ref="#Cassina">Cascina</placeName> et
            <persName ref="#BennatusCalce">Bennato</persName> de <placeName ref="#Calci"
            >Calce</placeName> et aliis pluribus. <date when="1218-07-26">Dominice incarnationis
            anno M°CCXVIII, indictione V, VII kalendas augusti</date>.</p>


        <p xml:id="CCCCLXXXXII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXXXXII_st_001"/> Ego <persName ref="#MarcusUgonisnot"
          >Marcus</persName>, filius Ugonis de <placeName ref="#Cassina">Cascina</placeName>,
            <roleName>imperialis aule notarius</roleName>, predicta omnia, a <persName
            ref="#Silvesternot">Silvestro</persName>
          <roleName>notario</roleName> rogatus, per eius scedam a me visam et lectam, suo mandato et
          parabola scripsi et firmavi <note place="foot" n="n" xml:id="CCCCLXXXXII_n_012"><emph>Il
              testo riprende a c. 370r.</emph></note>.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCCCLXXXXII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCCCLXXXXII_p_004" n="4">
          <ptr target="#CCCCLXXXXII_st_002"/> (S.T.) Ego <persName ref="#Bonvisinusnot"
            >Bonvicinus</persName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName>, autenticum huius
          exempli vidi et legi et, sicut in autentico continebatur, ita in isto legi exemplo, preter
          quasdam partes quas transposui ignoranter, nichil addens vel minuens quod sensum mutet, et
          ideo exemplavi et proprio signo signavi <note>Autentica del documento 453-CCCCLXXXXII
            databile <date from="1217-07-27" to="1250-12-31" cert="medium">dal 1217 al 1250
              circa</date></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
