<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXIIII_385">
    <front xml:id="CCCCXXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">385</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXIIII_docDate">
        <date when="1257-02-13">1257 febbraio 13</date>, <placeName>Bolano (<term xml:lang="latin"
            >apud castrum de Bolano, in domo heredum quondam Henrici</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXIIII_regesto">
        <p>Guillicione del fu Giordano di Bolano, cede a Paganino, notaio di Santo Stefano, castaldo
          del vescovo di Luni Guglielmo, al prezzo di 44 soldi di imperiali, due pezzi di terra
          posti nel distretto di Bolano, in Caforcasi. Guillicione, che teneva tali beni in feudo
          dalla curia di Luni, li ottiene ora in affitto al censo annuale di due libbre d’olio.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 335r.-335v., cc. CCCXXVIIr.-CCCXXVIIv. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref> n. 424,
            p. 415.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Una parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXIIII. Librarum II olei ficti a Guiçolino.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXXIIII_div">
        <p xml:id="CCCCXXIIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1257-02-13">Anno a
            nativitate Eius M°CCLVII, indictione XV, XIII februarii</date>. <persName
            ref="#GuilincionusIordani">Guilliçionus quondam Iordanis de <placeName ref="#Bolano"
              >Bolano</placeName></persName> per se suosque heredes fecit finem et refutationem et
          pactum de non petendo et datum <persName ref="#Paganinusnot">Paganino
              <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName></persName>, castaldioni venerabilis patris
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName>, recipienti nomine episcopatus, de duabus petiis terrarum, cum
          omnibus super se positis, sitis in districtu <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName>,
          in loco dicto <placeName ref="#Caforcasi">Caforcasi</placeName>, uni quarum coheret
          superius <persName ref="#ConfortusCorvarini">Confortus</persName>, inferius <persName
            ref="#BotilionusCorvarini">Botilionus</persName>, ab utraque parte via publica; alii
          coheret superius et ab una parte suprascriptus <persName ref="#BotilionusCorvarini"
            >Botilionus</persName>, inferius via publica, ab alia parte <persName
            ref="#BonavitaPlaçio">Bonavita de <placeName ref="#Plaçio"
          >Plaçio</placeName></persName>, quas a Lunensi curia tenebat. Quam finem et refuationem
          promisit dictus <persName ref="#GuilincionusIordani">Guilliçionus</persName> per se
          suosque heredes suprascripto <persName ref="#Paganinusnot">Paganino</persName>, recipienti
          ut dictum est, perpetuo firmam habere et tenere et numquam in aliquo contravenire, de iure
          vel de facto, et ipsas terras deffendere ab omni contradicente persona, specialiter de suo
          dato et facto, sub obligatione bonorum et heredum suorum, sub pena <measure
            type="imperialium" quantity="30" unit="solidus">XXX soldorum imperialium</measure>, quam
          dare et solvere promisit suprascripto <persName ref="#Paganinusnot">Paganino</persName>,
          recipienti ut dictum est, si predicta non observaverit et quociens fuerit contraventum,
          confitendo se recepisse ab ipso <persName ref="#Paganinusnot">Paganino</persName>, dante
          nomine predicti episcopatus, pro precio suprascriptarum terrarum <pb n="335v"
            xml:id="fol_335v"/> aut hemponematarum sive melioramentorum ipsarum, <measure
            type="imperialium" quantity="44" unit="solidus">soldos XLIIII bonorum
            imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie. Ibidem incontinenti
          suprascriptus <persName ref="#Paganinusnot">Paganinus</persName>, nomine et vice predicti
          episcopatus, dedit et locavit ei suprascriptas terras, cum omnibus super positis et
          pertinenciis earum, ita ut ipse <persName ref="#GuilincionusIordani"
            >Guillizionus</persName> et sui heredes, ex se descendentes, habeant, teneant et
          fruantur suprascriptas terras, cum omnibus super positis et pertinenciis earum, dando et
          reddendo exinde annuatim curie Lunensi, de<note n="a" place="foot"
            xml:id="CCCCXXIIII_n_001"><term xml:lang="latin">de</term>: <emph>così nel testo per in,
              cfr. ad es. docc. 0383 (CCCCXXII) e 0384 (CCCCXXIII).</emph>.</note> curia de
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> vel districtu, ubi alii redditus episcopales
          dantur et consignantur, per totum mensem ianuarii, libras II olei, ad currentem libram
          curie de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, promittendo dictus <persName
            ref="#Paganinusnot">Paganinus</persName>, nomine et vice suprascripti domini episcopi et
          episcopatus, dictam locationem dicto <persName ref="#GuilincionusIordani"
            >Guilliçioni</persName>, recipienti pro se suisque heredibus, perpetuo firmam<note n="b"
            place="foot" xml:id="CCCCXXIIII_n_002"><term xml:lang="latin">firmam</term>:
              <emph>scritto su rasura.</emph>.</note> et ratam habere et tenere et non contravenire.
          Et pro predictis omnibus sic attendendis et observandis, ut dictum est, obligaverunt se,
          predictus <persName ref="#Paganinusnot">Paganinus</persName> bona episcopatus et dictus
            <persName ref="#GuilincionusIordani">Guilliçionus</persName> se suosque heredes et omnia
          sua bona, ad penam <measure type="imperialium" quantity="30" unit="solidus">soldorum XXX
            imperialium</measure>, quam pars que contra predicta venerit seu non observaverit parti
          fidem servanti solvere teneatur quociens in ipsam inciderit; et, ea soluta, predicta omnia
          in suo robore perseverent. Et nichillominus idem <persName ref="#GuilincionusIordani"
            >Guilliçionus</persName> teneatur ex ipsis terris Lunensi curie respondere sicut ante
          presentem contractum facere et respondere tenebatur. </p>
        <p xml:id="CCCCXXIIII_p_002" n="2">Actum apud castrum de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName>, in domo heredum quondam <persName ref="#HenricusBolano"
            >Henrici</persName>, presentibus <persName ref="#VivaldusCobia">Vivaldo de <placeName
              ref="#Cobia">Cobia</placeName></persName>, <persName ref="#Manzetinusscar"
            >Mançecino</persName>, <roleName>scariis curie</roleName>, <persName
            ref="#ConfortusCorvarini">Conforto</persName> et <persName ref="#BotilionusCorvarini"
            >Boteliono quondam Corvarini</persName>, testibus ad hec rogatis.</p>

        <p xml:id="CCCCXXIIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCCXXIIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Benedictusnot">Benedictus</persName>, <roleName>imperialis aule
            notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
