<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLV_416">
    <front xml:id="CCCCLV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">416</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLV_docDate">
        <date when="1236-08-26">1236 agosto 26</date>, <placeName>Capriliola (<term xml:lang="latin"
            >in arce de Capriliola</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLV_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo loca a Guido del fu Troppino di Vezzano il podere che ebbe
          un tempo Alberto di Porreto, posto in Porreto, al fitto annuale di 4 staia di frumento.
          Guido giura fedeltà al vescovo contro tutti eccetto che nei confronti dei figli di Atto di
          Fosdinovo. Se avrà discendenti di sesso femminile la tenuta del podere dovrà essere
          rinegoziata. La concessione costa 10 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 353v-354r., c. CCCXLIIIIv.-CCCXLVr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE, 1912</ref>, n. 455,
            pp. 463-464.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento contiene formule ceterate. Stesura <term xml:lang="latin">in
              mundum</term> databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di
            Lucca.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LV. Stariorum IIIIor frumenti, quod reddit Guido de Veçano de Fs(***)sq et est
              vasallus de loco de Poretulo.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLV_div">
        <p xml:id="CCCCLV_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1236-08-07"> M°CCXXXVI,
            indictione IX, die martis, VII kalendas septembris. </date>In arce de <placeName
            ref="#Caprigliola">Capriliola</placeName>, coram <persName ref="#ParensPasqualini"
              >Parente,<roleName> castaldione curie</roleName>
            <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName></persName>, et <persName
            ref="#ParentinusManzet">Parentino quondam Manzeti, <roleName>castaldione curie </roleName>
            <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuilielmusAttonis">Guilielmo quondam Attonis de <placeName ref="#Fosdinovo"
              >Fosdenova</placeName></persName>, <persName ref="#BonaiunctaBellandi">Bonaiuncta
            quondam Bellandi de <placeName ref="#Pulica">Puleca </placeName></persName>et <persName
            ref="#VenturaGratiani">Ventura quondam Gratiani </persName> de eodem loco, testibus
          rogatis. Per hoc publicum instrumentum clareat universis quod venerabilis <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopus</roleName></persName>, episcopatus sui vice et nomine, per se et suos
          successores dedit, cessit et locavit in perpetuum, ad affictum reddendum, <persName
            ref="#GuidoTroppini">Guidoni de <placeName ref="#Vezzano">Vezano </placeName>quondam
            Troppini</persName>, recipienti pro se et heredibus suis, masculis et feminis, ab eo
          descendentibus, totum podere totamque tenutam et possessionem quod et quam habuit et
          tenuit olim <persName ref="#AlbertusPorreto">Albertus de <placeName ref="#Porreto"
              >Porreto</placeName></persName> seu fuit ipsius <persName ref="#AlbertusPorreto"
            >Alberti</persName>, quicquid sit et quantumcumque et ubicumque et quocumque decurrat,
          in plano et in monte, situm in <placeName ref="#Porreto">Porreto</placeName> et alibi,
          agrum et cultum, plenum et vacuum, divisum et indivisum, cum accessibus et cetera; et
          promisit legitimam deffensionem et cetera, vel in locis consimilibus restituere, sicut pro
          tempore magis valuerit et cetera, et potestatem inde intrandi tenutam ei dedit et se
          interim eius nomine constituit possidere, reddendo exinde omni anno Lunensi curie, per
          mensem augusti, certum fictum IIII staria frumenti mundi, sicci et gretolati, delati et
          parati in curia <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>, ad granarium
          domini episcopi, ad starium legitimum fori de <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzana</placeName> tantum; tenetur esse fidelis et vassallus ipse et eius heredes
          descendentes, qui ex ipso podere habuerint, contra omnes homines domino episcopo et eius
          successoribus et curie Lunensi, exceptis tantum filiis quondam <roleName>domini
            </roleName><persName ref="#AttoFaucenova">Atti de <placeName ref="#Fosdinovo"
              >Fosdenova</placeName></persName>, si cum eis Lunensis episcopus haberet guerram vel
          vellet eos offendere; et taliter eidem domino episcopo fidelitatem iuravit; et, si in
          heredibus feminis hoc podere remaneret, debeant concordare cum curia Lunensi, sicut
          consuetum est, facere in consimilibus de poderibus curie, que remanent in feminis; et fuit
          confessus se inde <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus"> X soldos
            imperialium</measure> servicium recepisse. Ambe partes hec omnia suprascripta, inter se
          vicissim stipulantes, attendere et observare perpetuo promisere, per se, suos successores
          dominus episcopus, idem <persName ref="#GuidoTroppini">Guido </persName> pro se et
          heredibus suis, nec contravenire, sub pena <measure type="Imperiales" quantity="40"
            unit="solidus"> XL soldorum imperialium </measure> solvenda parti simul cum sorte
          quociens incidetur in eam; et, ea soluta, rato manente pacto. <pb n="354r"
            xml:id="fol_354r"/>
        </p>
      </div>
      <div xml:id="CCCCLV_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCCCLV_p_002" n="2">
          <ptr target="#CCCCLV_st_001"/> Ego <persName ref="#HengeramusParentisnot">Hengheramus
            quondam Parentis de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>,
              <roleName>palacii sacri notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName
            ref="#Bonencontrusnot"> Bonencontro de <placeName ref="#Soliera">Soleira</placeName>
          </persName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et in eius contractibus et
          inbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et autenticavi et in formam publicam
          redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a domina <note n="a"
            place="foot" xml:id="CCCCLV_n_001">domina: <emph> così nel testo per
            </emph>domino.</note>
          <persName ref="#Bonaiunctaiud"> Bonaiuncta de <placeName ref="#PodioLucca">Podio de
              Luca</placeName>, <roleName>iudice </roleName></persName> in <orgName
            ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane
            </placeName></orgName> pro venerabili patre domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo
              <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, et <orgName ref="#Lucca_comune"
              ><placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> communi</orgName>, de qua auctoritate
          constat per instrumentum publicum factum manu <persName ref="#Alcheriusnot">Alcherii
              <roleName>notarii </roleName>
            <placeName ref="#Lucca">de Luca</placeName>. </persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 416-CCCCLV databile tra il 1270 e il
            1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca. <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"> </date></note>
        </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
