<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXII_373">
    <front xml:id="CCCCXII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">373</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXII_docDate">
        <date when="1204-07-09">1204 luglio 9</date>, <placeName>Ceparana (<term xml:lang="latin">in
            ecclesia de Cepparana</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXII_regesto">
        <p>Martino e Passatore, consoli di Bolano, col consenso degli uomini di quella comunità e
          degli altri consoli, promettono al vescovo di Luni Gualtiero di abitare nel castello di
          Bolano in tempo di guerra e di pace. La pena, per chi viene meno all’impegno, è di 20
          soldi di imperiali. Segue il <emph>breve consulum</emph>.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 330r-330v., cc. CCCXXIIr.-CCCXXIIv. secondo la numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>n. 412;
              <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1979-1988</ref>, I, pp. 39-42, VII.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood. </note>
          <note>Il giorno non può essere 11 luglio, perché nel 1204 cadeva di domenica e non <emph>
              die veneris</emph>. Dobbiamo quindi considerare XI come errore del copista e leggere
            IX, giorno che cadeva appunto di venerdì.</note>

        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCCXII.
              Statutum et iuramentum consulum de Bolano. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXII_div">
        <pb n="330r" xml:id="fol_330r"/>
        <p xml:id="CCCCXII_p_001" n="1"><ptr target="#CCCCXII_st_001"/> In Dei nomine, amen. <date
            when="1204-07-11">Anno a nativitate Eius M°CCIIII, indictione VII, die veneris, XI
            mensis iulii</date>, presentibus testibus infrascriptis. <persName ref="#MartinusSerra"
            >Martinus</persName> et <persName ref="#Passador">Passator</persName>,
            <roleName>consules</roleName> de <placeName ref="#Bolano"> Bolano</placeName>, pro se et
          omnibus hominibus de <placeName ref="#Bolano"> Bolano</placeName>, de consensu et
          voluntate <persName ref="#UbertusBurcione">Uberti de <placeName ref="#Burcione"
              >Burcione</placeName></persName>, <persName ref="#Rimignonis">Rimignonis</persName>,
            <persName ref="#Bolanellus">Bolanelli</persName>, <persName ref="#Sigebaldus"
            >Sigebaldi</persName>, <persName ref="#VivianusGuerceto">Viviani de <placeName
              ref="#Guerceto">Guerceto</placeName></persName>, <persName ref="#PluvianusAgnetulo"
            >Pluviani de <placeName ref="#Agnetulo">Agnetulo</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuidoSerra">Guidonis de <placeName ref="#SerraBol">la
          Serra</placeName></persName>, <persName ref="#RusticellusEcclesia">Rustigelli de
              <placeName ref="#Ecclesia">Ecclesia</placeName></persName>, <persName
            ref="#IordanusTurola">Iordani de <placeName ref="#Turola">Turola</placeName></persName>
          et <persName ref="#VeclusCarpenetolo">Vecli de <placeName ref="#Carpenetolo"
              >Carpenetolo</placeName></persName>, ibi presentium, et aliorum hominum de <placeName
            ref="#Bolano"> Bolano</placeName>, ut dicebant, promiserunt domino <persName
            ref="#Gualterius">Walterio</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName>,
          habitare in castro <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName> per guerram semper, sicut
          est antiquitus ordinatum, et per pacem semper, ad voluntatem domini episcopi; et quicumque
          de hominibus de <placeName ref="#Bolano"> Bolano</placeName> ita non attenderet, teneatur
          solvere, nomine pene, <measure type="imperialium" quantity="20" unit="solidus">soldos XX
            imperialium</measure>, rato manente pacto, de qua pena medietas sit domini episcopi et
          alia medietas consulum de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, qui pro tempore
          fuerint. Ibi erant similiter consentientes consulibus <persName ref="#ValentinusCepparana"
            >Valentinus de <placeName ref="#Ceparana">Cepparana</placeName></persName>, <persName
            ref="#BonvassallusCobiata">Bonvassallus de <placeName ref="#Cobiata"
            >Cobiata</placeName></persName>, <persName ref="#TempusSerra">Tempus de <placeName
              ref="#SerraBol">la Serra</placeName></persName> et <persName ref="#PiçolbonusSerra"
            >Piçolbonus de <placeName ref="#SerraBol">la Serra</placeName></persName>.</p>

        <p xml:id="CCCCXII_p_002" n="2">Actum est in <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">ecclesia de
              <placeName ref="#Ceparana">Cepparana</placeName></orgName>, sollempni cum
          stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <roleName>donnus</roleName>
          <persName ref="#Rollandusabb">Rollandus</persName>, <roleName>abbas</roleName>
          <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">de <placeName ref="#Ceparana"
            >Cepparana</placeName></orgName>, <persName ref="#Gerardusvic">Gerardus</persName>
          <roleName>vicedominus</roleName>, <persName ref="#MançetusTivenia">Manzetus de <placeName
              ref="#Tivegna">Tivegna</placeName></persName> et <persName ref="#BonalberguscastB"
            >Bonalbergus</persName>, tunc <roleName>castaldus</roleName> de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName>.</p>

        <p xml:id="CCCCXII_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus</persName>,
            <roleName>Sacri Palacii et Lunensis curie notarius</roleName>, interfui et, rogatus,
          feci inde duas cartas uno tenore: «Ego talis iuro ad sancta evangelia portare consulatum
          de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> ad honorem et voluntatem domini episcopi et
          ad bonum et salvamentum omnium hominum, qui per consulatum de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName> distringuntur, a festo Sancti Petri usque ad annum; et VIII diebus
          ante exitum mei consulatus eligam alios consules, cum consilio et voluntate domini
          episcopi vel ministerialis ipsius, quos credidero plus ydoneos ad portandum ipsum
          consulatum: qui electi teneantur iurare, ut dictum est, consulatum. Et lamentancias mihi
          factas diffiniam antequam exeam de consulatu, prout mihi fuerit visum per rationem vel per
          convenienciam que placeat partibus, exceptis illis lamentanciis de quibus fuerit ad
          dominum episcopum appellatum; et illas lamentancias, quas non potero in meo consulatu
          finire, resignabo et nunciabo sequentibus consulibus, per<note n="a" place="foot"
            xml:id="CCCCXII_n_001"><term xml:lang="latin">per</term>: <emph>così nel testo per
              qui</emph>.</note> quam cicius poterint teneantur illas finire, ut dictum est. Penas
          et banda, que ordinavero, tollam et non reddam, que talia sunt, videlicet: si infra iuram
          studiose fiant, de sanguine <measure type="imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos
            V</measure>, de livido <measure type="imperiales" quantity="2" unit="solidus">soldos
            II</measure>, de assaltu <measure type="imperiales" quantity="2" unit="denarium"
            >denarios XII</measure>; si quis acceperit arma contra vicinum suum, perdat <measure
            type="imperiales" quantity="12" unit="denarium">denarios XII </measure>; de furto infra
          iuram, a <measure type="imperiales" quantity="6" unit="denarium">VI denariis </measure>
          supra perdat <measure type="imperiales" quantity="10" unit="solidus">soldos X</measure> et
          furtum emendet in voluntate consulum, extra iuram, <measure type="imperiales" quantity="2"
            unit="solidus"> soldos II</measure> et dampnum emendet in laude consulum; a <measure
            type="imperiales" quantity="6" unit="denarium"> VI denariis</measure> infra, sit in
          voluntate consulum; de guasto vel talia infra districtum <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>, facto alicui de districtu <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>, perdat <measure type="imperiales" quantity="5" unit="solidus"
            >soldos V</measure> et non recipiatur in districtu <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName> ad habitandum, nisi prius iniuriam passo satisfecerit, secundum
          voluntatem consulum et castaldi. Homicide et incendiarii<note n="b" place="foot"
            xml:id="CCCCXII_n_002"><term xml:lang="latin">incendiarii</term>: <emph>la seconda i
              aggiunta in sopralinea con segno di richiamo.</emph>.</note> et proditores castri de
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> vel alicuius terre domini episcopi secundum
          voluntatem domini episcopi puniantur; de homicidio et incendio facto de hominibus de
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> in districtu <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName> non recipiatur habitator in <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName> qui illud faceret, nisi prius satisfecerit propinquis defuncti vel
          passo iniuriam et dampnum incendii; ab hiis bandis excipiuntur pueri minores XIIII annorum
          et masnada domini episcopi. Si quis non habitaret in castro <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>, sicut est ordinatum antiquitus, perdat <measure type="imperiales"
            quantity="20" unit="solidus">soldos XX</measure>; si quis castellanus de <placeName
            ref="#Bolano">Bolano</placeName> habitaret alibi et non faceret hanc habitationem, ut
          dictum est, auferam de bonis eius usque in <measure type="imperiales" quantity="20"
            unit="solidus">soldos XX</measure> pro qualibet habitatione, si habet <supplied
            reason="omitted">al</supplied>iunde in districtu <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>; alie pene et banda relinquantur in arbitrio castaldionis et
          consulum. De omnibus bandis sit medietas curie et alia medietas consulum, exceptis
          homicidiis, incendiis et proditoribus<note n="c" place="foot" xml:id="CCCCXII_n_003"><term
              xml:lang="latin">exceptis homicidiis, incendiis et proditoribus</term>: <emph>così nel
              testo</emph>.</note>, qui domino episcopo relinquuntur, ut dictum est, puniendi; et
          qui non habet unde banda persolvat in arbitrio castaldi et consulum puniatur<note n="d"
            place="foot" xml:id="CCCCXII_n_004"><term xml:lang="latin">puniatur</term>: <emph>lo
              scriba ha probabilmente alterato l’ordine delle parole che forse nell’antigrafo era il
              seguente persolvat et puniatur in arbitrio castaldi et consulum.</emph>.</note>. Hec
          omnia observabo bona fide, sine omni fraude, ad voluntatem et ad honorem domini episcopi
          et ad utilitatem hominum de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>; et si quando
          placuerit domino episcopo, cum consilio consulum de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName>, <pb n="330v" xml:id="fol_330v"/> addere aliquid vel minuere, de
          addito tenear et de diminuto absolvar<note n="e" place="foot" xml:id="CCCCXII_n_005"><term
              xml:lang="latin">absolvar</term>: <emph>r corretto su t</emph>.</note>. Bailiam castri
          de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> non dabo alicui episcopo donec exhibeat
          securitatem loci et nisi sit catholice electus; rationes et honores <orgName
            ref="#Ceparana_S_Venanzio">ecclesie beati Venancii de <placeName ref="#Ceparana"
              >Cepparana</placeName></orgName> salvabo et guardabo ad meum posse bona fide et sine
          omni fraude. Ego iurator iuro obedire omnia precepta consulum, que mihi fecerit, pro bono
          et honore domini episcopi et terre de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, et
          recipere consulatum quando fuero electus consul et dare consulibus consilium melius quod
          cognovero super factis terre de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> et domini
          episcopi, sine fraude, quando a me quesierint consilium; et omnes qui sunt sub isto
          consulatu ad honorem domini episcopi et <orgName ref="#Bolano_comune">communis de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName></orgName> salvabo et guardabo et adiuvabo infra iuram».</p>

        <p xml:id="CCCCXII_p_004" n="4">Factum est hoc breve cum consilio et voluntate domini
            <persName ref="#GualEpLuni">Walterii</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName>, ibi presentis, <date when="1204-07-09">anno a nativitate Domini M°
            CCIIII, indictione VII, die veneris, IX intrante iulio</date>, in <orgName
            ref="#Ceparana_S_Venanzio">ecclesia de <placeName ref="#Ceparana">
            Cepparana</placeName></orgName>, sollempniter. Ibi fuerunt rogati testes <persName
            ref="#Gerardusvic"> Gerardus</persName>
          <roleName>vicedominus</roleName>, <persName ref="#RogerinusSarzana">Rogerinus de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#PanizariusZovagallo"> Panizarius de <placeName ref="#Zovagallo"
              >Zovagallo</placeName></persName>, <persName ref="#MançetusTivenia"> Manzetus de
              <placeName ref="#Tivegna">Tivegna</placeName></persName> et alii plures. Ibi
          iuraverunt consulatum, ut supra legitur, <persName ref="#MartinusSerra">Martinus de
              <placeName ref="#SerraBol">la Serra</placeName></persName> et <persName
            ref="#Passador"> Passator</persName>, <roleName>tunc consules</roleName>, qui hec omnia
          fecerunt et ordinaverunt cum iamscripto domino episcopo et cum parte vicinancie, ibi
          presentis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
