<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXXVI_407">
    <front xml:id="CCCCXXXXVI_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">407</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXXVI</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCXXXXVI_docDate">
        <date when="1220-03-20">1220 marzo 20</date>, <placeName> Sarzanello (<term xml:lang="latin"
            >in castro Sarzane, in curia episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXXVI_regesto">
        <p> Il marchese Guglielmo Malaspina, figlio del marchese Morroello, a beneficio della sua
          anima e per le offese arrecate alla chiesa di Luni, lascia in testamento al vescovo di
          Luni Marzucco tutto quello che possiede nei distretti di Vezano, Ponzano, Madrognano,
          Follo, Valeriano, Vesigna, Carpena, Polverara e <term xml:lang="latin">Bivilione</term>.
          Contestualmente il vescovo investe Guglielmo di tutti i suddetti beni in feudo,
          ricevendone il giuramento di fedeltà. </p>

      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXXVI_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 349r.-349v., cc. CCCXLv.-CCCXLIr. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 446,
            pp. 455-456, con data 25 marzo. </p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              XLVI. Concessionis a domino Guilielmo, marchione Malaspina, de sua parte Veçani,
              Carpine et Ponçani et in quibusdam aliis terris.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXXVI_div">
        <p xml:id="CCCCXXXXVI_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <persName
            ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName>, <persName ref="#GuililemusMalaspina"
              ><roleName>Dei gratia marchio Malaspina</roleName></persName>, <persName
            ref="#GuililemusMalaspina">filius quondam Morroelli <roleName>marchionis
              Malaspine</roleName></persName>, eger corpore, sanus tamen mente, faciens et condens
          legitimum testamentum ac disponens de rebus suis et adhibens omnia que in testamento
          debent sollempniter adhiberi, inter cetera que in dicto testamento fecit, statuit et
          ordinavit, venerabili patri <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucho</persName>,
            <persName ref="#MarzuccusEpLuni"><roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>,
          recipienti pro se et eius successoribus et pro Lunensi episcopatu, in perpetuum, pro
          salute et remedio anime sue et quia in multis Lunensem ecclesiam et rationes ipsius
          ecclesie offendit, in recompensatione ipsarum offensionum, inrevocabiliter, causa mortis
          donavit et legavit atque obtulit totum et quicquid habet in <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName> et curia et districtu <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>
          et in <placeName ref="#Ponzano">Ponzano</placeName> et districtu et in <placeName
            ref="#Madrognano">Madrognano</placeName> et districtu et in <placeName ref="#Folo"
            >Folo</placeName> et in <placeName ref="#Valerano">Vallerano</placeName> et in
            <placeName ref="#Vesigna">Visigna</placeName> et in <placeName ref="#Carpena"
            >Carpena</placeName> et in <placeName ref="#Polverara">Polverara</placeName> et in
            <placeName ref="#Bivilione">Bivilione</placeName>, et in curiis et districtu predictorum
          locorum, in turribus, domibus, cassaris, castris, <pb n="349v" xml:id="fol_349v"/> villis,
          iurisdictione et honoribus, hominibus et rebus omnibus, agris, cultis, plenis, vacuis,
          divisis et indivisis, nemoribus, aquis, venationibus et in omnibus et singulis que ibi
          sunt et erunt et ad eum pertinent quoquo modo, ita ut exinde iamscriptus dominus episcopus
          suique successores possint facere quicquid voluerint sine omni iamscripti domini Guilielmi
          suorumque heredum contradictione. Item cessit et tradidit, obtulit et donavit predictus
          dominus Guilielmus, per se suosque heredes, iamscripto domino episcopo, recipienti pro se
          et suis successoribus et pro predicto episcopatu seu episcopio, omnia iura omnesque
          actiones utiles et directas, reales, personales et mixtas, quas habet iamscriptus dominus
          Guilielmus in predictis et singulis predictorum, constituendo ipsum episcopum procuratorem
          et dominum pro predicto episcopatu in rem suam, et constituit se predicta et singula
          predictorum nomine iamscripti domini episcopi et episcopatus possidere et quasi. Item
          promisit per stipulationem iamscripto domino episcopo, recipienti pro se et suis
          successoribus et pro predicto episcopatu, sub pena dupli eius quod evictum fuerit, sive
          totum sive pars sive aliquid, et dampna reficere et expensas et interesse etiam singulare,
          credendo de dampno et expensis et interesse simplici verbo iamscripti domini episcopi
          suorumque successorum, sine alio honere probationis, renunciando omni iuri et legum
          auxilio. Hec omnia iamscripta et singula iam dictus dominus Guilielmus fecit iure
          testamenti; et, si non valet iure testamenti, valeat de iure codicillorum vel saltim
          alterius ultime voluntatis. Post hec omnia iamscripta, iamscriptus <persName
            ref="#MarzuccusEpLuni"><roleName>dominus episcopus</roleName> Marzucus</persName>, per
          se suosque successorres et pro predicto episcopio, investivit iam dictum <persName
            ref="#GuililemusMalaspina"><roleName>dominum</roleName></persName>
          <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmum <roleName>marchionem</roleName></persName>
          et dedit ei, recipienti pro se et suis heredibus, predicta omnia et singula, que supra
          donavit, nomine recti et honorifici feudi, ad usum Lunensis curie, et promisit iamscriptus
          dominus <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName> suprascripto domino
          episcopo facere fidelitatem contra omnes homines ad voluntatem iamscripti domini episcopi
          suorumque successorum. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXXVI_p_002" n="2"> Acta sunt hec omnia iamscripta in <placeName
            ref="Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, in curia iamscripti domini episcopi,
          sollempni cum stipulatione. <date when="1220-03-20">Anno a nativitate Domini M°CCXX,
            indictione VIII, die veneris, XIII kalendas aprilis</date>, presentibus <persName
            ref="#Ubalduscan">Ubaldo</persName>,<persName ref="#Ubalduscan"><roleName> Lunensi
              canonico</roleName></persName>, <persName ref="#RollanduspresVerr"
              ><roleName>presbytero</roleName> Rollando</persName> de <placeName
            ref="#VerrucolaBosi">Verucola</placeName>, <persName ref="#OddoBurcione">Oddo de
              <placeName ref="#Burcione">Burcione</placeName> quondam Lombardelli</persName>,
            <persName ref="#Ugolinetus">Ugolineto</persName>, <persName ref="#ZoccusParreca"
            >Zocco</persName> de <placeName ref="#Parreca">Parreca</placeName>, <persName
            ref="#MançetuscastSarz">Manzeto <roleName>castaldo curie</roleName></persName> de
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, <persName ref="#PlebanetuscastroSarz"
            >Plebaneto de <placeName ref="Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>,
            <persName ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petro filio Bernardini de Herbera</persName>
          <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCXXXXVI_n_01">
            <term xml:lang="latin"> Herbera </term>
            <emph> : così nel testo. </emph>
          </note> , <persName ref="#Feleçinus">Feleçino</persName> et aliis a iamscripto <persName
            ref="#GuililemusMalaspina"><roleName>domino</roleName> Guilielmo</persName> testibus ad
          hec rogatis et legitime vocatis. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXXVI_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCXXXXVI_st_001"/> Ego <persName ref="#Prefectusnot">Prefectus,
              <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis
          omnibus interfui et, rogatus ab iamscriptis contrahentibus, scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
