<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXIII_435">
    <front>

      <titlePart type="numerazioneNuova">435</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXIII_docDate">
        <date when="1222-01-25">1222 gennaio 25</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in castro Sarzane, ante portam domignoni</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXIII_regesto">
        <p> Il giudice della curia di Luni Iacopino chiede al notaio Prefetto di pubblicare le
          testimonianze fatte al vescovo di Luni Norandino su Tivegna, nella lite che il vescovo
          aveva con il vicedomino Aldeprando. Il vescovo intende provare che Aldeprando gli promise
          di non recargli alcun danno riguardo alla torre o castello di Tivegna, che egli aveva in
          custodia, e di riconsegnargliela quando richiesta. Seguono le testimonianze.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 361v.-362v., cc. CCCLIIv.-CCCLIIIv., secondo la numerazione originale.</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressochè integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 473, pp. 481-484.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note> Parte del documento è stata letta con l'ausilio della luce di Wood. </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXIII. Testes contra Aldebrandum vicedominum pro Tivegna.</term></p>
        </div>
      </div>

    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXIII_div">
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. Presentia bonorum hominum,
          testium rogatorum, quorum nomina in fine huius cartule leguntur,
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#Iacopinusiud">Iacopinus</persName>, <roleName>Lunensis curie
            iudex</roleName>, mihi <persName ref="#Prefectusnot">Prefecto</persName>
          <roleName>notario</roleName> precepit ut publicarem testes infrascriptos datos a
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#IacopinusNorandiniiud">Noradino</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, contra <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandum</persName>
          <roleName>vicedominum</roleName> ad litem futuram super eo quod dictus dominus episcopus
          studuit se probare quod dedit <placeName ref="#Tivegna">Tivegniam</placeName> et turrim
          ipsius castri eidem <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> in guardiam, et
          super eo quod dicit idem dominus episcopus et studuit se probare quod dictus <persName
            ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> promisit eidem domino episcopo quod
          iamdictus dominus episcopus et episcopatus nullam offensam, nullum gravamen nec
          impedimentum haberet de ipsa turre vel castro dum dictus <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprandus</persName> ipsam custodiam et guardiam teneret, et quod idem Aldeprandus
          predictum castrum et turrem predictam eidem domino episcopo sine aliqua contradictione
          redderet quandocumque idem dominus episcopus ipsam turrem de <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnia</placeName> et castrum vellet et ab eodem <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprando</persName> peteret. Quorum testium dicta sunt hec.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_002" n="2">
          <persName ref="#Lealiscons">Lealis</persName>, <roleName>consul de <placeName
              ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></roleName>, iuratus, testatur et dixit.
          Interrogatus si fuit presens ubi <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName>
          <roleName>vicedominus</roleName> rogavit <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#IacopinusNorandiniiud">Noradinum</persName>, <pb n="362r"
            xml:id="fol_362r"/>
          <roleName>Dei gratia Lunensem episcopum</roleName>, ut idem dominus episcopus commendaret
          dicto <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> ad custodiendum castrum de
            <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> et turrem ipsius castri, respondit quod
          sic. Interrogatus quo loco fuit hoc, respondit quod hoc fuit citra <placeName
            ref="#Liccia">Licias</placeName>, prope <orgName ref="#Zulliano_S_Giacomo">hospitale de
              <placeName ref="#Zulliano">Zulliano</placeName></orgName>, scilicet in via subtana,
          iuxta glaream fluminis <placeName ref="Vara">Vare</placeName>. Interrogatus si ipse
            <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> promisit ipsam turrem et castrum
          predictum de <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> reddere predicto domino
          episcopo quandocumque vellet idem dominus episcopus et ab eo peteret, respondit quod sic;
          et hoc idem testis audivit et vidit ipsum <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprandum</persName> promittentem et confitentem; et insuper promisit iamdictus
            <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> eidem domino episcopo quod de
          predicto castro et turre de <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> non haberet
          ullum gravamen nullamque offensam neque impedimentum; et hec omnia promisit iamdictus
            <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> predicto domino episcopo
          attendere et observare, sub pena <measure type="marcus" quantity="1000" unit="argentus">M
            marcharum argenti</measure>, obligando pro ipsa pena eidem domino episcopo omnia bona
          sua que habebat in Lunensi episcopatu. Et post hec, incontinenti, predictus dominus
          episcopus secessit seorsum ab aliis cum eodem teste et <persName ref="#AttolinusCacti"
            >Attolino quondam Caccii</persName> et <persName ref="#HenricusGuerini">Henrico quondam
            Guerini</persName> et duobus de consulibus <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnie</placeName> et <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> predicto
          et cum IIII or vel tribus de castellanis <placeName ref="#Tivegna">Tivegnie</placeName>,
          et tunc dictus dominus episcopus dixit iamscripto <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprando</persName>: «<persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprande</persName>, ego
          multum te diligo, hanc custodiam tu vis. Ego nollem ut acciperes, cave tibi quomodo
          accipias». Et tunc respondit <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName>:
          «Melius decet me habere custodiam huius castri quam alium hominem, quoniam custodiam dicti
          castri teneor facere cum uxore quondam cosini mei <persName ref="HenricusAldeprandi"
            >Henrici</persName> usque ad carnislevamen proxime, quod est terminus X annorum ipsius
          custodie secundum pactionem <name type="familia" ref="#AdelbertiFamilia">Aldebertorum</name>». Et tunc
            <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> dixit predicto domino episcopo:
          «Domine, promitto vobis, sub dicta pena, quod vos usque tunc non habebitis de ipso castro
          nec de ipsa turre ullum gravamen nec impedimentum nec offensam aliquam, et postea, ab inde
          in antea, de ipso castro et turre ero ad vestram voluntatem». Quibus peractis, predictus
          dominus episcopus de omnibus predictis habuit consilium cum illis predictis qui secum ibi
          erant presentes et, habito eorumdem consilio, iamdictus dominus episcopus de propria
          voluntate et consilio eorumdem tradidit et concessit iamdicto <persName
            ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> suprascriptum castrum et turrem de
            <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> et commendavit sub dicta pena, et ipse
            <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> sub dicta pena iamscripto domino
          episcopo suprascriptum castrum et turrem reddere promisit quandocumque vellet idem dominus
          episcopus. Item dixit quod, rogatu dicti <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprandi</persName>, iamscriptus dominus episcopus precepit dictis consulibus et
          hominibus de <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName>, qui ibi presentes erant, ut
          eidem <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> de precepto ipsius domini
          episcopi obedirent et ut dicti consules preciperent aliis hominibus de <placeName
            ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> ut eadem facerent. Interrogatus si tunc <persName
            ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> statim secessit a predicto domino episcopo
          et a predictis pro dicta custodia iamdicti castri et turris accipienda, respondit quod
          sic; tamen non vidit quando intravit dictum castrum, quoniam ipse testis remansit cum
          predicto domino episcopo. Item dixit quod publica fama est <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnie</placeName> et <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> quod dictus
            <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> habuit et recepit predictum
          castrum et turrem de <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> in custodiam a
          iamscripto domino episcopo; et ita fertur ab hominibus predictorum locorum.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_003" n="3">
          <persName ref="#HenricusGuerini">Henricus quondam Guerini</persName>, iuratus, testatur.
          Interrogatus diligenter de omnibus suprascriptis, respondit et dixit per omnia ut supra
          dixit <persName ref="#Lealiscons">Lealis</persName>, tantum minus quod non recordatur de
          quantitate iamscripte pene, set dixit quod bene vidit dictum <persName
            ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandum</persName> obligare eidem domino episcopo omnia bona
          sua pro predictis omnibus observandis que iamscriptus <persName ref="#Lealiscons"
            >Lealis</persName> dixerat superius, et tantum plus dixit quod predictus dominus
          episcopus precepit, de rogatu ipsius <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprandi</persName>, consulibus de <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName>
          <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCLXXIII_n_001"><term>Tivegnia</term>: <emph>segue ut,
              ripetuto poco dopo</emph>.</note> ut, nomina quorum consulum ignorat, et aliis
          hominibus de <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName>, qui ibi erant, ut ipsi
            <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> pro iamscripto domino episcopo et
          vice eius obedirent et ut aliis hominibus de <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnia</placeName> preciperent ut eidem <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprando</persName> pro iamscripto domino episcopo et vice eiusdem domini episcopi
          obedirent, et insuper dixit quod dictus <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprandus</persName> ibidem predictam custodiam iamdicti castri et turris pro
          iamscripto domino episcopo et vice ipsius domini recepit <note place="foot" n="b"
            xml:id="CCCCLXXIII_n_002"><term>recepit</term>: rec <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note> ad custodiendum. Verumptamen de termino carnislevaminis
          nichil scit, ut supra dixit <persName ref="#Lealiscons">Lealis</persName>; de aliis
          interrogatus, respondit quod nichil aliud inde scit.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_004" n="4">
          <persName ref="#AttolinusCacti">Attolinus quondam Caccii</persName>, <roleName>consul de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></roleName>, iuratus, testatur.
          Interrogatus diligenter de omnibus suprascriptis capitulis, dixit per omnia et in omnibus
          ut supra dixit predictus <persName ref="HenricusAldeprandi">Henricus</persName>.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_005" n="5">
          <persName ref="#Tedaldinus">Tedaldinus</persName>, iuratus, testatur. Interrogatus de
          omnibus suprascriptis capitulis, respondit et dixit quod dictus dominus episcopus cum
          quibusdam suis <pb n="362v" xml:id="fol_362v"/> militibus, scilicet <persName
            ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName>
          <roleName>vicedomino</roleName> et <persName ref="#Lealiscons">Leale</persName>, <persName
            ref="#HenricusGuerini">Henrico quondam Guerini</persName> et <persName
            ref="#AttolinusCacti">Attolino</persName> suprascriptis et quibusdam aliis expectabant
          ad suprascriptas <placeName ref="#Liccia">Licias</placeName> consules de <placeName
            ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> et quosdam alios castellanos de <placeName
            ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName>, et cum venerint ibi tunc ad predictum dominum, tunc
          iamscriptus dominus episcopus petiit ab eis turrim et castrum de <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnia</placeName>, et quia tunc tam cito non reddiderunt ei ipsum castrum et turrim,
          ut voluit, dictus dominus episcopus iratus fuit. Postea quasi incontinenti ibi prope
          dictus dominus episcopus, ut audivit dici, dedit dictum castrum et turrim in custodia
          predicto <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> vicedomino et precepit
          iamscriptus dominus episcopus consulibus de <placeName ref="#Tivegna"
          >Tivegnia</placeName>, ut audivit dici, quod deberent obedire iamscripto <persName
            ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName> pro predicto domino episcopo et ut
          preciperent ipsi consules hominibus de <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName>, ex
          parte dicti domini episcopi, ut eidem <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprando</persName> obedirent. Et sic tunc eadem die statim dictus <persName
            ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName> cum dictis consulibus et hominibus de
          Tivegnia, qui ibi erant, ut vidit, adiverunt ad predictum castrum et, cum ibi fuerunt,
          predicti consules congregaverunt homines de <placeName ref="#Tivegna"
          >Tivegnia</placeName>, prout idem testis vidit, et preceperunt hominibus de <placeName
            ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> ut eidem <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprando</persName> obedirent vice domini episcopi et tanquam domino episcopo
          iamscripto facere deberent; et sic statim dictus <persName ref="#Aldeprandusvic2"
            >Aldeprandus</persName> in tali modo recepit dictam custodiam iamscripti castri et
          turris, ut credit, et fecit idem <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName>
          descendere turrixanum de turre iamscripta et misit ibi alium, qui ibi stetit, et renovavit
          banda in eodem castro cum predictis consulibus. Et dicit quod publica fama est in
            <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> et in <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzana</placeName> quod dictus <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName>
          tenebat et habebat iamscripti castri et turris guardiam pro predicto domino episcopo.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_006" n="6">
          <persName ref="#GuilieccionusTivegnia">Guilieccionus <note place="foot" n="c"
              xml:id="CCCCLXXIII_n_003"><term>Guilieccionus</term>: <emph>la prima c scritta in
                sopralinea</emph>.</note> de <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnia</placeName></persName>, iuratus, testatur. De omnibus predictis respondit et
          dixit quod audivit et vidit quod consules de <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnia</placeName> qui <note place="foot" n="d" xml:id="CCCCLXXIII_n_004"><term>quod
              consules-qui</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> preceperunt hominibus de
            <placeName ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName> ex parte iamscripti domini episcopi ut
          obedirent <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando</persName>
          <roleName>vicedomino</roleName> pro iamscripto domino Lunensi episcopo et vice et nomine
          ipsius episcopi, et dicit quod publica fama est in <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegnia</placeName> quod <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprandus</persName>
          <roleName>vicedominus</roleName> iamscriptus quod <note place="foot" n="e"
            xml:id="CCCCLXXIII_n_005"><term>quod Aldeprandus-quod</term>: <emph>così nel
              testo</emph>.</note> dictum castrum et turrem habet in custodia et custodit pro
          iamscripto domino episcopo.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_007" n="7">
          <persName ref="#IacobusSala">Iacobus de <placeName ref="#Sala"
          >Sala</placeName></persName>, iuratus, testatur. Interrogatus diligenter de omnibus
          iamscriptis capitulis, respondit et dixit per omnia et in omnibus ut supra dixit
          iamscriptus <persName ref="#HenricusAldeprandi">Henricus</persName>.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_008" n="8"> Recitata et publicata sunt hec dicta iamscriptorum
          datorum testium in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, ante portam
          domignoni ipsius castri, sollempniter. <date when="1222-02-08">Anno a nativitate Dei
            M°CCXXII, indictione X, die martis, VIII kalendas februarii</date>. Presentes fuerunt ad
          hanc dictam publicationem iamscriptorum testium, rogati et vocati,
            <roleName>presbyter</roleName>
          <persName ref="#Bonaiunctaarc">Bonaiuncta</persName>
          <roleName>Lunensis archipresbyter</roleName>, <persName ref="#RogerinusSarzana">Rogerinus
            de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#Confortusnot">Confortus</persName>
          <roleName>notarius</roleName>, <persName ref="#ParentinusBalzano">Parentinus de <placeName
              ref="#Balzano">Balzano</placeName></persName>, <persName ref="#AlbertusPassarini"
            >Albertus quondam Passarini</persName>, <persName ref="#CaputorgolliusBiancheti"
            >Caputorgollius quondam Biancheti</persName> et alii multi rogati testes.</p>
      </div>
      <div>
        <p xml:id="CCCCLXXIII_p_009" n="9">
          <ptr target="#CCCCLXXIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Prefectusnot">Prefectus</persName>,
            <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie notarius</roleName>, omnes iamscriptos
          testes de precepto iamscripti <persName ref="#Iacopinusiud">Iacopini</persName>,
            <roleName>iamdicte Lunensis curie iudicis</roleName>, recepi et publicavi et in publico
          instrumento redegi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
