<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCLXXXXIII_454">
    <front>
      <titlePart type="numerazioneNuova">454</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXXIII_454_docDate"><date when="1218-03-24">1218 marzo 24</date>, Pisa
          (<emph>Pisis, in domo Gualfredi de Graffo</emph>)</docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXXIII_454_regesto">
        <p> Bandino Gaetani, arbitro eletto, prima dal vescovo di Luni Gualtiero e da Gerardo di
          Trebiano a nome del comune e dei consorti di Trebiano, e in seguito dal vescovo di Luni
          Marzucco e da Parentino da Vallecchia e Romeletto, consoli di Trebiano, Parentino anche in
          rappresentanza dei suoi consorti, ascolta i testimoni e poi sentenzia sulle liti e le
          controversie che contrapponevano le due parti sui confini dei distretti dei castelli di
          Ameglia e Trebiano, sulle usanze e le consuetudini che i signori di Trebiano possono
          vantare sugli uomini che abitano nel distretto di Ameglia e sul trasporto dei pesci nel
          distretto di Trebiano catturati per il vescovo al di qua del capo di San Terenzo.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXXIII_454_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 371v.-372v., cc. CCCLXIIv.CCCLXIIIv., <emph>secondo la numerazione
              originale</emph>.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p> La data <emph>nono kalendas V exeuntis marcii</emph> si spiega presumendo che il
              copista abbia scritto V al posto di a. per <emph>aprilis</emph>. Dato che il nono
              giorno prima delle calende di aprile era il 24 marzo e a Pisa il 25 cambiava l’anno,
              il notaio pisano ha abbondato nelle indicazioni.</p>
          </note>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 493,
            pp. 516-518.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >IIIIcLXXXXIII. Sententie Bandini Gaitani inter dominum episcopum, ex una parte, et
              dominos de Tribiano et consules, ex altera.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXXIII_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_001" n="1">
          <pb n="371v" xml:id="fol_371v"/>In eterni Dei nomine, amen. Ego <persName
            ref="#BandinusGaitani">Bandinus Gaitani</persName>, <roleName>arbiter et
            laudator</roleName> ex compromisso electus a <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName>, <roleName>Lunensi episcopo</roleName>,
          pro ipso episcopatu, ex una parte, et a <persName ref="#GerardusTrebiano">Gerardo de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName> pro <orgName ref="#Trebiano_comune"
              >communi castri predicti</orgName>
          et pro se et omnibus consortibus suis de Trebiano, ex altera, et postea, salvo
          suprascripto compromisso, electus arbiter a <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucho</persName>, <roleName>Lunensi
            episcopo</roleName>, pro ipso episcopatu, ex una parte, et a <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentino</persName> de <placeName ref="#Vallecchia1"
            >Vallechia</placeName> et a <persName ref="#Romelettuscons">Romeletto</persName>,
            <roleName>consulibus</roleName> de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, pro
          ipso <orgName ref="#Trebiano_comune"
            >communi</orgName> et ab ipso <persName ref="#ParentinusVallecla">Parentino</persName> pro se et
          consortibus suis, ut apparet in sceda rogata per <persName ref="#GuilielmusPisanot"
            >Guilielmum</persName>
          <roleName>iudicem notarium</roleName> de <placeName ref="Pisa">Pisis</placeName>, ad lites
          et controversias que inter eos erant vel esse poterant de confinibus districtus et curie
          castri de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> et castri de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et de iurisdictione et usantiis vel
          consuetudinibus, quas domini de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> debent
          habere in hominibus habitantibus infra districtum <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelie</placeName>, et de apportu piscium qui infra districtum et curiam de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> a quibuscumque personis capiuntur a capite
            <placeName ref="#SanTerenzo2">Sancti Terencii</placeName> citra, accipiendo vel tollendo
          pro ipso Lunensi episcopatu, immo ab utraque parte, per rationem et <note place="foot"
            n="a" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_001">et:<emph>corretto su L</emph></note> laudamentum cum
          partium voluntate diffiniendas positas, promittentibus inter se ad invicem ad penam
            <measure quantity="100" unit="marca">C marcharum argenti</measure>, stipulatione
          sollempni inter se vicissim promissam, habere ratum et tenere firmum totum et quicquid
          inde aliquo istorum modorum dixero vel sententiavero, prout continetur in sceda ipsius
          positionis rogate <note place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_002">rogate:<emph>così
              nel testo per rogata.</emph></note> per <persName ref="#UgolinusCarrarianot"
            >Ugolinum</persName>
          <roleName>notarium</roleName> de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, ipsas
          quidem lites et controversias sic per rationem diffinio siquidem ut predictus
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuchus</persName>, <roleName>Lunensis
            episcopus</roleName>, pro ipso episcopatu agebat contra suprascriptos <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentinum</persName> et <persName ref="#Romelettuscons"
            >Romellum</persName>, <roleName>consules</roleName> de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName> pro <orgName ref="#Trebiano_comune"
                >communi ipsius castri</orgName>, et adversus dictum Parentinum pro se et
          consortibus suis de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> de confine discernenda
          et terminanda districtus et curie castri de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>
          et castri de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et ut termini et confines
          derigantur inter predicta castra, scilicet a canale de casa <persName ref="#Marcus"
            >Martii</persName> et ab inde eundo ad terminum de campo <persName ref="#Diliatus"
            >Diliati</persName> et ab inde descendendo ad fontanam <note place="foot" n="c"
            xml:id="CCCCLXXXXIII_n_003">fontanam: <emph>la seconda n corretta su precedente
              scrittura.</emph></note> de <placeName ref="#Ridacto">Ridacto</placeName>, eundo per
          toraversum <note place="foot" n="d" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_004">toraversum:<emph>così nel
              testo per traversum</emph></note> usque ad terminum de <placeName ref="#Sensano"
            >Sensano</placeName> et ab inde redeundo ad viam de <placeName ref="#Verazano"
            >Verathano</placeName> et descendendo per vallem iuxta casam <persName ref="#Henrigetus"
            >Henrigeti</persName> usque ad mare et ut a predictis confinibus citra versus <placeName
            ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> pro
          districtu et curie assignetur et ut pro curia et districtu a predictis finibus et homines
          etiam commorantes in hiis habere et possidere promittat.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_002" n="2"> Item predicto modo agebat contra dictos <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentinum</persName> et <persName ref="#Romelettuscons"
            >Romellum</persName>, <roleName>consules</roleName> de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName> pro <orgName ref="#Trebiano_comune"
                >communi ipsius castri</orgName>, et adversus dictum Parentinum pro se et
          consortibus suis ut permittant et sinant nuncios episcopatus Lunensis accipere apportum
          piscium usque ad <placeName ref="#SanTerenzo2">Sanctum Terencium</placeName>, actione
          communi dividendo et finium regnadorum et uti possidetis et certi condictione generali
            <note place="foot" n="e" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_005">generali:<emph>segue, ripetuto per
              errore, condictione</emph></note> ex lege vel legibus et arbitri officio illi,
          scilicet <persName ref="#ParentinusVallecla">Parentinus</persName> et <persName
            ref="#Romelettuscons">Tometus</persName>
          <note place="foot" n="f" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_006">Tometus:<emph>così nel testo per
              Romellus</emph></note>
          <roleName>consules</roleName> de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> pro
          communi castri de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et idem <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentinus</persName> pro se et consortibus suis de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, [..] <note place="foot" n="g"
            xml:id="CCCCLXXXXIII_n_007">[...]:<emph>tre lettere non scioglibili appartenenti a una
              forma verbale, probabilmente dicunt, declarant o statuunt.</emph></note> suprascriptam
          confinem sic non esse <note place="foot" n="h" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_008">non esse:
              <emph>nel testo esse non con segno di richiamo per invertire l'ordine delle
              parole.</emph></note> terminandas <note place="foot" n="i" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_009"
              >terminandas:<emph>così nel testo per terminandam</emph></note> et qui nunc credunt se
          teneri de predictis tuti exceptionibus sibi competentibus et competituris usque ad finem
          cause, quas omnes initio litis opponebant.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_003" n="3"> Et econverso predictus <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentinus</persName> et <persName ref="#Romelettuscons"
            >Romellus</persName>, <roleName>consules</roleName> de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> pro communi suprascripti castri de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>, et idem <persName ref="#ParentinusVallecla">Parentinus</persName>
          pro se et suis consortibus agebant contra suprascriptum <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuchum</persName>, <roleName>episcopum
            Lunensem</roleName>, pro ipso episcopatu ut non impediat pro curia et districtu habere
          et possidere a predicto castro de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> usque ad
            <placeName ref="#Fauce_Çanica">Faucem Çanicam</placeName>; et ut a <placeName
            ref="#Fauce_Çanica">Fauce Çanica</placeName> suprascripta pro curia et districtu sibi
          pro castro de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> assignetur; et ut non
          impediat a castro de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> accipere apportum
          piscium usque ad <placeName ref="#Combo">Combum</placeName>; et ut non impediat nec
          prohibeat homines qui a predicto castro de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>
          versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> morantur etiam infra districtum et
          curiam castri de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> esse commune de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> ad emendum <term ref="#scafa">scafam</term> et
          accipere pro quolibet fumo mediatinum vel ianum novum <note place="foot" n="j"
            xml:id="CCCCLXXXXIII_n_010">mediatinum vel ianum novum:<emph> si tratta probabilmente di
              un mezzano lombardo, ossia di un denaro imperiale piano di valore minore rispetto a
              denaro imperiale lombardo; lo ianum novum doveva essere invece un denaro nuovo
              genovese (si ringrazia Monica Baldassarri per la consulenza).</emph></note> pro feudo
            <term ref="#scafarius">scafarii</term>; et ut non prohibeat eos venire ad vias aptandas
            <note place="foot" n="l" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_011">aptandas: <emph>p corretta su
              precedente t e la seconda a corretta su precedente e, in origine era scritto
              attendas</emph></note> castri de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et ad
          gridam venire et ad hostem et cavalcatam cum commune de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> et ad guaitam castri de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> faciendam, et accipere pro quolibet fumo XII denarios pro guaita;
          et saltariam accipere de terris usque ad [..] <note place="foot" n="m"
            xml:id="CCCCLXXXXIII_n_012">[..]:<emph>parola di cinque lettere con
              abbreviazione.</emph></note>  ; et fornellos et ceppatas infra predictos fines facere,
          et <term ref="#circulus">circulos</term> et ligna et fenum accipere ; et ficus et uvas
          primaticias interdicto uti possidetis, et actum in factum eis loco reddita ; et communi
          dividendo finium regnandorum ; et certi condictione generali et arbitri officio.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_004" n="4"> Ille pro Lunensi episcopatu respondit sic: terminos
          predictos non esse ponendos nec derigendos nec se pro episcopatu de predictis teneri tuto
          pluribus exceptionibus et deffensionibus quas omnes initio litis opponebat, predictus vero
          episcopus ad ea que intendebat probanda confessiones suprascripti <persName
            ref="#GerardusTrebiano">Gerardi</persName> et testes a se productos induxit.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_005" n="5"> Confessus enim fuit suprascriptus <persName
            ref="#GerardusTrebiano">Gerardus</persName>, <roleName>consul</roleName> de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, quod episcopus Lunensis est comes et episcopus in
          Lunensi episcopatu et quod ipse cum suis consortibus tenet <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebianum</placeName> a <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName> et
          qui episcopus habet frodium <note place="foot" n="n" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_014">frodium:
              <emph>così nel testo per fodrum</emph></note> in districtu <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiani</placeName> et quod nuncii episcopi <note place="foot" n="o"
            xml:id="CCCCLXXXXIII_n_015">nuncii episcopi: <emph>nel testo episcopi nuncii con segno
              di richiamo per invertire l'ordine delle parole.</emph></note> consueverunt accipere
          apportum piscium usque ad <placeName ref="#Corbo">Corbum</placeName> ab hominibus omnibus
          ibi piscantibus, exceptis illis de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>. <pb
            n="372r" xml:id="fol_372r"/> Interrogatus simpliciter si ab omnibus quibus
          confessionibus et testium dictis de sua intentione probatum fore asserebat.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_006" n="6">
          <persName ref="#ParentinusVallecla">Parentinus</persName> et <persName
            ref="#Romelettuscons">Romellus</persName> suprascripti, econtra, confessiones predictas
          et testium dicta sibi non obesse dicebant et ad suam intentionem fundandam testes a
          suprascripto <persName ref="#GerardusTrebiano">Gerardo</persName> datos et confessiones
          dicti <roleName>episcopi</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterii</persName> pro se inducebant.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_007" n="7"> Confessus enim fuit episcopus suprascriptus quod
          homines qui habitant in <placeName ref="#Portesone">Portexono</placeName> et a <placeName
            ref="#Portesone">Portexono</placeName> versus <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebianum</placeName> sunt de plebatu plebis de Trebiano et quod recipient baptismum ab
          ipsa plebe et quod illi qui sunt a canale de <placeName ref="#Plazio">Plasu</placeName>
          versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> emerunt cum illis de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> et non sub eis <term ref="#scafa">scafam</term> ad
          voluntatem castaldi de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>, qui pro tempore erat,
          antequam esset episcopus<note place="foot" n="p" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_016">episcopus:
              <emph>così nel testo probabilmente per episcopi.</emph></note>, et quod dederunt pro
          fumo ad eandem <term ref="#scafa">scafam</term> duos mediolanos quando <term ref="#scafa"
            >scafa</term> emebatur. Interrogatus si dederunt ad emendam <term ref="#scafa"
            >scafam</term> tantum quantum quilibet de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> [..]<note place="foot" n="q" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_017">[..]:
              <emph>la frase si interrompe, il copista ha dimenticato una parte di testo di
              lunghezza imprecisabile.</emph></note>. Interrogatus si sunt soliti ire ad gridam de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, respondit non, nisi sint fideles
          vicedominorum. Interrogatus si homines de predictis partibus quando serviunt episcopo
          receperint vel recipere debeant expensas a curia, respondit quod castaldus de <placeName
            ref="#Ameglia">Amelia</placeName> et alii sui castaldi dant, si volunt, set non ex
          debito et quod quidam de suprascriptis partibus dant pro guaita denarios XII castro de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, set pro episcopo, et quod illos de
            <placeName ref="#Cala">Cala</placeName> et de <placeName ref="#Elosa">Elosa</placeName>
          pro cambio habent dicens quod ab episcopatu tenebantur in feudum dedit illud et pro cambio
          ipsorum hominum dedit et quod domini de <placeName ref="#Barbazzano">Barbazano</placeName>
          fieri fecerunt et quod alicui vicedominorum. Interrogatus quod facere volebat in
            <placeName ref="#Barbazzano">Barbazano</placeName> quando posuit <placeName
            ref="#Barbazzano">Barbazanum</placeName>, dixit quod facere volebat vel faciebat canovam
          et palacium et castellum; interrogatus simpliciter de canova, interrogatus si homines de
          predictis confinibus armaverunt se per consules de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> vel vicedominos, respondit non, nisi fuerint homines
          vicedominorum, et quod illis <note place="foot" n="r" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_018">illis:
              <emph>così nel testo probabilmente per illi.</emph></note> de predictis partibus qui
          fecerunt homicidium de castellario de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, qui
          expectabant ad <persName ref="#AldebrandusTrebiano">Aldebrandum</persName> et <persName
            ref="#GerardusTrebiano">Gerardum</persName>, exiverunt de plebatu de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> timore ipsorum vicedominorum; et quod vicedomini
          fecerunt pisces auferri in suo districtu ab illis personis qui portant pisces pro eorum
          districtu; et quod <persName ref="#Salvarellus">Salvarellus</persName> et <persName
            ref="#Montaninus">Montaninus</persName> et <persName ref="#Contolinus"
            >Contolinus</persName> habent I domum in castro de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName> ; et quod a XV annis citra est positum <placeName
            ref="#Barbazzano">Barbazanum</placeName>; et quod homines qui sunt in <placeName
            ref="#Barbazzano">Barbazano</placeName> deessent in villan<supplied>atico</supplied>
          <supplied>et</supplied> servierunt vicedominis ut bonis hominibus, set non ex debito
          quibus omnibus se absolvendos fore et ipsos sibi condempnandos debere dicebat.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_008" n="8"> Unde ego suprascriptus arbiter, visis rationibus
          utriusque partis et confessionibus factis et dictis testium ab utraque parte datorum,
          secundum ea que coram me proposita sunt, ut <note place="foot" n="s"
            xml:id="CCCCLXXXXIII_n_019">ut: <emph>manca il verbo reggente, probabilmente
              precipio.</emph></note> termini et fines derigantur inter predicta castra a canale de
          casa <persName ref="#Marcus">Marcii</persName> usque ad mare, sicut in petitione facta
          designatum est, et ut a predictis confinibus citra versus <placeName ref="#Ameglia"
            >Ameliam</placeName> suprascripto episcopo pro districtu et curia castri <note
            place="foot" n="v" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_020"/> de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName> assignetur et ut pro curia et districtu a predictis finibus; et
          homines in hiis commorantes sicut homines sui districtus et curie, exceptis illis de
            <placeName ref="#Cala">Cala</placeName> et <placeName ref="#la_Fracta"
            >Fracta</placeName>, suprascripti <persName ref="#ParentinusVallecla"
            >Parentinus</persName> et <persName ref="#Romelettuscons">Romellus</persName>, consules
          de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> pro communi castri predicti, et ipse
            <persName ref="#ParentinusVallecla">Parentinus</persName> pro se et consortibus suis de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> habere et possidere permittat<note
            place="foot" n="x" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_021">permittat: <emph>così nel testo
              probabilmente per permittant</emph></note>; et ut nuncios episcopatus Lunensis
          apportum piscium accipere usque ad <placeName ref="#SanTerenzo2">Sanctum
            Terencium</placeName> permittant; et non inquietent suprascriptos <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentinum</persName> et Romellum, consules de <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> pro suprascripto communi ; et <persName
            ref="#ParentinusVallecla">Parentinum</persName> predictum pro se et consortibus suis de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> suprascripto episcopo ad suprascriptam
          penam condempno <note place="foot" n="t" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_022">condempno:
              <emph>empno corretto su precedente scrittura.</emph></note>  ; et eundem episcopum pro
          suprascripto episcopatu ut suprascriptos <persName ref="#ParentinusVallecla"
            >Parentinum</persName> et <persName ref="#Romelettuscons">Romellum</persName>, consules
          pro suprascripto communi, et ipsum <persName ref="#ParentinusVallecla"
            >Parentinum</persName> pro se et consortibus suis pro curia et districtu castri de
            <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, a suprascripta confine versus predictum
          castrum de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName> habere et possidere permittat;
          et ut pro curia et districtu sibi a predicta confine versus <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebianum</placeName> pro castro de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>
          assignetur ; et ut non impediat nec prohibeat homines qui morantur a canale de <placeName
            ref="#Plazio">Ploçii</placeName> versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName>
          esse cum <orgName ref="#Trebiano_comune"
            >commune de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></orgName> ad emendum <term
            ref="#scafa">scafam</term> et ab hominibus qui sunt a <placeName ref="#Portesone"
            >Portexono</placeName> versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> accipere
          pro quolibet fumo medionanensium <note place="foot" n="u" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_023"
            >medionanensium: <emph>così nel testo per mediolanensium</emph></note> vel ianuensium I
          pro feudo <term ref="#scafarius">scafarii</term>; et ut non prohibeat eos, qui a
            <placeName ref="#Portesone">Portesione</placeName> versus <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebianum</placeName> morantur, ad vias de Rimaço aptandas <note place="foot" n="x"
            xml:id="CCCCLXXXXIII_n_024">aptandas: <emph>p corretto su precedente
            lettera.</emph></note> venire; et accipere pro quolibet fumo ab hominibus de Verucula,
          exceptis illis de <placeName ref="#Plazio">Ploçi</placeName> et filiis <persName
            ref="#Amittetus">Amitteti</persName>, denarios XII pro guaita; et ab illis de <placeName
            ref="#Serra">Serra</placeName> et <placeName ref="#Verazano">Verasano</placeName>
          pensiones et exsema <note place="foot" n="y" xml:id="CCCCLXXXXIII_n_025">exsema :
              <emph>così nel testo.</emph></note> et affictum et coltas sicut, ab eorum hominibus
          preterquam ad placitum eos distringere et bannum ab eis accipere ad suprascriptam penam
          condempno; ab aliis ab utraque parte vicissim petetis, utramque partem et alteram ab
          altera, a dicta pena absolvo et libero.</p>
        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_009" n="9"> Data et lecta est <placeName ref="#Pisa"
            >Pisis</placeName>, in domo <persName ref="#GualfredusGrasso">Gualfredi de
            Grasso</persName>, presentibus <persName ref="#MarzuccusTeperti">Marzuco
            Teperti</persName> et <persName ref="#PericciolusPandulfi">Pericciolo
            Pandulfi</persName> et <persName ref="#ConfortusSarzananot">Conforto</persName>
          <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzano</placeName>, ad hec
          testibus rogatis. <date when="1218-03-24">Dominice incarnationis anno MCCXVIII, indictione
            VI, <pb n="372v" xml:id="fol_372v"/> nono kalendas V exeuntis marcii</date>.</p>

        <p xml:id="CCCCLXXXXIII_p_010" n="10">
          <ptr target="#CCCCLXXXXIII_st_001"/>Ego <persName ref="#GuilielmusRusticinot">Wilielmus
            Rustici filius</persName>, <roleName>imperiali aule notarius</roleName> et postea domini
          imperatoris iudex ordinarius, hanc sententiam a suprascripto <persName
            ref="#BandinusGaitani">Bandino Gaytani</persName> coram me datam eius mandato et
          parabola scripsi atque firmavi.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
