<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="410(CCCCXLVIIII).xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXLVIIII_410">
    <front xml:id="CCCCXLVIIII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">410</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXLVIIII</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCXLVIIII_docDate">
        <date when="1237-12-22">1237 dicembre 22</date>, <placeName>Ameglia<emph>(<term
              xml:lang="latin">in curia Amelie, in camera domini episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCXLVIIII_regesto">
        <p>Corrado <term xml:lang="latin">del fu Lamberto </term>di Vezano permuta alcuni suoi
          vassalli nominalmente elencati con il vescovo di Luni Guglielmo, in cambio di 12 staia di
          frumento l’anno e 8 lire di denari imperiali. <term xml:lang="latin"/>
        </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCXLVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] c. 352r., c. CCCXLIIIr. secondo la numerazione originale </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 449,
            pp.459-460. </p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              XLVIIII. Vassallorum et hominum de Veçano.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXLVIIII_div">
        <p xml:id="CCCCXLVIIII_p_001" n="1">
          <pb xml:id="fol_352r" n="352r"/> In eterni Dei nomine, amen. <date when="1237-12-22">
            Dominice nativitatis anno M°CCXXXVII, indictione XI, die martis, XI kalendas
            ianuarii</date>. In camera domini episcopi, in curia Amelie, presentibus
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Peregrinusarc">Peregrino de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>archipresbytero</roleName></persName>, <roleName>magistro</roleName>
          <persName ref="#Gerardusarc">Gerardo <roleName>archipresbytero de</roleName>
            <placeName ref="#Marnasco">Marnasco</placeName></persName> et
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GerardinusLucanusiur">Gerardino <roleName>iurisperito</roleName>
            <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName></persName>. <persName ref="#ConradusLamberti"
            >Conradus quondam <roleName>nobilis</roleName> Lamberti de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName></persName>, per se et suos heredes et filios, in perpetuum in
          deganeum et permutationem dedit, cessit atque<note n="a" place="foot"
            xml:id="CCCCXLVIIII_01"><emph>Nel testo segue, depennato ed espunto</emph>:
            locavit</note> tradidit venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName>, recipienti vice
          ac nomine episcopatus et eius succcessorum et episcopalis mense, <persName
            ref="#Fuscherius">Fuscherium cum filiis suis</persName>, <persName
            ref="#AdornetusCaraxio">Adornetum de <placeName ref="#Caraxio"
            >Caraxio</placeName></persName>, <persName ref="#BonafestaGuilielmoti"
            >Bonafestam</persName> et <persName ref="#BernardusGuilielmoti">Bernardum filios
            Guilielmoti de <placeName ref="#Solano">Solano</placeName></persName>, <persName
            ref="#BernardetusCocomola">Bernardetum de <placeName ref="#Cocomola"
              >Cocomula</placeName></persName> cum suis filiis, <persName ref="#BonafestaCornia"
            >Bonafestam de <placeName ref="#Cornia">Cornia</placeName></persName>, <persName
            ref="#VivaldetusConvenuti">Vivaldetum quondam Convenuti</persName>, <persName
            ref="#BennatusGobia">Bennatum</persName> de <placeName ref="#Gobia">Gobia</placeName>
          cum filiis suis, <persName ref="#RanuçiusStasbia">Ranuçium</persName> de<note n="b"
            place="foot" xml:id="CCCCXLVIIII_02"><emph>Nel testo segue ripetuto</emph>: de. </note>
          <placeName ref="#Stabia">Stasbia</placeName> cum filiis suis, <persName
            ref="#CompagnoCornula">Compagnonem de <placeName ref="#Cornula">Cornula</placeName>,
            omnes filios quondam Guilielmoti</persName>, <persName ref="#TholomeusSustiliano"
              >Tolomeum<note>Tolomeum: Tolo<emph> corretto su precedente scrittura.</emph></note> de
              <placeName ref="#Sustiliano">Sustiliano</placeName></persName>, <persName
            ref="#BonsegnoreBernardo">Bonsegnore de Bernardo de <placeName ref="#Plaça">la
              Piaça</placeName></persName>, <persName ref="#GibertinusDebio">Gibertinum de
              <placeName ref="#Debio"/>lo Debio</persName>, filios<note n="c" place="foot"
            xml:id="CCCCXLVIIII_03">fili<emph> corretto su precedente scrittura.</emph></note>
          <persName ref="#PicininusGusciola">Picinini de <placeName ref="#Gusciola"
              >Gusciola</placeName></persName>, filios <persName ref="#RiccomannusMonte">Riccomanni
            de <placeName ref="#Monte">Monte</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuiscardusBosco">Guiscardum de <placeName ref="#Bosco"
            >Bosco</placeName></persName>, suos omnes fideles et vassallos, ut ab hinc in antea sint
          fideles et vassalli Lunensis episcopi et episcopatus contra omnem hominem, personam et
          locum, collegium et universitatem, et omne ius et actionem quod et quam habebat in
          predictis vel aliquo predictorum et in eorum rebus et in rebus possessis vel detentis ab
          eisdem seu ab aliquo eorum, asserendo suos fideles esse, eidem domino episcopo, recipienti
          pro dicto episcopatu, ut dictum est, et se pro ipso domino episcopo et episcopatu, dictus
            <persName ref="#ConradusLamberti">Conradus</persName>, donec possessionem intraret,
          constituit possidere. Item promisit et convenit dicto domino episcopo et episcopatui omnes
          istos homines et eorum res iure deffendere et expedire ab omni contradicente persona et
          loco, collegio et universitate, expensis tamen ipsius domini episcopi et episcopatus,
          dando et cedendo ei omnia iura omnesque actiones utiles et directas, reales et personales
          et mixtas, que et quas in dictis hominibus habebat seu in aliquo predictorum, et etiam
          fidelitates quas dicti homines fecerant dicto <persName ref="#ConradusLamberti"
            >Conrado</persName> et a quibus ipsos homines absolvit, ut idem dominus episcopus,
          episcopalis mense nomine, prenominatos homines et eorum bona et fidelitates de cetero
          habeat, possideat vel quasi et suo nomine utili et directo possit de ipsis hominibus agere
          et experiri adversus quamcumque personam et locum, collegium et universitatem; et ei dedit
          licenciam et liberam potestatem intrandi tenutam, auctoritate propria, et de ipsis
          hominibus deinceps facere et disponere secundum sue arbitrium voluntatis. Pro qua datione,
          cessione, traditione et in deganeum et permutationem, dictus <persName
            ref="#ConradusLamberti">Conradus</persName> fuit confessus et manifestus se recepisse et
          habuisse in deganeum et permutationem ab ipso domino episcopo, vice et nomine episcopatus,
          et committantur, XII staria frumenti, annuatim, boni, puri, mundi et sicci, ad legitimum
          starium quod illo tempore cucurrerit, sine fraude, de parte bradie subtane de <placeName
            ref="#Castagnola">Castagnola</placeName>. Que XII staria frumenti dictus dominus
          episcopus, pro se et episcopatu et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName>,
          promisit et convenit, ad penam dupli, ipsi <persName ref="#ConradusLamberti"
            >Conrado</persName> et suis heredibus ab eo legitime descendentibus in perpetuum iure
          deffendere et expedire sive disbrigare ab omni contradicente persona et loco, collegio et
          universitate, expensis propriis et advocato. Insuper fuit confessus et manifestus, ut
          dictum est, se recepisse et habuisse in deganeum et permutationem ab ipso episcopo
            <measure type="denarum" quantity="8" unit="librarum">libras VIII bonorum denariorum
          </measure> imperialium, renunciando exceptioni non numerate pecunie, et illam exceptionem
          numquam ei opponere promisit. Que omnia et singula, ut dicta sunt superius, ambe partes
          inter se ad invicem promiserunt attendere et observare in perpetuum et non contravenire
          occasione aliqua vel ingenio, ad penam dupli ab utraque parte; et sic me <persName
            ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergum</persName>
          <roleName>notarium</roleName> rogaverunt. </p>

        <p xml:id="CCCCXLVIIII_p_002" n="2"><ptr target="#CCCCXLVIIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergus</persName>, <roleName>imperialis aule
            notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
