<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXXXVIII_449">
    <front xml:id="CCCCLXXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">449</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXXXVIII_docDate">
        <date when="1039-09-04">1039 novembre 4</date>, <placeName ref="#Luni">Luni</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXXXVIII_regesto">
        <p>Eriberto, vescovo di Luni, si impegna verso gli uomini di Trebiano a non imporgli alcuna
          cattiva consuetudine. Non esigerà il fodro. Essi e i loro eredi non risponderanno a
          Eriberto e ai suoi successori per eventuali misfatti commessi fuori dal castello o a causa
          di offese commesse che non siano emendate entro trenta giorni, a meno che l’offesa non
          consista nell’alienare o incendiare il castello o attentare all’incolumità del vescovo. Il
          vescovo si impegna inoltre a non imporre a Trebiano un podestà o suo ufficiale che agisca
          a loro danno. Se il vescovo verrà meno alle promesse, oltre a pagare una penale, verrà
          maledetto e scomunicato.<term xml:lang="latin"/></p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 368v.-369r., cc. CCCLVIIIIv.-CCCLXr., secondo la numerazione originale.
          </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#PODESTA_1894">PODESTÀ 1894</ref>, pp. 22-23;
            Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 488, pp.
            506-508.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel 1039 correva l’VIII indizione bedana e la VII indizione romana, quindi si
            presume che qui sia usata la bedana; nel documenti nn. 451-CCCCLXXXX e 458-CCCCLXXXXVII,
            che citano questo documento, si riporta nel primo l’indizione VIII, nel secondo la IX. </note>
          <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">De Trebiano</term>.</note>
          <note>Il testo è alquanto scorretto.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: <ref target="#BONATTI_PETACCO_1989">BONATTI PETACCO 1989</ref>; <ref
              target="#NOBILI_2005">NOBILI 2005</ref>.</p>
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              LXXXVIII. Bona carta de Trebiano.</term></p>

        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXXXVIII_div">
        <p xml:id="CCCCLXXXVIII_p_001" n="1">
          <ptr target="#CCCCLXXXVIII_st_001"/><date when="1039-09-04">Anno ab incarnatione Domini
            nostri Ihesu Christi M°XXXIX, IIII die, mense novembris, indictione VIII</date>. Ego
            <persName ref="#HeribertusepLuni">Heribertus, <roleName>episcopus episcopio Sancte Marie
              Lunensis Ecclesie</roleName></persName>, ut ab hac hora in antea promitto vobis ac
          omnibus hominibus, qui in castro de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>
          castellant et ibi conveniunt, nullum malum usum nec mala consuetudine vobis facere non
          debemus, nec fodro de ipso castello exi<supplied reason="omitted">ge</supplied>re non
          debemus, nec per nullum forfactum quod in aliam partem factum habeo infra isto castellare
          malum meritum recipere non debent nec de suis personis ne<supplied reason="omitted"
            >c</supplied> de avere nec de commendatione, nec ipsis hominibus, nec eorum heredibusa
          ac proheredibus, nec per ipsum <persName ref="#HeribertusepLuni">Heribertum
              <roleName>episcopum</roleName></persName>, nec per suos successores, nec per suos
          ministeriales, nec per suas sumittentes personas. Et si evenerit quod aliquis per se ipsum
          aut per suos missos quod aliqua offensione ad iamscriptis hominibus facta fuerit et infra
          XXX dies ostensum fuerit non est emendatum nisi per ipsum castellum fuerit factum quod
          volebat tradere aut incendere propria persona ipsius episcopi aliqua offensione facere,
          nam per aliam causam nullum malum meritum recipere non debet nullus de illis hominibus nec
          eorum heredibus aut proheredibus, qui in ipso castello conveniunt. Et similiter promitto
          ego qui supra <persName ref="#HeribertusepLuni">Heribertus
            <roleName>episcopus</roleName></persName> vel mei successores vobis infrascriptorum
          hominibus vel vestris heredibus quod nulla potestas in ipso castello mittere non debeo,
          qui vobis cum potestate malum faciat, nisi vestri missi, set per communo consilio, et
          spondeo ego qui supra <persName ref="#HeribertusepLuni">Heribertus
              <roleName>episcopus</roleName></persName> vel mei successores vobis iamscriptorum
          omnibus hominibus vel vestris heredibus ac proheredibus, si hoc non adimpleverimus, sicut
          supra legitur, tunc obligamus componere penam <measure unit="libra" quantity="100">auri
            optimi <emph>libras</emph> C</measure> et de <measure unit="libra" quantity="100"
            >argento similiter <emph>libras</emph> C</measure>. Et insuper hec omnia si nos
            <supplied reason="omitted">vel</supplied> aliquis de successoribus nostris, aliqua
          ductus cupiditate aut ira, aliquid de hiis omnibus que iamscripta sunt irrumpere
          temptaverit et observare noluerit, sit maledictus et anathematizatus a Deo Patre
          omnipotente et a Beata Maria semper virgine et a sancto Michaele Archangelo cum omni choro
          angelorum et a sancto Petro principe apostolorum cum omni choro apostolorum et a beato
          Stephano prothomartire cum omni choro martirum et a beato Martino confessore cum omni
          choro confessorum et a beata Agatha cum omni choro virginum et ab omnibus sanctis sit
          maledictus in civitate, in castello, in platea, in vico, amen. Sit maledictus in viis, in
          semitis et in cymiteriis et in omnibus locis. <pb n="369r" xml:id="fol_369r"/> Sit
          maledictus ambulando, vigilando, dormiendo et omnia opera sua faciendo, amen. Et sit
          maledictus et anathematizatus a planta pedis usque ad capillos capitis, amen. Deus meus,
          pone illos ut rotam et sicut stipulam ante faciem venti, amen, sicut ignis qui comburit
          silvam et sicut flamma comburens montes, amen. Ita persequeris illos in tempestate tua et
          in ira tua turbabis eos, Domine, amen. Imple faciem eorum ignominia et querent nomen tuum,
          Domine, amen. Et sit maledictus sicut Anania et Saphyrab, qui pro furata pecunia consumpti
          sunt. Mortem subiit et sit maledictus et anathematizatus cum Chore et Dathan et Abyron,
          quos vivos terra absorbuit; sit maledictus ut Iuda, Domini traditore; sicut lumen aliquo
          extinguitur, ita nomen eius de libro viventium exting<supplied reason="omitted"
            >u</supplied>atur. Et si aliquid de suprascriptis contra aliquem fecerit et infra XXX
          dies, ut per scriptum erit, et emendare noluerit, quia sic in sancta synodo in <placeName
            ref="#Luni">Lune</placeName> confirmaverit <persName ref="#HeribertusepLuni">Heribertus
              <roleName>episcopus</roleName></persName> cum suis canonicis et cum suis presbyteris,
          ut quod istum castellum in consilio et in facto fuerit quod episcopio Lunensis eum perdat
          aut istud breve irritum sit, omnes iste maledictiones habeat. Et ita omnes dixerunt:
          «Fiat, fiat, fiat. Amen, amen, amen». Et ibi loco firmaverunt omnes dicti. <persName
            ref="#HeribertusepLuni">Heribertus <roleName>episcopus</roleName></persName>
          subscripsit. XP <persName ref="#Bonizoarch">Bonizo
            <roleName>archidiaconus</roleName></persName> subscripsitc. <persName ref="#Azo">Azo
              <roleName>prepositus</roleName></persName> subscripsit. <persName ref="#Wilielmuspres"
            >Willielmus <roleName>presbyter</roleName></persName> subscripsit. <persName
            ref="#Bonusfam"> Bonus <roleName>familiaris subdyaconus</roleName></persName>
          subscripsit. <persName ref="#Martinuspres">Martinus
            <roleName>presbyter</roleName></persName> subscripsit. <persName ref="#Adelbertuspres"
            >Aldebertus <roleName>presbyter</roleName></persName> subscripsit. Ego <persName
            ref="#Dodussub">Dodo <roleName>subdyaconus</roleName></persName> subscripsi. <persName
            ref="#Iohannespres">Iohannes <roleName>presbyter</roleName></persName> subscripsi.
            <persName ref="#PhilippusEp">Philippus <roleName>episcopus</roleName></persName>
          subscripsi. <persName ref="#Gerardussac">Gerardus <roleName>sacerdos</roleName></persName>
          subscripsi. <persName ref="#Gerardussub">Gerardus
            <roleName>subdyaconus</roleName></persName> subscripsi. Signa manibus <persName
            ref="#Rodulfus">Rodulfi</persName> et <persName ref="#Adalbert">Aldeberti</persName> seu
            <persName ref="#Gotefredus">Gotefredi</persName> atque <persName ref="#Teudisius"
            >Teudisi</persName> et <persName ref="#Conradus">Cunradi</persName> seu <persName
            ref="#GerardusMatoli">Gerardi quondam Matoli</persName> et <persName ref="#Geizus"
            >Geizi</persName>, omnes rogati testes. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
