<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="CCCCII_363">
		<front xml:id="CCCCII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">363</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">CCCCII</titlePart>

			<docDate xml:id="CCCCII_docDate">
				<date when="1283-07-20">1283 luglio 20</date>, <placeName ref="Ameglia">Ameglia
						(<emph>in plebe Sancti Vincentii de Amelia</emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="CCCCII_regesto">
				<p>Guglielmo Mascardo del fu Alberto di Trebiano dona al vescovo Enrico metà
						<emph>pro indiviso</emph> di una casa con terreno e due casamenti posti nel
					castello di Ameglia, che Guglielmo possiede insieme a Bertolotto del fu
					Oliviero.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="CCCCII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] CP cc. 323v.-324r., cc. CCCXVv.-CCCXVIr. secondo la numerazione
						originale </p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
							1912</ref>, n. 402 pp. 381-382</p>
				</div>
				<div type="crit_notes">
					<note>Per avere la XI indizione l’anno di stipulazione del contratto deve essere
						corretto da 1280 a 1283, come l’atto che segue (n. 364-CCCCIII) rogato nel
						medesimo giorno, già in MAZZINI 1914, p. 27.</note>
					<note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Pro Mascardis</emph></note>
				</div>
				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>CCCCII.
							Donationis facte per Guilielmum Maschardum de casamemtis.</emph></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="CCCCII_div">
				<p xml:id="CCCCII_p_001">In Dei eterni nomine,amen.<date when="1283-07-20">Anno a
						nativitate Eius M°CC octuagesimo, indictione XI, die XX mensis iulii.</date>
					Cum multa mala et pericula domus Lunensis occasione <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmi Mascardi, filii quondam
							<roleName>domini</roleName>
						<persName ref="#AlbertusMascardi">Alberti de </persName>
						<placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>, si<supplied
						reason="omitted">n</supplied>t subsecuta, ipse namque <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guiliemus</persName> prefatus, pro remedio anime
					sue et parentum suorum, per se suosque heredes in perpetuum dedit, tradidit,
					cessit atque donavit, titulo pure ac simplicis donationis, inrevocabiliter,
					inter vivos, venerabili patri <roleName>domino</roleName>
					<persName ref="#HenricusEpLuni">Henrico<roleName>, Dei gratia Lunensi
							episcopo</roleName></persName>, suo nomine recipienti, suorum
					successorum et Lunensis episcopatus, medietatem pro indivisa<note
						xml:id="CCCCII_n_001" n="a" place="foot">
						<term xml:lang="latin">indivisa</term>:<emph> così nel testo.</emph></note>
					unius domus, quam habet cum <persName ref="#BertolotusOliverii">Bertholoto
						quondam Oliverii</persName>, cum omni suo hedificio atque terreno et cum
					duobus casamentis positis in <placeName ref="#Ameglia">castro
					Amelie</placeName>, cui medietati domus predicte coheret ante platea dicti
					castri, superius casamentum heredum quondam <persName ref="#Vivianus"
						>Viviani</persName>, ab alio latere unum ex dictis casamentis et retro murus
					castellanus. Item coheret uni ex dictis duobus casamentis<note
						xml:id="CCCCII_n_002" n="b" place="foot">
						<term xml:lang="latin">duobus casamentis</term>:<emph> nel manoscritto
							casamentis duobus con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
							parole.</emph></note> ante dicta platea, ab uno latere dicta domus, ab
					alio latere casamentum <persName ref="#GuilielmusParentini">Guilielmi
						Parentini</persName> et retro dictus murus castellanus. Item coheret alii
					casamento ante dicta platea, retro suprascriptus murus, ab<note
						xml:id="CCCCII_n_003" n="c" place="foot">
						<term xml:lang="latin">ab</term>:<emph> corretto su precedente
							scrittura.</emph></note> uno latere <persName ref="#GuilielmusParentini"
						>Guilielmi Parentini</persName> suprascripti et ab alio <persName
						ref="#MartinusAlegre">Martini quondam Alegre</persName>, vel si qui alii
					sint confines aut esse apparuerint in futurum. Et cessit et mandavit eidem omnia
					iura, dominium, proprietatem, usum, utilitatem, accessus, regressus, superiora
					et inferiora, actiones et rationes utiles et directas, reales et personales seu
					mixtas, et omnes alias sibi competentes et competencia seu competitura in
					predictis medietate domus et casamentis vel eorum occasione, ita ut amodo
					suprascriptus dominus episcopus suique successores, nomine Lunensis episcopatus,
					suprascriptam medietatem domus et casamenta habeant, teneant, possideant et
					fruantur et exinde faciant quicquid voluerint, sine contradictione suprascripti
						<persName ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmi Mascardi</persName> et eius
					heredum; et exinde possint agere, experiri, tueri, causari et deffendere
					adversus et contra quamcumque personam et locum. Et dedit ei licenciam et
					bailliam intrandi tenutam et possessionem corporalem quandocumque voluerit vel
					quasi, constituendo se interim pro eo et successoribus suis et eorum nominibus
					precariis possidere donec tenutam et corporalem possessionem exinde fuerit
					introgressus vel quasi. Promisit insuper et convenit suprascriptus <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus Mascardus</persName> per se suosque
					heredes suprascripto domino episcopo Lunensi, recipienti ut dictum est,
					suprascripta omnia et singula numquam petere, impedire vel molestare, de iure
					vel de facto; immo ea, cum omnibus suis pertinenciis, <pb n="324r"
						xml:id="fol_324r"/> perpetuo iure deffendere et exbrigare ab omni molestante
					seu impediente persona et loco, suis propriis expensis et advocato eiusque
					heredum, alioquin restaurare et salvum cambium<note xml:id="CCCCII_n_004" n="d"
						place="foot">
						<term xml:lang="latin">cambium</term>: b <emph>corretto su precedente
							scrittura.</emph></note> inde dare de bonis suis loco consimili, sub
					extimatione bonorum hominum, talis qualis pro tempore fuerit res evicta, et
					reficere eidem domino episcopo suisque successoribus omnes expensas, dampna et
					interesse ac etiam singulare inde quoquo modo habitas seu factas. Hanc autem
					donationem et omnia et singula suprascripta promisit suprascriptus <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus Mascardus</persName> per se suosque
					heredes atque convenit suprascripto domino episcopo, recipienti ut dictum est,
					ratam et rata habere et firma tenere, attendere, facere, complere et contra
					numquam in aliquo facere vel venire, sub pena <measure type="imperiales"
						unit="lira" quantity="25">XXV librarum imperialium</measure>; quam penam
					dare et solvere promisit et convenit suprascriptus <persName
						ref="#GuilielmusMascardus">Guilielmus Mascardus</persName> predicto domino
					episcopo Lunensi, recipienti ut dictum est, tociens quociens fuerit contraventum
					et pro quolibet capitulo non observato; et, pena soluta vel non, suprascripta
					omnia et singula perpetuo nichillominus rata sistant, cum eadem pene
					commissione, obligando se ad hec suosque heredes et omnia sua bona, mobilia et
					immobilia, presentia et futura, renunciando omni iuri et legi contra hoc
					introductis et specialiter legi que dicit quod donatio inter vivos per
					ingratitudinem revocari potest, vel alio modo.</p>
				<p xml:id="CCCCII_p_002">Actum in <orgName ref="Ameglia_S_Vincenzo">plebe Sancti
						Vincentii de <placeName ref="Ameglia">Amelia</placeName></orgName>,
					presentibus <persName ref="#IacobusPrato"><roleName>fratre</roleName> Iacobo de
							<placeName ref="Prato">Prato</placeName>
						<roleName>de ordine Fratrum Minorum</roleName></persName>, <persName
						ref="GerardusCornilio"><roleName>presbytero</roleName> Gerardo de <placeName
							ref="Cornilio">Cornilio</placeName></persName>
					<orgName ref="Parma_diocesi">Parmensis dyocesis</orgName> et <persName
						ref="AmicusMartignoni">Amico quondam Martignoni de <placeName
							ref="Barbazzano">Barbaçano</placeName></persName>, testibus ad hec
					rogatis.</p>
				<p xml:id="CCCCII_p_003"><ptr target="#CCCCII_st_001"/> Ego <persName
						ref="BonacursusPetrinot">Bonacursus, filius Petri
							<roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="Sarzana">castro
							Sarzane</placeName>, <roleName>notarius sacri
						palacii</roleName></persName>, hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
