<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXV_376">
    <front xml:id="CCCCXV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">376</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXV_docDate">
        <date when="1256-09-02">1256 settembre 2</date>, <placeName>Ponzanello (<term
            xml:lang="latin">in ecclesia de Ponzanello</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXV_regesto">
        <p>Vivaldo del fu Bernardo di Bolano, del luogo detto Cobia, cede al vescovo di Luni
          Guglielmo, per la somma di 40 soldi di imperiali, una terra posta in Bolano, ad
            <emph>Aquadulci</emph>. Vivaldo, che prima teneva tale terra in feudo dallo stesso
          vescovo e dalla curia lunense, la riceve in affitto al censo di uno staio di frumento
          l’anno. Il vescovo paga il dovuto con quello che ha ricavato dalla liberazione di
          Mercadante <emph>Peçameçane</emph>.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 331v.-332r., cc. CCCXXIIIv.-CCCXXIIIIr. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>n. n. 415,
            pp. 407-408</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCCXV.
              Starii I frumenti, quod reddit Vivaldus Bernardi.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXV_div">
        <p xml:id="CCCCXV_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1256-09-02">Anno a
            nativitate Eius M°CCLVI, II septembris</date>. <persName ref="#VivaldusBernardi"
            >Vivaldus quondam Bernardi de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName></persName> de
          loco dicto <placeName ref="#Cobia">Cobia</placeName> fecit finem et refutationem, pactum
          de non petendo et datum venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName>, recipienti pro
          se suisque successoribus et nomine episcopatus, de I petia terre, cum vineis, olivis et
          aliis arboribus super se habentibus, posite in districtu <placeName ref="#Bolano"
            >Bolani</placeName>, in loco dicto <placeName ref="#Aquadulci">Aquadulci</placeName>,
          quam terram ab ipso domino episcopo et Lunensi curia, ut dicebat, in feudum detinebat, cui
          coheret superius <persName ref="#BonusalbusCobia">Bonusalbus de <placeName ref="#Cobia"
              >Cobia</placeName></persName>, inferius canale, ab utraque parte <persName
            ref="#PercivalBolanetiCobia">Percevallis quondam Bolaneti</persName> eiusdem loci,
          cedendo et dando eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, omnia iura, actiones et
          rationes, utiles et directas, reales, personales seu mixtas, que et quas habebat
          iamscripta petia terre vel sibi competere possent aliquo modo vel iure, confitendo se
          recepisse idem <persName ref="#VivaldusBernardi">Vivaldus</persName> et habuisse a
          suprascripto domino episcopo, pro predictis fine et refutatione, dato et pacto, <measure
            type="imperialium" quantity="40" unit="solidus">soldos XL imperialium</measure>, qui
          denarii fuerunt de francatione <persName ref="#MercadantusPeçameçane">Mercadantis
            Peçemeçane de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, quos <persName
            ref="#Pizolbonus">Piçolbonus</persName> habebat in deposito, renunciando exceptioni non
          numerate pecunie et precii non habiti et soluti et omni alii iuri<pb n="332r"
            xml:id="fol_332r"/>et legum auxilio, promittendo dictam finem et refutationem et omnia
          suprascripta predictus <persName ref="#VivaldusBernardi">Vivaldus</persName> per se
          suosque heredes rata habere et firma tenere et non contravenire aliquo modo vel iure,
          obligando se suosque heredes et bona ad penam dupli suprascripte pecunie et eius tocius
          quod in questione veniret; qua soluta, predicta omnia et singula in suo robore
          perseverent, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis. Ibidem et
          incontinenti suprascriptus dominus episcopus per se suosque successores et nomine
          episcopatus locavit et dedit nomine ficti suprascripto <persName ref="#VivaldusBernardi"
            >Vivaldo</persName>, recipienti pro se suisque heredibus ex se legitime descendentibus,
          suprascriptam petiam terre, ita quod ut amodo in perpetuum, nomine ficti, suprascriptus
            <persName ref="#VivaldusBernardi">Vivaldus</persName> suique heredes habeant, teneant,
          fruantur et possideant predictam petiam terre, cum accessibus et regressibus suis et
          omnibus suis pertinenciis et rebus super se habentibus in integrum, sine alicuius aliqua
          contradictione, dando et reddendo exinde suprascriptus <persName ref="#VivaldusBernardi"
            >Vivaldus</persName> suique heredes suprascripto domino episcopo suisque successoribus
          et curie Lunensi, nomine ficti, starium I frumenti annuatim, ad starium currens Lunensis
          curie de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, mundi, sicci et bene mensurati,
          tracti et parati <placeName ref="#Ceparana">Cepparane</placeName>, ad archam curie
          Lunensis, per totum mensem augusti tantum; alia superimposita eis non fiat. Et hec omnia
          et singula attendere et observare sibi ad invicem promiserunt, sub pena <measure
            type="imperialium" quantity="20" unit="solidus">XX soldorum imperialium</measure>, quam
          dare et solvere teneatur pars que contravenerit parti fidem servanti; qua soluta,
          suprascriptis omnibus et singulis semper in robore duraturis, obligando se ad hec idem
          dominus episcopus suosque successores et bona episcopatus et suprascriptus <persName
            ref="#VivaldusBernardi">Vivaldus</persName> se suosque heredes et omnia sua bona habita
          et habenda, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis. </p>
        <p xml:id="CCCCXV_p_002" n="2">Actum in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, presentibus
            <roleName>presbytero</roleName>
          <persName ref="#Adiutuscap">Adiuto, <roleName>cappellano dicti domini
            episcopi</roleName></persName>, <persName ref="#CeciusIacopini">Cecio quondam
              <roleName>domini</roleName> Iacopini</persName>, civis<note n="a" place="foot"
            xml:id="CCCCXV_n_001">civis: <emph>così nel
            testo</emph>.</note>
          <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName>, et <persName ref="#Bonavitapre">Bonavita
              <roleName>presbytero</roleName> de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCCXV_p_003" n="3"><ptr target="#CCCCXV_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Benedictusnot">Benedictus</persName>, <roleName>imperialis aule
            notarius</roleName>, hanc cartam scripsi et rogatus fui.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
