<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXLIIII_405">
    <front xml:id="CCCCXLIIII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">405</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXLIIII</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCCXLIIII_docDate">
        <date when="1255-03-05">1255 marzo 5</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >in ecclesia nova de Ponzanello</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXLIIII_regesto">
        <p> Avendo il vescovo di Luni Guglielmo comprato da Aldobrandino del fu Vivaldo di Vezzano
          alcuni vassalli, che Aldobrandino teneva in feudo dalla curia e per i quali pagava ogni
          anno 7 lire di imperiali, e il fitto annuale di due staia di frumento, al prezzo
          complessivo di due <term xml:lang="latin">iugeri</term> di terra che rendevano 10 <term
            xml:lang="latin">staia</term> di frumento all’anno; asserendo però Adobrandino di essere
          stato ingannato in quanto era impossibile ricavare dalla terra il fitto dichiarato, il
          vescovo restituisce ad Aldobrandino in compensazione 40 soldi di imperiali. Inoltre
          Aldobrandino vende nuovamente al vescovo il fitto annuale di due staia di frumento al
          prezzo di 4 lire di imperiali. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXLIIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 348r.-348v., cc. CCCXLr.-CCCXLv. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 444,
            pp. 452-453.</p>
          <p> Bibliografia : <ref target="#PETTI_BALBI_1978">PETTI BALBI 1978</ref>, pp. 61-69.</p>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              XLIIII. Emptionis duorum stariorum frumenti emptis a dominis de Veçano, que dominus
              episcopus eis dederat cambium. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCXLIIII_div">
        <p xml:id="CCCCXLIIII_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1255-03-05">Anno a
            nativitate Eius M°CCLV, indictione XIII, V marcii</date>. Cum venerabilis pater
            <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>dominus</roleName> Guilielmus</persName>,
            <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopus</roleName></persName>, nomine sui episcopatus olim emisset ab <persName
            ref="#AldobrandinusVivaldi">Aldobrandino quondam Vivaldi de Lamberto</persName> de
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> quosdam suos vassallos quos habebat in
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et districtu eius, quos in feudum a Lunensi
          curia detinebat, et pro ipsis eidem <persName ref="#AldobrandinusVivaldi"
            >Aldebrandino</persName> dedisset et solvisset <measure type="Imperiales" quantity="7"
            unit="libra">VIII libras imperialium</measure> et duo staria frumenti, quod idem dominus
          episcopus recipiebat annuatim, nomine ficti, a <persName ref="#ParentinusBaldeçoni"
            >Parentino quondam Baldeçoni</persName> de <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName>, et duo iugera terrarum eodem modo pro ipsa emptione dedisset et
          assignasset eidem <persName ref="#AldobrandinusVivaldi">Aldebrandino</persName> pro X
          stariis frumenti, sicut de hoc in quodam instrumento facto manu <persName
            ref="#Bonalbergusnot3">Bonalbergi <roleName>notarii</roleName></persName> contineri
          dicebant, et nunc predicta duo iugera terre locari non possint ad tantum fictum reddentum
          sibi annuatim, ut ipse <persName ref="#AldobrandinusVivaldi">Aldebrandinus</persName> viva
          voce proclamabat et dicebat, asserens se esse deceptum in vendictione ipsa, dominus
          episcopus suprascriptus, volens ipsius <persName ref="#AldobrandinusVivaldi"
            >Aldebrandini</persName> deceptioni, si qua fu<supplied reason="omitted"
          >er</supplied>it, et indempnitati providere, ipsi <persName ref="#AldobrandinusVivaldi"
            >Aldebrandino</persName> in recompensatione <pb n="348v" xml:id="fol_348v"/> ipsius
          deceptionis et indempnitatis <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus"
            >soldos XL imperialium</measure> dedit, pro quibus promisit et convenit ipsi domino
          episcopo hac ratione ipsum vel suos successores non imbrigare vel molestare deinceps, esto
          vel dato quod dicta duo iugera terre ad X staria frumenti ad affictum reddendum sibi
          annuatim locari non possint, et bene pacatum et sibi integre satisfactum fore ab ipso
          domino episcopo de indempnitate et deceptione predictis clamavit et dixit. Unde ipse
            <persName ref="#AldobrandinusVivaldi">Aldebrandinus</persName>, per se suosque heredes,
          rursus vendidit, dedit et tradidit ipsi domino episcopo, recipienti pro se suisque
          successoribus et nomine episcopatus, predicta duo staria frumenti, cum omni iure soli et
          personarum illud frumentum solvere debentium, quod recipiebat annuatim a <persName
            ref="#ParentinusBaldeçoni">Parentino</persName> predicto nomine ficti, sicut dictum est,
          et dedit, cessit atque mandavit eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, omne
          dominium, proprietatem, usum et utilitatem et omnes actiones et rationes, utiles et
          directas, reales, personales seu mixtas, que ipsi <persName ref="#AldobrandinusVivaldi"
            >Aldebrandino</persName> competunt vel competere possunt in dictis duobus stariis
          frumenti et in terra unde solvitur et in persona et contra personam et contra bona dicti
            <persName ref="#ParentinusBaldeçoni">Parentini</persName>, faciendo ipsum dictum
          episcopum procuratorem et dominum ut in rem suam, dans eidem domino episcopo licenciam ut,
          sua auctoritate, de predictis duobus stariis frumenti tenutam et possessionem ingrediatur
          vel quasi quandocumque voluerit, constituendo se pro eo et eius nomine possidere donec
          possessionem accipiat de ipso frumento. Pro precio cuius frumenti habuit et recepit idem
            <persName ref="#AldobrandinusVivaldi">Aldebrandinus</persName> ab ipso domino episcopo
            <measure type="Imperiales" quantity="4" unit="libra">libras IIII imperialium</measure>
          coram me <persName ref="Adiutusnot"> Adiuto <note place="foot" n="a"
              xml:id="CCCCXLIIII_n_01">
              <term xml:lang="latin"> Adiuto </term>
              <emph> : nel testo seguono due lettere depennate e poi abrase. </emph>
            </note>
            <roleName>notario</roleName></persName> et testibus infrascriptis, renunciando
          exceptioni non numerate pecunie et non recepte et omni alii iuri et legum auxilio. Insuper
          promisit et convenit idem <persName ref="#AldobrandinusVivaldi">Aldebrandinus</persName>,
          per se suosque heredes, ipsi domino episcopo, recipienti pro se suisque successoribus et
          nomine episcopatus, dictum frumentum de cetero non imbrigare vel molestare. Et hec omnia
          attendere et observare promisit ipsi domino episcopo, recipienti ut dictum est, et in
          nullo contravenire de iure vel de facto, sub pena <measure type="Imperiales" quantity="40"
            unit="solidus">XL soldorum imperialium</measure>, quam dare et solvere promisit eidem
          tociens quociens contra faceret vel veniret et pro quolibet capitulo non observato; qua
          soluta, predictis omnibus et singulis nichillominus manentibus semper firmis; obligando se
          suosque heredes et omnia sua bona renunciavit omni exceptioni et omni iuri et legum
          auxilio quibus contra predicta vel aliquod predictorum possent facere vel venire. </p>
        <p xml:id="CCCCXLIIII_p_002" n="2"> Actum in<orgName type="Ponzanello_S_Martino"> ecclesia
            nova</orgName> de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, presentibus
          domino <persName ref="#Herrigusprior">Henric <roleName>priore</roleName></persName> de
            <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, <persName ref="#GuidetusCello">Guidetto
            Cello</persName> de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> et <persName
            ref="#Ceciusfam">Cecio</persName>, <persName ref="#Ceciusfam"><roleName>familiare domini
              episcopi</roleName></persName> suprascripti, testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCXLIIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCXLIIII_st_001"/> Ego <persName ref="Adiutusnot">Adiutus</persName>,
            <persName ref="Adiutusnot"><roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et de mandato suprascripti domini episcopi scripsi et et in publicam formam
          redegi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
