<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXX_391">
    <front xml:id="CCCCXXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">391</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXX</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXXX_docDate">
        <date when="1224-09-21">1224 settembre 21</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">castro Sarzane, in porticu palacii domini
          episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXX_regesto">
        <p>Buttafava, vescovo di Luni, approva quanto il vescovo Gualtiero, suo predecessore,
          stipulò il 29 marzo 1208 con gli uomini di Pontilliolo quando aveva costruito il castello
          di Montebello nel distretto di Bolano. Ai tali patti, riportati quasi per intero, il
          vescovo Buttafava aggiunge l’obbligo per gli uomini di Montebello di partecipare alle
          cavalcate per il vescovo sotto il vessillo del comune di Bolano. </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCCXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 338r.- 338v., cc.CCCXXXr.-CCCXXXv. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 430,
            pp. 423-425.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Autentica non datata ma collocabile intorno alla metà del XIII secolo dalla presenza
            dei notai Pagano e Aiuto. <p>All’altezza del primo rigo di testo la pergamena presenta
              un foro di forma ovoidale, antecedente alla scrittura. Nel margine esterno, di mano
              moderna: Montebello in confinibus Bolani</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCCXXX.
              De Muntebello.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCXXX_div">
        <p xml:id="CCCCXXX_p_001" n="1">
          <pb n="338r" xml:id="fol_338r"/>
          <ptr target="#CCCCXXX_st_001"/> In nomine Domini, amen. <date when="1224-10-11"> Anno a
            nativitate Eius M°CCXXIIII, indictione XII, die sabbati, XI kalendas octubris.</date> In
          presentia infrascriptorum testium dominus <persName ref="#ButtafavaEpLuni"
              >Butafava,<roleName> Dei gratia Lunensis episcopus</roleName></persName>, laudavit,
          approbavit et confirmavit cartam, manu <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolini,
              <roleName>notarii</roleName></persName>, confectam, quam <persName ref="#GualEpLuni"
            >Walterius, <roleName>bone memorie predecessor suus,</roleName></persName> fecit
          hominibus de <placeName ref="#Pontilliolo">Pontilliolo</placeName>, [quando]<note n="a"
            place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_001"><emph>L’inchiostro è completamente
            sbiadito.</emph></note> posuit et hedificavit castrum de <placeName ref="#Montebello"
            >Montebello</placeName>, cuius tenor talis erat: </p>
        <p xml:id="CCCCXXX_p_002" n="2">«Ad futuri temporis memoriam et ut rei geste posteris
          plenius detur noticia, manifestum est quod nos <persName ref="#GualEpLuni"
            >Walterius</persName><roleName>, Dei gratia Lunensis ecclesie episcopus <note n="b"
              place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_002">Lunensis Ecclesie episcopus:<emph>nel testo</emph>
              Lunensis episcopus Ecclesie<emph> con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                parole.</emph></note></roleName>, de consilio <roleName> vicedominorum
          </roleName>nostrorum, <persName ref="#Azovic">Attonis</persName>, videlicet et <persName
            ref="#Gerardi">Gerardi</persName>,ponimus et construimus castrum quod nunc dicitur
            <placeName ref="#Montebello">Monsbellus</placeName>, in monte illo qui vocabatur
            <placeName ref="#Lavachio">Lavachium </placeName>,infra confines <placeName
            ref="#Bolani">Bolani</placeName>, qui mons est iuris nostri episcopii, et ponimus ibi ad
          habitandum et residendum homines et residentes episcopatus nostri, qui habitant in villa
          nostra de <placeName ref="#Pontilliolo">Pontilliolo</placeName>, retentis nobis et
          successoribus nostris omnes condictiones et omnes usancias et omne homagium<note n="c"
            place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_003">retentis-homagium:<emph>così nel testo</emph></note>
          , que nobis et curie nostre olim dicti residentes facere consueverunt, ut penitus et
          omnino sint homines curie nostre sicuti erant in villa predicta, excepto quod dona <note
            n="d" place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_004">dona:<emph>così nel testo. </emph></note> eis
          affictamus in X stariis frumenti boni, mundi et sicci, dando<note n="e" place="foot"
            xml:id="CCCCXXX_n_005">dando:<emph>così nel testo. </emph></note> annis singulis in
          mense augusti apud <placeName ref="#Ceparana">Cepparanam</placeName>, ad commune starium
          currens de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, et excepto quod habitatores
          <supplied reason="illegible">dicti</supplied> castri novi affidamus infra istas coherencias, videlicet a canale de <placeName
            ref="#Saçinale">Saçinale</placeName>, usque ad canale de <placeName ref="#Sercamoçoli"
            >Sercamoçoli</placeName>, que canalia in unum coniunguntur, et desuper a fontana
          veniendo usque ad predictum canale de <placeName ref="#Saçinale">Sazinale</placeName>,
          exceptis homicidis <note n="f" place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_006">Sazinale.. exceptis
            homicidis: <emph>lo scriba ha saltato qualche frase.</emph></note>, incendiariis,
          furibus et latronibus et aliis vite culpe criminibus et crimine lese maiestatis. Ordinamus
          et constituimus quod prefati habitatores castri novi faciant guaitam, spaldum et
          adiutorium ad fornellum castro de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, sicuti
          consueverant, et ab omnibus aliis factionibus castri de <placeName ref="#Bolano">Bolano
          </placeName>, eos absolvimus. Item volumus et statuimus quod predicti habitatores predicti
          castri novi debeant salvare et guardare dictum castrum novum et omnes habitatores ipsius
          castri novi in personis et rebus, et nos nostrique successores debeamus salvare et
          guardare homines de <placeName ref="#Bolano">Bolano, </placeName> in dicto castro novo,
          sicuti in castro <placeName ref="#Bolani">Bolani</placeName>. Dominus <persName
            ref="#GualEpLuni">Walterius</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis Ecclesie
            episcopus</roleName>,predictis hominibus castri novi predicti talem securitatem fecit,
          videlicet ab uno canale ad aliud canale et a suprana fovea ipsius castri usque eo ubi
          dicta canalia coniunguntur, infra quos confines Lunensis episcopus, qui pro tempore
          fuerit, teneatur salvare, tamquam suos homines proprios, omnes habitatores ipsius loci et
          ipsum locum tenere ad utilitatem camere [sue] <note n="g" place="foot"
            xml:id="CCCCXXX_n_007"><emph>L’inchiostro è completamente sbiadito.</emph></note> et non
          exfortiare ipsos in rebus vel in persona neque illos qui reposterium habebunt infra dictos
          confines, exceptis criminibus vite culpe, scilicet excogitato homicidio, incendio et
          tradimento, et salvis condictionibus <note n="h" place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_008"
            >condictionibus: <emph>segue una parola illeggibile. </emph></note>, sicut in superiori
            contractu<note n="i" place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_009">contractu: <emph>la seconda t
              aggiunta in sopralinea.</emph></note> continetur et legitur, et salvis condictionibus
          quas debent facere castro Bolani illis scilicet que in superiori contractu leguntur. Et si
          quando, quod Deus advertat, dictum castrum per guerram seu per incendium destrueretur,
          Lunensis episcopus, qui tunc fuerit, teneatur illud rehedificare ad suum posse. Hec omnia
          predicta, sicut in hoc contractu continentur et leguntur, <persName ref="#Mançetuscast"
            >Manzetus, <roleName>castaldio</roleName></persName> domini <persName ref="#GualEpLuni"
              >Walterii<roleName>, Lunensis episcopi</roleName></persName> suprascripti, recepta
          investitura ab eodem domino episcopo iurandi super animam ipsius episcopi, iuravit ad
          sancta Dei evangelia supra animam ipsius domini episcopi attendere et observare, bona fide
          et sine omni fraude, in omnibus et per omnia; sic Deus eundem dominum episcopum adiuvet et
          eius sancta Evangelia, Danale <note n="l" place="foot" xml:id="CCCCXXX_n_010">
              Dattale:<emph>così nel testo.</emph></note>vero dicebat. <date when="1208-03-04">Anno
            a nativitate Domini M°CCVIII, indictione XI, die sabbati, IIII kalendas aprilis». <note>
              Il vescovo Gualtiero fonda il castello di Montebello e stabilisce diritti e doveri dei
              residenti.</note></date>
        </p>
        <p xml:id="CCCCXXX_p_003" n="3"> Insuper addidit suprascriptus dominus <persName
            ref="#Butafava">Butafava</persName><roleName>, Dei gratia Lunensis episcopus,</roleName>
          ut predicti homines de <placeName ref="#Montebello">Montebello</placeName> debeant ire in
          hostem et cavalcatam sub vexillo sive confalone <orgName ref="#Bolano_comune">communis de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName></orgName> et currere ad eorum gridum sive stormitum quando esset pro facto
          Lunensis episcopi seu episcopatus. Et hoc facere teneatur quilibet hominum de <placeName
            ref="#Montebello">Montebello</placeName> ad bannum et ad penam <measure
            type="Imperiales" quantity="6" unit="solidus">VI denariorum imperialium,</measure> cuius
          medietas sit domini Lunensis episcopi sive Lunensis curie et alia medietas communis de
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName>, reservato tamen quod dominus Lunensis
          episcopus possit eis maiorem penam imponere pro iamdictis sibi et curie Lunensi
          solvendam.</p>
        <pb n="338v" xml:id="fol_338v"/>
        <p xml:id="CCCCXXX_p_004" n="4"> Actum <placeName ref="#CastroSarzane">castro
            Sarzane</placeName>, in porticu palacii suprascripti domini episcopi, sollempniter cum
          stipulatione subnixa, presentibus <persName ref="#GualterotuscanL">Gualteroto</persName>
          et <persName ref="#Ugolinuscan">Ugolino <roleName>canonicis Lunensibus</roleName>, </persName>
          <persName ref="#AlcarinusHenrici">Alcharino qondam Henrici de <placeName ref="#Arcula"
              >Arcula</placeName></persName>, <persName ref="#AttolinusBandini">Attolino qondam
            Bandini de <placeName ref="#castro Sarzane">castro Sarzane</placeName></persName>,
            <persName ref="#HenricusAldeprandini">Henrico quondam Aldeprandini de Gatto de
              <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCXXX_p_005" n="5"> Ego <persName ref="#Philippusnot">Philippus</persName>,
            <roleName>domini Ottonis quarti Romanorum serenissimi imperatoris notarius</roleName>,
          hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCCCXXX_div2" type="autentica">

        <p xml:id="CCCCXXX_p_006" n="6">
          <ptr target="#CCCCXXX_st_002"/> Ego <persName ref="#Paganusnot">Paganus</persName>,
            <roleName>notarius sacri palacii,</roleName>autenticum huius exempli vidi et legi et
          quicquid in eo repperi fideliter exemplavi, nil addens vel minuens quod mutet sensum, nisi
          forte litteram vel sillabam.</p>
        <p xml:id="CCCCXXX_p_007" n="7">
          <ptr target="#CCCCXXX_st_003"/> Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri
              palacii notarius,</roleName></persName> autenticum huius transcripti vidi et legi et,
          cognito quod nichil plus in uno quam in alio esset, ideo huic subscripsi et signo proprio
          roboravi.</p>
        <p xml:id="CCCCXXX_p_008" n="8">
          <ptr target="#CCCCXXX_st_004"/> Ego <persName ref="#Oradinusnot">Oradinus</persName>,
            <roleName>notarius sacri palacii</roleName>, autenticum huius transcripti vidi et legi
          et, cognito quod nichil plus in uno quam in alio esset, ideo huic subscripsi et signo
          proprio roboravi. <note>Autentica del documento n. 391-CCCCXXX databile con incertezza
            intorno alla metà del XIII secolo <date notBefore="1224-09-21" notAfter="1260-12-31"
              cert="low"/></note></p>
      </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
