<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCLXII_423">
    <front xml:id="CCCCLXII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">423</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCLXII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCLXII_docDate">
        <date when="1203-05-13">1203 maggio 13</date>, <placeName>Rossola (<term xml:lang="latin">in
            loco qui dicitur Rossola, iuxta flumen Macre</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCLXII_regesto">
        <p> Rollando di Burcione, Guglielmo di Gragnano e Gerardo vicedomino, arbitri eletti per le
          controversie vertenti tra il vescovo di Luni Gualterio e i marchesi Malaspina Guglielmo,
          Corrado e Alberto da una parte e i signori di Vezzano dall’altra, riguardo ai beni già
          spettanti ai marchesi d’Este e passati al vescovo e ai marchesi, di cui vescovo e marchesi
          volevano infeudare i signori di Vezzano e che costoro contestavano, così sentenziano: i
          signori di Vezzano prestino giuramento di fedeltà al vescovo e a i marchesi, non valido
          tuttavia nel caso che vescovo e marchesi vogliano danneggiare Portovenere; vescovo e
          marchesi abbiano la terza parte dell’<term xml:lang="latin">argenteria</term> e tutte le
          albergarie; le femmine dei Vezzano possano ereditare beni e diritti come i maschi; i
          Vezzano debbano consegnare a vescovo e marchesi le fortificazioni dei detti beni pronte
          per la guerra, ma conservino i dongioni; se sorgeranno liti tra loro, vescovo e marchesi
          dovranno fare da arbitri; in caso di attacco da parte del vescovo i Vezzano siano difesi
          dai marchesi e viceversa. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCLXII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 357v., c. CCCXLVIIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#MURATORI_1773">MURATORI 1773</ref>, I, cap. XIX, pp. 181-182.
              <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 462, p. 470 138-141.
            Bibliografia: <ref target="#PETTI_BALBI_1978">PETTI BALBI 1978, pp. 38-41</ref></p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>In calce alla carta, di mano moderna, la seguente annotazione per indicare la fine
            del fascicolo: <term xml:lang="latin">in Dei omnipotentis nomine: el nono</term>.
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <emph>CCCCXLII. Concessionis et
              donationis Ugolini Buctilioni et Rolandini quondam domini Guilielmi Blanchi de eorum
              parte Veçani.</emph></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCLXII_div">
        <pb n="357v" xml:id="fol_357v"/>
        <p xml:id="CCCCLXII_p_001" n="1">
          <ptr target="#CCCCLXII_st_001"/> In nomine Domini, amen. <date when="1203-05-13">Anno a
            nativitate Eius M°CCIII, indictione VI, die martis, XIII mensis madii.</date> Nos
            <persName ref="#RollandusBurcione">Rollandus de <placeName ref="#Burcione"
              >Burçone</placeName>
          </persName> et <persName ref="#GuilielmusGargnano">Guilielmus de <placeName
              ref="#Gragnana">Gragnana</placeName>
          </persName> et <persName ref="#Gerardusvic">Gerardus <roleName>vicedominus</roleName>
            <roleName>arbitri electi</roleName>
          </persName> de omnibus rebus et controversiis que vertebantur inter dominum <persName
            ref="#GualEpLuni">
            <roleName>venerabilem Lunensem episcopum</roleName>, </persName> et <persName
            ref="#GuilielmusGargnano">Guilielmum <roleName>marchiones</roleName>
          </persName> et <persName ref="#ConradusMalaspina">Curadum <roleName>marchiones</roleName>
          </persName> de <persName ref="#ConradusMalaspina">Malaspina</persName>, pro se et domino
            <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberto</persName> eorum patruo, ex una parte,
          necnon et ex alia dominos de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, videlicet
            <persName ref="#UgolinusPaganello"> Ugolinum de Paganello <roleName>potestatem
              dominorum</roleName> de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, </persName>
          <persName ref="#GuidoDonna">Guidonem de Donna</persName>, <persName ref="#BaldoinusVezano"
            >Balduinum</persName>, <persName ref="#BernazonusVezano">Bernazonem</persName>,
            <persName ref="#UgolinusMatelda">Ugolinum de donna Matelda</persName>
          <persName ref="#AldoinusVezano">Aldoinum Paganelli</persName>, Ser (<note place="foot"
            n="a" xml:id="CCCCLXII_n_001">Ser: <emph>così nel testo, con segno di
              abbreviazione</emph></note>), <persName ref="#ComesArdiccioni">Comitem quondam
            Ardicionis</persName>, <persName ref="#TalliaferrusVezano">Talliaferrum</persName>,
            <persName ref="#LambertusVezano">Lambertum</persName>, <persName ref="#PaganellusVezano"
            >Paganellum</persName>, <persName ref="#RanucinusValentini">Ranucinum quondam
            Valentini</persName>, <persName ref="#BalzanusCarpena">Balzanum de <placeName
              ref="#Carpena">Carpena</placeName>
          </persName> et <persName ref="#BosoVezano">Bosum</persName>, occasione possessionum et
          poderis que fuerunt marchionum de <placeName ref="#Este">Esti</placeName>, quas et quod
          predicti dominus episcopus et marchiones ab eis petebant, asserentes quod ipse
          possessiones et podere erant sibi aperte et volebant dictos dominos de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> investire de eorum recto feudo, quod dicti domini de
            <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> infitiebantur, sic concorditer per
          sententiam, ut inferius legitur, diffinimus, laudamus et inter eos statuimus, scilicet
          quod dicti domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> faciant et facere
          debeant prescriptis domino episcopo et marchionibus de iamdictis possessionibus et podere
          contra omnes homines et personas fidelitatem, excepto quod, si dicti domini episcopus et
          marchiones voluerint offendere <placeName ref="#Portovenere">Portum Veneris</placeName> ad
          deffendendum. Item quod dicti dominus episcopus et marchiones habeant de argenteria (<note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCCLXII_n_002">argenteria: <emph>così nel testo
              probabilmente per </emph> argentaria [cfr. PETTI BALBI p. 66, nota 227]</note>)
          terciam partem tantum et dicti domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> duas
          partes et quod femine de domo dominorum de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>
          succedant in dictis possessionibus, ut masculi, et quod sepedicti domini de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> debeant dare prefatis domino episcopo et marchionibus
          vel eorum certis nunciis omnia castra de predictis possessionibus et podere guarnita et
          scarita, ad faciendum guerram et pacem cui vel quibus voluerint, eo tamen salvo quod ipsi
          domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> habeant semper in eorum potestate
          turres et cimas et fortitudines de ipsis castris; item quod ipsi domini de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> debeant dare prelibatis domino episcopo et
          marchionibus vel eorum certis nunciis omnes albergarias, que debentur de ipsis
          possessionibus et podere; item, si contingerit quod ipsi domini de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> habuerint litem seu discordiam ad invicem et unus ex
          eis vel omnes voluerint cognoscere de ipsa lite sub domino episcopo et marchionibus, quod
          ipsi episcopus et marchiones debeant eos constringere ad rationem faciendum et ipsi domini
          de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName>, qui litem habuerint insimul, teneantur
          eis domino episcopo et marchionibus vel cui seu quibus commiserint ipsam causam
          cognoscendum in omnibus de ipsa causa obedire; item quod dictus dominus episcopus et
          marchiones habeant suam rationem in suprascriptis possessionibus et podere. Rursus si
          evenerit, quod absit, quod dicti marchiones offenderint ipsos dominos de <placeName
            ref="#Vezzano">Vezano</placeName> de predictis possessionibus et podere vel malum eis de
          ipsis fecerint, prefatus dominus episcopus teneatur eos usque ad finem adiuvare; et, si
          idem dominus episcopus eosdem dominos de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> de
          predictis possessionibus et podere offenderit vel malum eis inde fecerit, dicti marchiones
          teneantur eos adiuvare. Et omnia superius dicta dictis domino episcopo et marchionibus et
          dominis predictis de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> precipimus, sub debito
          sacramenti, quo vobis tenentur, et sub pena <measure quantity="200" unit="solidus">CC
            marcharum puri et optimi argenti</measure>, quam sibi vicissim pro predictis attendendis
          promiserunt quod perpetuo attendant, observent et in nullo contravenire debeant. </p>
        <p xml:id="CCCCLXII_p_002" n="2"> Acta sunt hec in loco qui dicitur <placeName
            ref="#Rossola">Rossola</placeName>, iuxta <placeName ref="#Magra">flumen
            Macre</placeName>, presentibus <persName ref="#PaganellusPorcara">Paganello de
              <placeName ref="#Porcaria">Porcaria</placeName>, <roleName>domino</roleName>
          </persName>
          <persName ref="#RollandusGragnana">Rollando de <placeName ref="#Gragnana"
              >Gragnana</placeName>, </persName>
          <persName ref="#GuidoVal">Guidone de <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName>, </persName>
          <persName ref="#BaldinotusVallecla">Baldinoto de <placeName ref="#Vallecchia2"
              >Vallecla</placeName>, </persName>
          <persName ref="#PaganellusPorcara">Paganello de <placeName ref="#Porcaria"
              >Porcaria</placeName>
            <roleName>domino</roleName>
          </persName>
          <persName ref="#UbaldusParente">Ubaldo quondam Parentis</persName>
          <persName ref="#BonifaciusRubeus">Bonifatio Rubeo de <placeName ref="#Castello"
              >Castello</placeName>
          </persName>
          <persName ref="#AldebrandusAlberti">Aldeprando <roleName>vicedomino</roleName>,
          </persName> testibus, et multis aliis. Unde tres carte uno tenore sunt scripte. </p>
        <p xml:id="CCCCLXII_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCLXII_st_002"/> Ego <persName ref="#Nicholausnot"> Nicholaus,
              <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>, hiis, de mandato predictorum
          arbitrorum interfui et subscripsi. Ego <persName ref="#Ugolinusnot"> Ugolinus,
              <roleName>sacri palacii notarius</roleName>, </persName> hanc cartam, de mandato
          predicti <persName ref="#Nicholausnot"> Nicholai</persName>, scripsi et proprio signo
          signavi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
