<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCXVIIII_380">
    <front xml:id="CCCCXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">380</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXVIIII_docDate">
        <date when="1255-09-21">1255 settembre 21</date>, <placeName>Ponzanello</placeName>
          (<emph>in ecclesia de Ponzanello</emph>) </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXVIIII_regesto">
        <p>Bolaneto del fu Prodomo di <emph>Debio</emph>, del distretto di Bolano, cede al vescovo
          di Luni Guglielmo, al prezzo di 20 soldi di imperiali, la metà di due pezzi di terra posti
          a <emph>Debio</emph>. Bolaneto, che prima teneva tali beni in feudo dal vescovo e dalla
          curia lunense, li ottiene ora in affitto al censo di una libbra d’olio. Il vescovo paga il
          dovuto con quello che ha ricavato dalla liberazione dei rustici di Carrara.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 333r.-333v., cc. CCCXXVr.-CCCXXVv. secondo la numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 419,
            p. 411, con data 1256, già corretta da <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>,
            p. 28.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p>La parte iniziale del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood</p>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXVIIII. Unius libre olei, quam reddit Balanectus.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXVIIII_div">
        <p xml:id="CCCCXVIIII_p_001">In Dei nomine, amen. <date when="1255-09-21">Anno a nativitate
            Eius M°CCLV, indictione XIII, XXI septembris.</date>
          <persName ref="#BolanetusProdomi">Bolanetus quondam Prodomi de <placeName ref="#Debia"
              >Debio</placeName></persName> de districtu <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName>
          pro se suisque heredibus fecit finem et refutationem et <supplied reason="illeggibile"
            >pactum de non <note xml:id="CCCCXVIIII_n_001" n="a" place="foot">[..]: <emph>parole
                illeggibili a causa dell’inchiostro sbiadito, per l’integrazione cfr. doc. 0379
                (CCCCXVIIII) con la stessa data cronica e topica</emph></note></supplied> petendo et
          datum venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, <roleName>Dei gratia
              Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti pro se suisque successoribus,
            <supplied reason="illeggibile">nomine episcopatus <note xml:id="CCCCXVIIII_n_002" n="a"
              place="foot">[…]: <emph>parole illeggibili a causa dell’inchiostro sbiadito, per
                l’integrazione cfr. doc. 0379 (CCCCXVIIII) con la stessa data cronica e
                topica</emph></note></supplied>, de medietate duarum petiarum terre pro indiviso,
          que posite <supplied reason="omitted">sunt</supplied> in loco dicto <placeName
            ref="#Debia">Debio</placeName>, in <supplied reason="illeggibile">districtu <placeName
              ref="#Bolano">Bolani</placeName><note xml:id="CCCCXVIIII_n_003" n="a" place="foot"
              >[…]: <emph>parole illeggibili a causa dell’inchiostro sbiadito, per l’integrazione
                cfr. doc. 0379 (CCCCXVIIII) con la stessa data cronica e
            topica</emph></note></supplied>, quas, ut dicebat, ab ipso domino episcopo et a curia
          Lunensi nomine homagii detinebat, quarum uni coheret ab uno latere <persName
            ref="#BonafestaDebia">Bonafeste de <placeName ref="#Debia">Debio</placeName></persName>,
          ab alio <persName ref="#GuilielminusDebio">Guilielmini</persName> eiusdem loci, superius
          eiusdem <persName ref="#BolanetusProdomi">Bolaneti</persName>, <pb n="333v"
            xml:id="fol_333v"/> inferius similiter suprascipti <persName ref="#GuilielminusDebio"
            >Guilielmini</persName>,et habet tres pedes olivarum super se; alteri petie coheret ab
          uno latere <persName ref="#BonafestaDebia">Bonafeste</persName>, ab alio suprascripti
            <persName ref="#GuilielminusDebio">Guilielmini</persName>, superius eiusdem <persName
            ref="#BonafestaDebia">Bonafeste</persName>, inferius eiusdem <persName
            ref="#BolanetusProdomi">Bolaneti</persName>, cedendo et dando eidem domino episcopo,
          recipienti ut dictum est, omnia iura et actiones et rationes utiles et directas, reales et
          personales seu mixtas, que et quas habebat in medietate suprascriptarum duarum petiarum
          terre vel sibi competere possent aliquo modo vel iure, confitendo se recepisse idem
            <persName ref="#BolanetusProdomi">Bolanetus</persName> a suprascripto domino episcopo,
          pro predictis fine et refutatione, dato et pacto, <measure type="imperiales"
            unit="solidus" quantity="20">soldos XX imperialium</measure>, qui denarii fuerunt de
          francatione rusticorum de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, renunciando
          exceptioni non numerate pecunie et non recepte et omni alii iuri et legum auxilio,
          promittendo dictam finem et refutationem et predicta omnia suprascriptus <persName
            ref="#BolanetusProdomi">Bolanetus</persName> rata habere et firma tenere et in nullo
          contravenire de iure vel de facto, aliquo modo vel ingenio, obligando se suosque heredes
          ad penam dupli suprascripte pecunie et eius tocius quod in questione veniret; qua soluta,
          predicta omnia et singula in suo robore perseverent, renunciando omni iuri et legibus
          contra hec introductis. Ibidem et incontinenti predictus dominus episcopus per se suosque
          successores, nomine episcopatus, locavit et dedit nomine ficti suprascripto <persName
            ref="#BolanetusProdomi">Bolaneto</persName>, recipienti pro se suisque heredibus,
          medietatem pro indiviso suprascriptarum petiarum duarum terre, ita quod ut amodo perpetuo,
          nomine ficti, suprascriptus <persName ref="#BolanetusProdomi">Bolanetus</persName> suique
          heredes suprascriptam medietatem predictarum duarum petiarum terre habeant, teneant,
          possideant et fruantur, cum accessibus et regressibus suis et omnibus suis pertinenciis in
          integrum, sine alicuius aliqua contradictione, dando et reddendo exinde suprascriptus
            <persName ref="#BolanetusProdomi">Bolanetus</persName> suique heredes suprascripto
          domino episcopo suisque successoribus et curie Lunensi, omni anno, per totum mensem
          ianuarii, libram I boni olei, ad libram currentem curie Lunensis, nomine ficti, apud
            <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">monasterium de <placeName ref="#Ceparana"
              >Cepparana</placeName></orgName>; alia superimposita ex hoc eis non fiat. Et hoc omnia
          et singula attendere et observare promiserunt sibi ad invicem, sub pena <measure
            type="imperiales" unit="solidus" quantity="20">XX soldorum imperialium</measure>, quam
          dare et solvere teneatur pars que contra iverit parti predicta servanti; qua soluta,
          suprascriptis omnibus et singulis semper in suo robore duraturis, obligando se idem
          dominus episcopus suosque successores et bona episcopatus ad hec attendenda et observanda
          et suprascriptus <persName ref="#BolanetusProdomi">Bolanetus</persName> se suosque heredes
          et bona sua, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CCCCXVIIII_p_002">Actum in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, presentibus magistro
            <persName ref="#Saladinusarc">Saladino <roleName>archipresbytero</roleName> de
              <placeName ref="#Viano">Viano</placeName></persName>, <persName ref="#Iacopinusarc"
            >Iacopino <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
              >Amelia</placeName></persName> et <persName ref="#Paganinusnot">Paganino
              <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCCXVIIII_p_003"><ptr target="#CCCCXVIIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et de mandato suprascripti domini episcopi, hec scripsi et complevi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
