<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXXXXV_406">
    <front xml:id="CCCCXXXXV_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">406</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXXXXV</titlePart>
      <docDate xml:id="CCCXXXXV_docDate">
        <date when="1255-03-21">1255 marzo 21</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >Ponzanelli in domo Aidantis quondam Gondeti</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXXXXV_regesto">
        <p> Mercadante del fu Riccomanno di Prato di Vezzano vende al vescovo di Luni Guglielmo un
          pezzo di terra posto a Vezano, nel luogo chiamato Prato, per 20 soldi di imperiali. Il
          vescovo gli riassegna tale bene in affitto al censo annuo di una libbra d’olio. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXXXXV_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 348v.-349r., cc. CCCXLv.-CCCXLIr. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 445,
            pp. 452-453, che nel regesto indica erroneamente la data del 12 marzo </p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">IIIIc
              XLV. Unius libre olei ficti, quod reddit Mercadans Ricomanni de Prato.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCCXXXXV_div">
        <p xml:id="CCCCXXXXV_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1255-03-21">Anno a
            nativitate Eius M°CCLV, indictione XIII, XXI marcii</date>. <persName
            ref="#MercadanteRicomanni">Mercadante quondam Ricomanni</persName> de <placeName
            ref="#Prato">Prato</placeName> de districtu <placeName ref="Vezzano">Vezani</placeName>,
          per se suosque heredes, vendidit et tradidit venerabili patri domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>Dei gratia
              Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti pro se suisque successoribus et
          nomine episcopatus et cui dederit vel commiserit, I petiam terre posite in pertinenciis de
            <placeName ref="Vezzano">Vezano</placeName>, in loco dicto <placeName ref="#Prato"
            >Prato</placeName>, cum olivis super se habentibus, cui coheret ab uno latere terra
            <persName ref="#RuellusPrato">Ruelli</persName> de <placeName ref="#Prato"
            >Prato</placeName>, ab alio <persName ref="#IunctaPrato">Iuncte</persName> eiusdem loci,
          inferius heredum <persName ref="#GuerinusPrato">Guerini</persName> de <placeName
            ref="#Prato">Prato</placeName>, superius <persName ref="#BenvenutusPrato"
            >Benvenuti</persName> eiusdem loci; et dedit, tradidit, cessit atque mandavit eidem
          domino episcopo, recipienti ut dictum est, omne dominium, proprietatem, usum et
          utilitatem, accessum et egressum, superiora et inferiora, actiones et rationes utiles et
          directas, reales, personales seu mixtas, sibi competentes et competencia seu competitura
          in dicta terra et eius occasione, faciendo eundem dominum episcopum de hiis procuratorem
          et dominum in rem suam, ita ut ex hiis omnibus et singulis suprascriptus dominus episcopus
          suique successores et cui dederit vel commiserit possi<supplied reason="omitted"
            >n</supplied>t agere et experiri, tueri, causari et deffendere, suo proprio nomine
          directo et utilitate, adversus quamcumque personam et locum et exinde facere quicquid
            volueri<supplied reason="omitted">n</supplied>t, sine contradictione suprascripti
            <persName ref="#MercadanteRicomanni">Mercadantis</persName> vel alterius persone, dando
          eidem domino episcopo licenciam intrandi in tenutam et possessionem de dicta terra
          quandocumque voluerit, constituendo se pro eo et eius nomine possidere donec corporalem
          tenutam <pb n="349r" xml:id="fol_349r"/>de dicta terra fuerit introgressus. Pro precio
          cuius terre habuit et recepit idem <persName ref="#MercadanteRicomanni"
            >Mercadante</persName> a dicto domino episcopo <measure type="Imperiales" quantity="20"
            unit="solidus">soldos XX imperialium</measure> coram me <persName ref="Adiutusnot"
            >Adiuto <roleName>notario</roleName></persName> et testibus infrascriptis, renunciando
          exceptioni non numerate pecunie et non recepte et omni alii iuri et legum auxilio. Et fuit
          confessus suprascriptus <persName ref="#MercadanteRicomanni">Mercadante</persName> quod
          suprascripta terra plus valebat suprascripto precio, unde totum et quicquid plus valebat
          eidem domino episcopo donavit titulo pure ac simplicis donationis inter vivos, et
          renunciavit specialiter illi legi que iuvat deceptos in vendictionibus ultra dimidiam
          iusti precii. Insuper dictus <persName ref="#MercadanteRicomanni">Mercadante</persName>,
          per se suosque heredes, promisit et convenit dicto domino episcopo, recipienti ut dictum
          est, dictam terram non imbrigare vel molestare deinceps, immo eam cum omnibus pertinenciis
          suis iure deffendere et exbrigare <note place="foot" n="a" xml:id="CCCCXXXXV_n_01">
            <term xml:lang="latin"> exbrigare </term> : b <emph> corretto su precedente lettera.
            </emph>
          </note> ab omni molestante persona et loco suis propriis expensis: quod, si non faceret
          vel non posset, promisit ei salvum cambium inde dare in arbitrio bonorum <note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCCXXXXV_n_02">
            <term xml:lang="latin"> bonorum </term> : b <emph> b iniziale corretta su </emph> h
          </note> hominum. Hanc autem vendictionem et omnia et singula que superius leguntur
          suprascriptus <persName ref="#MercadanteRicomanni">Mercadante</persName>, per se suosque
          heredes, promisit et convenit suprascripto domino episcopo, recipienti ut dictum est,
          attendere et observare et in nullo contravenire de iure vel de facto, sub pena <measure
            type="Imperiales" quantity="20" unit="solidus">XX soldorum imperialium</measure>, quam
          dare et solvere promisit eidem domino episcopo et cui dederit tociens quociens fuerit
          contraventum et pro quolibet capitulo non observato; et, pena soluta, suprascriptis
          omnibus et singulis nichillominus firmis. Obligando ad hec attendenda se suosque heredes
          et omnia sua bona, renunciavit omni iuri et legibus contra hec introductis. Ibidem
          incontinenti et coram eisdem testi bus, suprascriptus dominus episcopus, per se suosque
          successores et nomine episcopatus, locavit et dedit nomine ficti suprascripto <persName
            ref="#MercadanteRicomanni">Mercadanti</persName>, recipienti pro se suisque heredibus,
          suprascriptam petiam terre, ita quod ut amodo perpetuo, nomine ficti, suprascriptus
            <persName ref="#MercadanteRicomanni">Mercadante</persName> suique heredes habeant,
          teneant, possideant et fruantur suprascriptam petiam terre, cum accessibus et regressibus
          suis et omnibus suis pertinenciis, in integrum, sine alicuius aliqua contradictione, dando
          et reddendo inde suprascriptus <persName ref="#MercadanteRicomanni">Mercadante</persName>
          suique heredes suprascripto domino episcopo suisque successoribus et curie Lunensi, nomine
          ficti, omni anno per totum mensem ianuarii, libram I olei ad libram currentem curie
          Lunensis tantum; alia super imposita eis non fiat. Et hec omnia et singula <supplied
            reason="omitted">promisit</supplied> attendere et observare et singulis semper
          manentibus firmis, obligando se suprascriptus dominus episcopus suosque successores et
          bona episcopatus et suprascriptus <persName ref="#MercadanteRicomanni"
            >Mercadante</persName> se suosque heredes et omnia sua bona, renunciando omni iuri et
          legibus contra hec introductis. <note place="foot" n="c" xml:id="CCCCXXXXV_n_03">
            <term xml:lang="latin"> Et hec omnia-introductis </term>
            <emph> : manca il verbo reggente. </emph>
          </note>
        </p>
        <p xml:id="CCCCXXXXV_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Ponzanello"
          >Ponzanelli</placeName>, in domo <persName ref="#AidansGondeti">Aidantis quondam
            Gondeti</persName>, presentibus <persName ref="#Iacopinusarc">Iacomino
              <roleName>archipresbytero</roleName></persName> de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName>, <persName ref="#Bonavitapre"><roleName>presbytero</roleName>
            Bonavita</persName>, <persName ref="#Bonavitapre">rectore</persName>
          <orgName type="Ponzanello_S_Martino"> ecclesie</orgName> de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName>, et <persName ref="#BonaiunctaPesticio">Bonaiuncta dicto
            Pesticio</persName> de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>, testibus ad hec
          rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCCXXXXV_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCXXXXV_st_001"/> Ego <persName ref="Adiutusnot">Adiutus</persName>,
            <persName ref="Adiutusnot"><roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et de mandato suprascripti domini episcopi scripsi et in publicam formam redegi.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
