<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCCV_366">
    <front xml:id="CCCCV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">366</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCV_docDate">
        <date when="1257-04-10">1257 aprile 10</date>, <placeName>Lucca (<term xml:lang="latin"
            >Luce, in camera quadam ecclesie Sancti Fridiani Lucensis</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCV_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo concede agli uomini del comune di Santo Stefano di tenere
          mercato ogni domenica sulla piazza di fronte alla chiesa plebana. Le condizioni stabilite
          prevedono che il vescovo riceva la curatura del mercato e mantenga la piena giurisdizione
          in campo civile e criminale; nessuna altra tassa può essere imposta se non dietro sua
          licenza. Se il mercato annuale di Ceparana capiterà di domenica, il mercato di Santo
          Stefano dovrà essere sospeso. I sindaci del comune, Alcherotto della fu Credenza ed Enrico
          di Padivarma, nominati in un atto del notaio Pagano del 1257 marzo 20 che elenca l’intero
          consiglio del borgo, promettono di osservare quanto stabilito sotto pena di 200 lire di
          denari lucchesi. Se per caso vi sarà necessità di ampliare la piazza che ospita il
          mercato, il vescovo si impegna ad acquistare i terreni in cui sorgono eventuali edifici da
          abbattere, al prezzo stabilito da arbitri.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 325v.-326v., cc. CCCXVIIv.- CCCXVIIIv. secondo la numerazione
            originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#SFORZA_1890-1891">SFORZA 1890-1891</ref>, p.142 e
            seguenti e in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 405, pp.
            385-388.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il titolo della concessione è racchiuso entro una cornice di mano del
            copista.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCCV.
              Concessionis fori burgi Sancti Stefani. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCV_div">
        <p xml:id="CCCCV_p_001" n="1">De <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
          Stephano</placeName>, de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> et districtu
            eorumdem<note n="a" place="foot" xml:id="CCCCV_n_001"><term xml:lang="latin"
              >eorumdem</term>: <emph>il titolo è incorniciato</emph>.</note> In Dei nomine, amen.
            <date when="1257-04-10">Anno a nativitate eius M°CCLVII, indictione XV, X intrantis
            aprilis</date>. <roleName>Dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus
            et comes</roleName>
          <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus Lunensis</orgName> et specialiter burgi
            <placeName ref="#Santo_Stefano"> Sancti Stephani</placeName>, qui est de <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName>, volens utiliter providere ecclesie
          Lunensi et comitatui et burgo prefato, sue iurisdictioni subiecto, utilitate inspecta
          episcopatus et comitatus et omnium de episcopatu et comitatu et burgi prefati, voluit,
          statuit et decrevit quod sua auctoritate fiat et fieri debeat generale forum sive mercatum
          in burgo prefato, scilicet in platea que est ante plebem, singulis diebus dominicis, vel
          alibi in territorio dicti burgi, ubi commodius vel utilius videbitur ipsi domino episcopo
          esse mutandus<note n="b" place="foot" xml:id="CCCCV_n_002">
            <term xml:lang="latin">mutandus</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> consilio
          consulum vel rectorum dicti burgi <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti
            Stephani</placeName>, ita tamen et hoc modo et condictione quod dictus dominus episcopus
          et sui successores pro episcopatu habeant et habere debeant et possint percipere et
            habere<note n="c" place="foot" xml:id="CCCCV_n_003"><term xml:lang="latin"
            >habere</term>: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> curaturam in dicto
          mercato omnium venalium rerum et iurisdictionem omnium in dicto mercato tam civilium quam
            criminalium<note n="d" place="foot" xml:id="CCCCV_n_004"><term xml:lang="latin"
              >criminalium</term>: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> rerum, et
          dominium per se et omnem aliam personam et locum, que de voluntate et consensu ipsius
          domini episcopi<note n="e" place="foot" xml:id="CCCCV_n_005"><term xml:lang="latin"
              >episcopi</term>: <emph>Segue una lettera depennata</emph>.</note>
          <pb n="326r" xml:id="fol_326r"/> et successorum eius iurisdictionem in dicto loco
          exerceret. Et quod nullus cambiet in dicta terra vel eius territorio seu finibus vel sit
          campsor, nisi de licentia ipsius episcopi et eius successorum in die fori; et quod nulla
          exactio per commune vel privatam qualem<note n="f" place="foot" xml:id="CCCCV_n_006"><term
              xml:lang="latin">qualem</term>: <emph>segue ripetuto qualem</emph>.</note> qualem
          personam fiat vel fieri possit, die fori seu mercati, ab aliquo vel aliquibus venientibus
          vel stantibus seu redeuntibus ad ipsum mercatum seu forum vel ab ipso mercato seu foro,
          nisi de speciali licencia episcopi prefati vel successorum ipsius. Et quod si forum seu
          nundine, que fiunt semel annuatim in burgo de <placeName ref="#Ceparana"
            >Cepparana</placeName>, venerint in die dominico, illa die non fiat nec fieri debeat aut
          fieri possit generale forum in burgo <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti
            Stephani</placeName>. Et quod <orgName ref="#S_Stefano_Magra_comune"
              >commune et homines prefati burgi</orgName> et singuli de ipso burgo
          teneantur facere et curare ita quod, ad mandatum et requisitionem ipsius episcopi et
          suorum successorum, suprascripta omnia observentur. Et sic et ex suprascripta causa
            <persName ref="#AlcherotusCredencie">Alcherotus quondam Credencie</persName> et
            <persName ref="#HenricusPadulvarmo">Henricus de <placeName ref="#Padulvarmo"
              >Padulvarmo</placeName></persName>, <roleName>syndici et procuratores dicti
            burgi</roleName>, pro ipso burgo et universitate<note n="g" place="foot"
            xml:id="CCCCV_n_007"><term xml:lang="latin">universitate</term>: <emph>uni corretto su
              precedente scrittura</emph>.</note> et pro omnibus et singulis dicti burgi et pro se
          ipsis ad hec facienda legitime ordinati, ut continetur publice scriptum manu <persName
            ref="#Paganusnot">Pagani</persName>
          <roleName>notarii</roleName>, cuius tenor talis est: «In Christi nomine <date
            when="1257-03-20">M°CCLVII, indictione XV, die XIII kalendas mensis aprilis<note>Nomina
              di Alcherotto della fu Credenza ed Enrico di Padivarma a sindaci del comune di Santo
              Stefano.</note></date>. <persName ref="#GuilielminusAlamanni">Guilielminus quondam
            Alamanni</persName>, <roleName>consul burgi</roleName>
          <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName> et <roleName>rector
            universitatis</roleName> ipsius burgi <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti
            Stephani</placeName>, quod est in comitatu et de<orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu
            Lunensi</orgName>, cum consilio et consensui<note n="h" place="foot"
            xml:id="CCCCV_n_008"><term xml:lang="latin">consensui</term>: <emph>così nel testo per
              consensu</emph>.</note> sui et dicti communis et universitatis, consilii et
          consiliatorum, quorum nomina sunt hec: <persName ref="#UgolinusMercadantis">Ugolinus
            quondam Mercadantis</persName>, <persName ref="#BalzanusBenedicti">Balçanus quondam
            Benedicti</persName>, <persName ref="#AndrionusFalcinelli">Andrionus quondam
            Falcinelli</persName>, <persName ref="#UgolinusBeaca">Ugolinus Beaca</persName>,
            <persName ref="#Henricus">Henricus</persName>, <persName ref="#IacobusGuidoleti">Iacobus
            Guidoleti</persName>, et cum consilio et consensu omnium hominum et singulorum dicti
          communis et universitatis, quorum nomina sunt hec, scilicet <persName ref="#Tonsus">
            Tonsus</persName>, <persName ref="#BonaventuraPiçolus">Bonaventura Piçolus</persName>,
            <persName ref="#Viterbet">Viterbet</persName>, <persName ref="#Gerardus"
            >Gerardus</persName>, <persName ref="#Calesanus">Calesanus</persName>, <persName
            ref="#Gottus"> Gottus</persName>, <persName ref="#Albergucius">Alberguçus</persName>,
            <persName ref="#RubaldinusArcula"> Rubaldinus de <placeName ref="#Arcola"
              >Arcula</placeName></persName>, <persName ref="#Guido">Guido</persName>, <persName
            ref="#Vivianus">Vivianus</persName>, <persName ref="#Manfredinus"
          >Manfredinus</persName>, <persName ref="#Vivaldetus"> Vivaldetus</persName>, <persName
            ref="#HenricusGuilielmi">Henricus Guilielmi</persName>, <persName ref="#Marinus"
            >Marinus</persName>, <persName ref="#Bonensegna">Bonnesingna</persName>, <persName
            ref="#Ranocinus">Ranocinus</persName>, <persName ref="#PaganinusFolo"> Paganinus de
              <placeName ref="#Folo">Folo</placeName></persName>, <persName ref="#Riçardus"
            >Riçardus</persName>, <persName ref="#Bendecasa">Bendecasa</persName>, <persName
            ref="#Bonafides">Bonafides</persName>, <persName ref="#Frexonus">Frexonus</persName>,
            <persName ref="#Fatobonus">Fatobonus</persName>, <persName ref="#Philippus"
            >Philippus</persName>, <persName ref="#Parentinus">Parentinus</persName>, <persName
            ref="#Saladinus">Saladinus</persName>, <persName ref="#Bernardinus"
            >Bernardinus</persName>, <persName ref="#Grossonus">Grossonus</persName>, <persName
            ref="#Calandrinus">Calendrinus</persName>, <persName ref="#Albertinus"
            >Albertinus</persName>, <persName ref="#IohannesBonus">Iohannes Bonus</persName>,
            <persName ref="#Bonafesta">Bonafesta</persName>, <persName ref="#Benvenutus"
            >Benvenutus</persName>, <persName ref="#Ruvelonus">Ruvelonus</persName>, <persName
            ref="#FestaRainaldini">Festa Rainaldini</persName>, <persName
            ref="#UgolinusQuintavallis">Ugolinus Quintavallis</persName>, <persName
            ref="#Pelavicinus">Pelavicinus</persName>, <persName ref="#Gibertinus"
            >Gibertinus</persName>, <persName ref="#Ogerinus">Ogerinus</persName>, <persName
            ref="#Attolinus">Attolinus</persName>, <persName ref="#Bonaminus">Bonaminus</persName>,
            <persName ref="#Fancellus">Fancellus</persName>, <persName ref="#BenvenutusBonandoni"
            >Benvenutus Bonandoni</persName>, <persName ref="#Albertinus">Albertinus</persName>,
            <persName ref="#Palmerius">Palmerius</persName>, <persName ref="#Thomaxus"
            >Thomaxus</persName>, <persName ref="#Gualterus">Gualterus</persName>, <persName
            ref="#Tarentinus">Tarentinus</persName>, <persName ref="#Baldoinus"
          >Baldoinus</persName>, <persName ref="#Deteguarde">Deteguarde</persName>, <persName
            ref="#Rubaldinus">Rubaldinus</persName>, <persName ref="#Ricobonus"
          >Ricobonus</persName>, <persName ref="#Parentinus">Parentinus</persName>, <persName
            ref="#Laçaretus">Laçaretus</persName>, <persName ref="#Cuçetus">Cuçetus</persName>,
            <persName ref="#Martignonus">Martignonus</persName>, <persName ref="#Percevalle"
            >Percevalle</persName>, <persName ref="#Cacciaguerra">Caçaguerra</persName>, <persName
            ref="#Guidarellus">Guidarellus</persName>, <persName ref="#Ugolinus"
          >Ugolinus</persName>, <persName ref="#Bonvisinus">Bonvisinus</persName>, <persName
            ref="#Bentevegna">Bentevegna</persName>, <persName ref="#Tedaldetus"
            >Tedaldetus</persName>, <persName ref="#Iuncta">Iuncta</persName>, <persName
            ref="#Alcarinus">Alcarinus</persName>, <persName ref="#Rodulfinus"
          >Rodolfinus</persName>, <persName ref="#Dominicus">Dominicus</persName>, <persName
            ref="#Bonapars">Bonapars</persName>, <persName ref="#Olivectus">Olivectus</persName>,
            <persName ref="#Medicus">Medicus</persName>, <persName ref="#IunctaPaoço">Iuncta de
              <placeName ref="#Paoço">Paoço</placeName></persName>, <persName ref="#Magistrellus"
            >Magistrellus</persName>, cum plures alii non comparuissent, congregatis ad infrascripta
          facienda dicto consule et rectore et consilio et universitate et omnibus et singulis dicti
          communis ad sonum campane et voce preconia ad consilium et parlamentum in
            <orgName>ecclesia Sancti Stephani</orgName>, more solito, et ipsi consiliarii et
          universitas et omnes et singuli cum dicto consule et rectore, pro se ipsis et quolibet
          eorum et cuiusque eorum, proprio et privato nomine et pro dicto communi et universitate,
          et tam pro se ipsis et quolibet eorum quam pro dicto communi et universitate, hoc publico
          instrumento fecerunt, constituerunt et creaverunt eorum et cuiusque eorum et dicti
          communis et universitatis syndicos, actores et procuratores et certos et speciales nuncios
          et legitimos responsales <persName ref="#AlcherotusCredencie">Alcherotum quondam Credencie
          </persName>et <persName ref="#HenricusPadulvarmo">Henricum de <placeName ref="#Padulvarmo"
              >Padulvarmo</placeName></persName>, qui ambo sunt de dicto burgo, et quemlibet eorum
          in solidum, ita quod occupantis et incipientis non sit pot<supplied reason="omitted"
            >i</supplied>or condictio et quod unus inceperit alter prosequi possit, presentes et
          suscipientes, ad supplicandum venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">
            Guilielmo, <roleName> Dei gratia Lunensi episcopo et comiti comitatus Lunensis
            </roleName></persName>et specialiter burgi prefati <placeName ref="#Santo_Stefano"
            >Sancti Stephani</placeName>, qui est in dicto et de dicto<note n="i" place="foot"
            xml:id="CCCCV_n_009">
            <term xml:lang="latin">dicto</term>: <emph>o corretta su precedente
            scrittura</emph>.</note> comitatu, ut placeat ei et dignetur facere et fieri facere, sua
          auctoritate, generale forum sive mercatum in burgo prefato vel in territorio dicti burgi,
          prout et sicut et quando ipsi venerabili patri placuerit, cum condictionibus et modis
          quibus idem pater venerabilis duxerit statuendum, et ad faciendum propterea et ex
          suprascripta causa ipsi episcopo et cum ipso episcopo et comite, pro se <pb n="326v"
            xml:id="fol_326v"/> et episcopatu et suis successoribus, omnem contractum et
          obligationem et promissionem prout dictus dominus episcopus voluerit et ei placuerit, et
          ad recipiendum ab ipso episcopo omnem gratiam et promissionem et concessionem quam ipse
          facere voluerit et generaliter ad omnia facienda que ipsi iidem et quisque eorum et dictum
          commune et universitas, si presentes essent, facere possent et que verus et legitimus
          procurator et certus nuncius facere potest et posset, dantes eis et cuique eorum liberum
          et generale mandatum et promittentes sub fide mandati, omni tempore, firmum et ratum
          habere quicquid per predictos <persName ref="#AlcherotusCredencie">Alcherotum
          </persName>et <persName ref="#HenricusPadulvarmo">Henricum </persName>vel aliquem eorum
          factum et procuratum et promissum fuerit. Actum in <orgName>ecclesia</orgName> burgi
            <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>, presentibus <persName
            ref="#Guilielminuscan"> Guilielmino, <roleName>canevario
            archipresbyteri</roleName></persName>, <persName ref="#Rainaldinus">
            Rainaldino</persName> et <persName ref="#Ugolinussar">Ugolino
              <roleName>sartore</roleName></persName>, testibus ad hec rogatis. Ego <persName
            ref="#Paganusnot">Paganinus</persName>, <roleName>notarius sacri palacii</roleName>,
          hiis interfui et rogatus scripsi». Syndicatorio et procuratorio nomine pro dicto communi
          et universitate et omnibus et singulis dicti communis et pro quolibet eorum, sollempni
          interposita stipulatione, promiserunt et convenerunt iamdicto episcopo et comiti, pro se
          et suis successoribus recipienti vice et nomine episcopatus et comitatus, facere et
          observare in omnibus et per omnia ut supra continetur, et ipsi episcopo et comiti et suis
          successoribus, ad eius et eorum requisitionem et mandatum, ad omnia predicta exequenda et
          facienda parere et subesse et prestare auxilium et favorem, et pro sic observando et
          faciendo, syndicatorio et procuratorio nomine pro dicto communi et universitate et
          singulis dicti communis et quolibet eorum, obligaverunt se et dictum commune et
          universitatem et omnes et singulos dicti communis et universitatis et eorum et cuiusque
          eorum et dicti communis heredes et bona, presentia et futura, iure pignoris et ypothece,
          ad penam <measure type="Lucenses" quantity="200" unit="libra">CC librarum denariorum
            Lucensium</measure>, promissa pena per stipulationem, et que committatur et exigi possit
          quociens contraventum vel factum fuerit et ita observatum non<note n="l" place="foot"
            xml:id="CCCCV_n_010"><term xml:lang="latin">non</term>: <emph>aggiunto in sopralinea,
              con segno di richiamo</emph>.</note> fuerit, ut supra continetur, ratis manentibus
          suprascriptis, sub eadem pene obligatione et ad penam domini pape et cuiusque dominii sub
          quo pro tempore fuerint inventi et ab eis petetur, promittendo ibi solvere et satisfacere
          ubi inventi fuerint et petetur, renunciando privilegio fori et cuique iuri quo se a
          suprascriptis et de suprascriptis vel aliquo suprascriptorum tueri possent. Que omnia
          facta sunt et ordinata, salvis in omnibus dominio et iurisdictione ipsius episcopi et
          comitis et suorum successorum et episcopatus in ipso burgo et de ipso burgo, cum dominus
          sit et iurisdictionem habeat, ut predicti syndici et procuratores cum ipso episcopo in
          concordia et confessione fuerint. Actum et pactum est inter prefatum episcopum et dictos
          syndicos et procuratores predicti burgi, pro dicto burgo et universitate et quolibet de
          ipsa universitate, quod, si contigerit et oportunum fuerit ampliari plateam prefatam pro
          foro faciendo et propterea aliqua domus de cuius terreno platea fieret una vel plures,
          quod prefatus episcopus et sui successores teneantur et debeant emere terrenum talis domus
          et talium domorum sic destructarum vel destruendarum ab eis quorum esset, dando precium et
          pro precio statuendo arbitrio boni viri, et sic emere et precium solvere dictis syndicis
          et procuratoribus, recipientibus eo modo ut promiserunt, cum intersit eorum et dicti
          communis et universitatis et omnium et singulorum dicti communis, promisit et convenit
          vice et nomine dicti epscopatus et comitatus, sub penis et obligationibus suprascriptis,
          promissa pena per stipulationem. Item prefatus episcopus et comes de speciali gratia et
          benivolencia et largitate ipsius episcopi concessit et dedit in feudum prefatis syndicis,
          recipientibus vice et nomine prefati communis et universitatis <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>, et ipsi communi et universitati
          medietatem curature que percipietur in dicto foro et pro dicto foro in mense et de mense
          madii singulis annis; et sic prefati syndici pro dicto communi et universitate in feudum
          receperunt predictam medietatem, et de fidelitate teneantur sicut de aliis feudis que
          tenent ab episcopatu et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName>.</p>


        <p xml:id="CCCCV_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Lucca">Luce</placeName>, in camera
          quadam <orgName>ecclesie Sancti Fridiani Lucani</orgName>, testibus
            <roleName>magistro</roleName>
          <persName ref="#Gerardusarc">Gerardo <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName
              ref="#Marnasco">Marnasco</placeName></persName>, <persName ref="#Vivasinuscan">Vivasio
              <roleName>canonico Lunensi</roleName></persName>, <persName ref="#Iacopinusarc"
            >Iacobino <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
              >Amelia</placeName></persName>, <persName ref="#Peregrinusnot">Pelegrino filio meo
            infrascripti <roleName>notarii</roleName>
          </persName>et <persName ref="#Iannebonusser">Iannebono, <roleName>servitore dicti domini
              episcopi</roleName></persName>, presentibus et rogatis.</p>

        <p xml:id="CCCCV_p_003" n="3">
          <ptr target="#CCCCV_st_001"/> Ego <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus,
              <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum imperatoris
            notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
