<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>

	<text xml:id="CCCCVI_367">
		<front xml:id="CCCCVI_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">367</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">CCCCVI</titlePart>

			<docDate xml:id="CCCCVI_docDate">
				<date when="1198-08-24">1198 agosto 24</date>, <placeName>Ceparana (<emph>in
						claustro abbatie de Cepparano</emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="CCCCVI_regesto">
				<p>Rodolfo di Santo Stefano, castaldo del vescovo Gualtiero, libera Busseto del fu
					Martino di Tiglia da ogni condizione villanatica. Busseto si impegna a non
					rivendicare diritti sul podere che teneva per conto del vescovo.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="CCCCVI_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] CP c. 327r., c. CCCXVIIIIr. secondo la numerazione originale</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
							1912</ref> 1912, n. 406, pp. 389-390.</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note>Perchè il <emph>die lune</emph> del documento corrisponda al giorno
						bisogna spostare la data al <emph>VIIII kalendas septembris</emph>, cioé al
						24 agosto come già MAZZINI 1914, p. 27.</note>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">CCCCVI. Carta de Sancto Stephano que tractat de podere
							Bussceti. </term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="CCCCVI_div">
				<pb n="327r" xml:id="fol_327r"/>
				<p xml:id="CCCCVI_p_001"><ptr target="#CCCCVI_st_001"/> In nomine Domini nostri
					Ihesu Christi, amen. <date when="1198-08-24">Anno a nativitate Eius M°C
						nonagesimo VIII, indictione I, die lune, VIII kalendas septembris.</date> In
					presentia testium, quorum nomina inferius scripta sunt, <persName
						ref="#RodulfusSanctoStefano">Rudulfus de <placeName ref="#Santo_Stefano"
							>Sancto Stephano</placeName></persName>, tunc
						<roleName>castaldus</roleName>
					<roleName>domini</roleName>
					<persName ref="#GualEpLuni">Gualterii<roleName>, Lunensis
						episcopi</roleName></persName>, precepto et voluntate ipsius domini episcopi
					et pro ipso domino episcopo, liberavit et absolvit <persName
						ref="#BussetusMartini">Bussetum quondam Martini de <placeName ref="#Tillia"
							>Tilia</placeName></persName>, ab omni nexu et vinculo sive obligatione
					quo vel q+ua domino episcopo vel eidem Rudulfo pro ipso domino episcopo
					tenebatur iure manencie vel alicuius colonarie condictionis et ab omnibus
					serviciis, redditibus et prestationibus, que vel quas domino episcopo, vel ei
					pro eo, nomine villanatici sive homagii vel quocumque modo facere tenebatur;
					dictum <persName ref="#BussetusMartini">Bussetum</persName> et heredes ab eo
					descendentes pro domino episcopo liberavit et absolvit et eos liberos et
					absolutos esse dixit et voluit, et de omnibus iamscriptis, qualiter superius
					dictum est, dictus <persName ref="#RodulfusSanctoStefano">Rudulfus</persName>
					pro dicto domino episcopo iamscripto <persName ref="#BussetusMartini"
						>Busseto</persName>, recipienti pro se et suis heredibus, fecit finem et
					refutationem et pactum de non petendo et liberationem et<note
						xml:id="CCCCVI_n_001" n="a" place="foot">
						<term xml:lang="latin">et</term>:<emph>aggiunto in sopralinea, con segno di
							richiamo.</emph></note> tocius sui iuris dationem, et plenam potestatem
					et bailiam eidem <persName ref="#BussetusMartini">Busseto</persName> dedit,
					recipienti pro se et suis heredibus, ut libere et quiete cum omnibus eorum
					rebus, sine contradictione alicuius persone, possint ire ad habitandum et
					standum et omnia faciendum ubicumque voluerint tanquam libere persone et
					absolute ab omni colonaria condictione. Et sollempni stipulatione dictus
						<persName ref="#RodulfusSanctoStefano">Rud<supplied reason="omitted"
							>u</supplied>lfus</persName> pro domino episcopo promisit et se et suos
					successores et dominum episcopum obligavit dicto <persName
						ref="#BussetusMartini">Busseto</persName>, sub pena <measure unit="solidus"
						quantity="20">XX soldorum</measure>, quod nullo modo dictus dominus
					episcopus nec ipse <persName ref="#RodulfusSanctoStefano">Rudulfus</persName>,
					nomine castaldatus, nec sui successores, per se nec per alium, imbrigabunt nec
					molestabunt ipsum <persName ref="#BussetusMartini">Bussetum</persName> nec suos
					heredes de iamscriptis vel pro iamscriptis nec alicuius predictorum occasione,
					set ab omni imbrigante persona eos deffendent et disbrigabunt. Suprascriptus
					vero <persName ref="#BussetusMartini">Bussetus</persName> dicto <persName
						ref="#RodulfusSanctoStefano">Rudulfo</persName>, recipienti pro domino
					episcopo, fecit finem et refutationem et pacto<note xml:id="CCCCVI_n_002" n="b"
						place="foot">
						<term xml:lang="latin">pacto</term>:<emph>così nel testo.</emph></note> de
					non petendo de toto suo podere et omnia iura omnesque actiones que sibi de eo
					podere competebant vel competere possent aliquo modo vel iure eidem <persName
						ref="#RodulfusSanctoStefano">Rudulfo</persName>, recipienti pro domino
					episcopo, dedit, cessit atque mandavit; insuper se et suos heredes obligavit,
					sub pena <measure unit="solidus" quantity="20">XX soldorum</measure>, quod nullo
					modo vel ingenio imbrigabit per se vel per alium dictum dominum episcopum nec
					eius castaldiones nec eorum successores de predicto vel pro predicto podere vel
					eius occasione. Facta sunt hec omnia tali pacto quod quicumque predictorum
					qualiter superius dicta sunt non observaverit, persolvat alteri parti predictam
					penam; et, pena soluta, nichillomins omnia predicta sint firma et rata.</p>
				<p>Actum est hoc in claustro <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">abbatie de
							<placeName ref="#Ceparana">Cepparano</placeName></orgName>, feliciter,
					cum stipulatione. Ibi fuerunt vocati testes <persName ref="#Guidoabb">Guido
							<roleName>abbas dicte abbatie</roleName></persName>, <persName
						ref="#GerarduspresSV"><roleName>presbyter</roleName> Gerardus de <orgName
							ref="#Antoniano_S_Venerio">Sancto Venerio</orgName></persName> et
						<persName ref="#VitalisPorta">Vitalis de <placeName ref="#Porta"
							>Porta</placeName></persName> et quidam alii.</p>
				<p>Ego <persName ref="#Guilielmusnot5">Guilielmus, <roleName>sacri palacii et
							Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus
					scripsi.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
