<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCCXL_401">
    <front xml:id="CCCCXL_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">401</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCCXL</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCCXL_docDate">
        <date when="1230-04-25">1230 aprile 25</date>, <placeName>Barbazzano <emph>(<term
              xml:lang="latin">apud Barbazanum, in curia domini episcopi</term>)</emph>
        </placeName>
        <lb/>
        <date when="1230-04-30">1230 aprile 30</date>, <placeName>Isola <emph>(<term
              xml:lang="latin">apud Ysolam, ante ecclesiam Sancti Victoris</term>)</emph>
        </placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCCXL_regesto">
        <p>I signori e i consorti del castello di Isola, ossia Federico, Iungo anche per i fratelli
          Recoino e Marchesello, Guido del fu Alberto anche per il fratello Albertino, Aicardino del
          fu Visconte anche per i fratelli Guglielmino, Gerardino e Filippo, Belengio e suo fratello
          Baldovino, Ugolino e Bonacorso si impegnano sotto giuramento a mantenere tra loro il
          consorzio e fare tutto quello che comporta farne parte e donano al vescovo di Luni
          Guglielmo il mero e misto imperio del castello e curia di Isola. Dopo cinque giorni
          Recoino e Marchesello del fu Valentino, Guglielmino, Gerardino e Filippo del fu Visconte,
          Albertino del fu Alberto, Enrighino Calcinello, Talaferro e Trulio approvano. Giurano
          infine nominalmente anche i consoli e gli uomini di Isola. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCCXL_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 344v.-345v., cc. CCCXXXVIv.-CCCXXXVIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 440, pp.
            444-447.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>
            <emph>La carta 344v. è stata letta con l’ausilio della lampada di Wood.</emph>
            <p><emph>Nel margine esterno, di mano moderna: </emph>Isola</p>
            <p><emph>In calce a c. 344v., di mano moderna, le prime parole del fascicolo successivo:
              </emph>et misto imperio</p>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCCXXXX. Carta de Isola ex donatione facta Lunensi ecclesie. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCCXL_div">
        <pb n="344v" xml:id="fol_344v"/>
        <p xml:id="CCCCXL_p_001" n="1"> In nomine Domini nostri Ihesu Christi, amen. <date
            when="1230-04-25">Anno a nativitate Eius M°CCXXX, die iovis, VII kalendas madii,
            indictione III</date>. Omnes isti <roleName>domini et consortes castri</roleName>
          <placeName ref="#Isola2">Ysole</placeName>, videlicet <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#FedericusInsula">Fridericus</persName> pro se, <persName
            ref="#IungusYsole">Iungus</persName> pro se et fratribus suis <persName
            ref="#RecoinusValentiniYsole">Recoino</persName> et <persName
            ref="#MarchesellusValentiniYsole">Marchesello</persName>, <persName
            ref="#GuidoAlbertisYsole">Guido quondam Albertis</persName> pro se et pro <persName
            ref="#AlbertinusAlbertisYsole">Albertino</persName> fratre suo, <persName
            ref="#AicardinusVicecomitis">Aicardinus quondam Vicecomitis</persName> pro se et pro
          fratribus suis <persName ref="#GuilielminusVicecomitis">Guilielmino</persName>, <persName
            ref="#GerardinusVicecomitis">Gerardino</persName> et <persName
            ref="#PhilippusVicecomitis">Philippo</persName>, <persName ref="#BelengiusYsole"
            >Belengius</persName> et <persName ref="#BaldoinusYsole">Baldinoinus</persName>
          <note xml:id="CCCCXL_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin"> Baldinoinus</term>:
              <emph>così nel testo per </emph>Balduinus </note>, frater eius, pro se, <persName
            ref="#UgolinusYsole">Ugolinus</persName> et <persName ref="#BonacursusYsole"
            >Bonacursus</persName> pro se et pro omnibus habentibus partem secum in suo quarterio
          iamscripti castri, iuraverunt ad sancta Dei evangelia et promiserunt sibi ad invicem et
          quilibet predictorum aliis et cuilibet eorum singulariter per stipulationem, sub pena
            <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="lire">C librarum imperialium</measure>,
          obligando se suosque heredes et omnia sua bona in perpetuum, inter se et suos heredes
          consortaticum tenere et servare et facere omnia que in consortatico continentur de castro
          et curia <placeName ref="#Isola2">Ysole</placeName> et de dominio et districtu et
          iurisdictione et de omnibus et singulis que ad dominium vel iurisdictionem vel districtum
          pertinent castri et curie suprascripte, et salvare et guardare se et suas familias in
          persona et rebus in ipso castro et per totam curiam ipsius, et quod non erunt, nec aliquis
          eorum, in facto vel consilio vel assensu quod aliquis eorum offendatur in persona vel
          rebus nec quod perdat vel amittat dominium vel districtum vel iurisdictionem, quam habet
          vel ad ipsum pertinet, in castro et curia suprascriptis nec dominium vel vassallos vel
          villanos vel res aliquas sive possessiones, quas habet vel ad eum pertine<supplied
            reason="omitted">n</supplied>t, in predicto castro et curia, et quod aliquis eorum non
          emet nec acquiret aliquem vassallum alterius nec ipsi feudum constituet vel dabit sine
          consensu et voluntate expressa domini sui. Predicta omnia et singula sibi ad invicem et
          unusquisque alteri et omnes cuilibet generaliter et singulariter et in solidum sibi facere
          et servare et contra non venire vel facere promiserunt per sollempnem stipulationem, sub
          pena predicta et obligatione suorum heredum et bonorum, ita quod tociens pena suprascripta
          in solidum ab omnibus et a quolibet eorum peti possit quociens predicta omnia et singula
          non fuerint servata et facta, ut suprascriptum est, et quociens contra predicta vel
          aliquod predictorum ventum vel factum fuerit a suprascriptis vel aliquibus
          suprascriptorum. Et suprascripta omnia et singula nichillominus firma et rata omni tempore
          perseverent. Preterea suprascriptus <persName ref="#IungusYsole">Iungus</persName>
          promisit per se ipsum, sub dicta pena et obligatione suorum heredum et honorum, aliis
          suprascriptis et cuilibet suprascriptorum facere et curare ita quod fratres sui, scilicet
            <persName ref="#RecoinusValentiniYsole">Recoinus</persName> et <persName
            ref="#MarchesellusValentiniYsole">Marchesellus</persName>, predicta omnia et singula
          confirmabunt et rata habebunt et contra non venient vel facient et predictum iuramentum
          prestabunt et facient et promittent et paciscentur et facient omnia et singula
          suprascripta, cum predictis et singulis predictorum que superius continentur, secundum
          predictum modum et formam et tenorem, sub eisdem obligationibus atque penis. Insuper
            <persName ref="#GuidoAlbertisYsole">Guido quondam Albertis</persName> promisit per
          stipulationem, sub dicta pena et obligatione suorum heredum et bonorum, aliis
          suprascriptis et cuilibet suprascriptorum facere et curare ita quod frater eius <persName
            ref="#AlbertinusAlbertisYsole">Albertinus</persName> predicta omnia et singula
          confirmabit et rata habebit et contra non veniet vel faciet et predictum iuramentum
          prestabit et faciet et promittet et paciscetur et faciet omnia et singula suprascripta,
          cum predictis et singulis predictorum que superius continentur, secundum predictum modum
          et formam et tenorem, sub eisdem obligationibus atque penis. Postea suprascriptus
            <persName ref="#FedericusInsula">Fredericus</persName> pro se, <persName
            ref="#IungusYsole">Iungus</persName> pro se et fratribus suis <persName
            ref="#RecoinusValentiniYsole">Recoino</persName> et <persName
            ref="#MarchesellusValentiniYsole">Marchesello</persName>, <persName
            ref="#GuidoAlbertisYsole">Guido</persName> pro se et pro <persName
            ref="#AlbertinusAlbertisYsole">Albertino</persName>, fratre suo, <persName
            ref="#AicardinusVicecomitis">Aycardinus</persName> pro se et fratribus suis <persName
            ref="#GuilielminusVicecomitis">Guilielmino</persName>, <persName
            ref="#GerardinusVicecomitis">Gerardino</persName> et <persName
            ref="#PhilippusVicecomitis">Philippo</persName>, <persName ref="#BelengiusYsole"
            >Belengius</persName> et <persName ref="#BaldoinusYsole">Baldinoinus</persName>, frater
          eius, pro se, <persName ref="#UgolinusYsole">Ugolinus</persName> et <persName
            ref="#BonacursusYsole">Bonacursus</persName> pro se et pro omnibus habentibus partem
          secum in suo quarterio suprascripti castri et <orgName ref="#Isola_comune">commune</orgName>, pro bono pacis et concordie
          servande inter se et pro servandis pactis et promissionibus et obligationibus
          suprascriptis et pro remissione animarum suarum et suorum heredum et ob reverenciam beate
          Marie semper virginis, titulo donationis et dationis et concessionis inrevocabiliter inter
          vivos donaverunt et dederunt et concesserunt venerabili patri <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, recipienti pro se suisque successoribus et pro suo episcopio, in
          perpetuum, merum et mixtum imperium et iurisdictionem et bailliam et districtum et
          potestatem et omnia et singula que inferius continentur, in se et suos heredes et
            <supplied reason="omitted">in</supplied> ipso castro et curia et in omnibus eorum et
          cuiusque eorum bonis, secundum quod inferius exprimetur , videlicet quia omnes et singuli
          suprascripti pro se et suis successoribus et heredibus et proheredibus in perpetuum
          submiserunt et supposuerunt se et ipsos et dictum castrum et curiam et vassallos et
          villanos suos et omnia ipsorum et cuiusque ipsorum bona mero <pb n="345r"
            xml:id="fol_345r"/>et mixto imperio et iurisdictioni ordinarie et districtui et
          potestati et mandatis et preceptis suprascripti domini episcopi et suorum successorum et
          sui episcopii, et eum et eius successores et suum episcopium sibi et constituerunt et
          consenserunt et voluerunt esse suum iudicem ordinarium et potestatem et distringitorem et
          preceptorem et executorem in hiis, videlicet quod, si predicti vel aliquis predictorum per
          se vel per alium facerent vel factum vel ventum esset contra predicta vel aliquod
          predictorum vel si predicta omnia et singula non servabunt vel non servabit vel non
          facient vel non faciet vel non servata vel non facta erunt, suprascriptus dominus
          episcopus et sui successores et ipsum episcopium possint, sine aliquo appellationis vel
          proclamationis vel exceptionis vel deffensionis vel allegationis obstaculo, de hiis et
          super hiis et quolibet eorum cognoscere, semper investigare ordinarie et exordinarie et de
          bono regimento et de bono arbitrio et bona potestaria et citare et terminos ponere, artare
          et prorogare testes et probationes recipere, interloqui, contumaciter et diffinitive
          pronunciare et iudicare et exequi iudicata et bonorum possessionem dare et in possessionem
          mittere ex primo et secundo decreto et in solutum dare et assignare et ex mero imperio
          animadvertere in facinorosos et exercere gladii potestatem et punire in ultimum supplicium
          et membrorum abscisionem et exbannire et publicare et adiudicare bona et iura et omnem
          corporalem et realem et mixtam penam infligere suprascriptis omnibus et cuique
          suprascriptorum. Et suprascripti omnes, qui presentes erant, et quisque eorum, pro se et
          aliis absentibus, sicut dictum est supra, suprascripto domino episcopo, pro se suisque
          successoribus et pro suo episcopio, promiserunt et promittunt et ad sancta Dei evangelia
          iuraverunt, obligando se suosque heredes et omnia sua et cuiusque ipsorum bona per
          stipulationem et ad penam partium suarum et partis cuiusque ipsorum et omnium bonorum
          suorum et cuiusque ipsorum que habent et habebunt ipsi et quilibet eorum in suprascripto
          castro et curia, suprascriptam donationem et dationem et concessionem et submissionem et s
          uppositionem et [..] <note xml:id="CCCCXL_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin"
              > et</term>: <emph>segue una parola illeggibile per abrasione.</emph></note> et omnia
          et singula que dederunt et fecerunt suprascripto domino episcopo, ut superius dictum est,
          in perpetuum rata et firma habere et tenere et observare et facere et contra non venire
          nec facere ullo modo. Et in predictis et de predictis et pro predictis omnibus et singulis
          iuraverunt ad sancta Dei evangelia observare et facere et obedire omnia et singula
          precepta et mandata suprascripti domini episcopi et suorum successorum et sui episcopii et
          ipsa et quelibet ipsorum nullo tempore ullatenus recusare. </p>

        <p xml:id="CCCCXL_p_002" n="2"> Actum apud <placeName ref="#Barbazzano"
            >Barbazanum</placeName>, in curia memorati domini episcopi, presentibus <persName
            ref="#Mannus_canonicus">Manno</persName>
          <roleName>canonico Lunensi</roleName>, <roleName>donno</roleName>
          <persName ref="#Decanuspres">Decano</persName>
          <roleName>presbytero</roleName> de <placeName ref="#Isola2">Ysola</placeName>, <persName
            ref="#Guidofrater">Guidone</persName> germano dicti domini episcopi, <persName
            ref="#GuidoUbaldi">Guidone quondam Ubaldi Parentis</persName>, <persName
            ref="#ArmanninusTrebiano">Armannino de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName></persName>, <persName ref="#BaldicioBarbaçano">Baldicione de
              <placeName ref="#Barbazzano">Barbaçano</placeName></persName> et aliis pluribus
          testibus, ad hec vocatis.</p>

        <p xml:id="CCCCXL_p_003" n="3">
          <date when="1230-04-30"><note>Conferma della donazione del castello e curia di
              Isola</note>Postea, die martis, pridie kalendas madii, eodem anno et eodem millesimo
            et eadem indictione</date>, apud <placeName ref="#Isola2">Ysolam</placeName>, ante
            <orgName ref="#Isola_S_Vittore">ecclesiam Sancti Victoris</orgName>, coram me <persName
            ref="#GeorgiusMediolombardus" next="nn2" xml:id="nn1">Georgio</persName>, <persName
            ref="#GeorgiusMediolombardus" prev="nn1" xml:id="nn2">dicto Mediolombardo</persName>, et
          testibus subscriptis, <persName ref="#RecoinusValentiniYsole">Recontus</persName><note
            xml:id="CCCCXL_n_003" n="c" place="foot">
            <term xml:lang="latin"> Recontus</term>: <emph>così nel testo per
            </emph>Recoinus.</note> et <persName ref="#MarchesellusValentiniYsole">Marchesellus
            quondam Valentini</persName> et <persName ref="#GuilielminusVicecomitis"
            >Guilielminus</persName>, <persName ref="#GerardinusVicecomitis">Gerardinus</persName>
          et <persName ref="#PhilippusVicecomitis">Philippus quondam Vicecomitis</persName>,
            <persName ref="#AlbertinusAlbertisYsole">Albertinus quondam Albertis</persName>,
            <persName ref="#HenriginusCalcinellusYsole">Henriginus Calcinellus</persName>, <persName
            ref="#TalaferrusYsole">Talaferrus</persName>, <persName ref="#TruliusYsole"
            >Trulius</persName> consenserunt omnibus et singulis suprascriptis et confirmaverunt et
          emologaverunt et approbaverunt omnia et singula suprascripta, et cum suis consortibus
          suprascriptis et inter se suprascripto modo et forma et ordine sibi ad invicem promiserunt
          et ordinaverunt et statuerunt et sub eisdem pactis et promissionibus et obligationibus et
          penis, et suprascripto domino episcopo, pro se suisque successoribus et suo episcopio, se
          suosque heredes et proheredes et successores submiserunt et supposuerunt. Et donaverunt et
          dederunt et concesserunt et fecerunt pro se suisque heredibus et proheredibus et
          successoribus, sub eisdem obligationibus et penis, omnia que de aliis eorum consortibus
          dicta sunt et sicut superius continetur. Et suprascripto modo et ordine ad sancta Dei
          evangelia iuraverunt <persName ref="#Philippuscons">Philippus</persName> et <persName
            ref="#Fontanelluscons">Fontanellus</persName>
          <roleName>consules</roleName>, <persName ref="#Segnorinus">Segnorinus</persName> et
            <persName ref="#Vinciguerra">Vinciguerra</persName>, <persName ref="#Aldeprandetus"
            >Aldebrandettus</persName>, <persName ref="#Francichinus">Francichinus</persName>,
            <persName ref="#Armannetus">Armannetus</persName>, <persName ref="#Bonionus"
            >Bonionus</persName>, <persName ref="#Fuscus">Fuscus</persName>, <persName ref="#Galdus"
            >Galdus</persName>, <persName ref="#Morignolus">Morignolus</persName>, <persName
            ref="#Albertus">Albertus</persName>, <persName ref="#Comes">Comes</persName>, <persName
            ref="#Bonadonus">Bonadonus</persName>, <persName ref="#Vitalis">Vitalis</persName>,
            <persName ref="#Bonensegna">Bonensegna</persName>, <persName ref="#Durans"
            >Durans</persName>, <persName ref="#Benatus">Benatus</persName>, <persName
            ref="#Fredericus">Fredericus</persName>, <persName ref="#Rainaldus"
          >Rainaldus</persName>, <persName ref="#Attonus">Attonus</persName>, <persName
            ref="#Ubertinus">Ubertinus</persName>, <persName ref="#Ferretus">Ferretus</persName>,
            <persName ref="#Senescalcus">Senescalcus</persName>, <persName ref="#Mercatus"
            >Mercatus</persName>, <persName ref="#Ysoletus">Ysoletus</persName>, <persName
            ref="#Rustiginus">Rustiginus</persName>, <persName ref="#Guilielminus"
            >Guilielminus</persName>, <persName ref="#Mercadantus">Mercadans</persName>, <persName
            ref="#Guidolinus">Guidolinus</persName>, <persName ref="#Paganetus"
          >Paganetus</persName>, <persName ref="#Vernacius">Vernacius</persName>, <persName
            ref="#Guilielminus">Guilielminus</persName>, <persName ref="#Armanninus"
            >Armanninus</persName>, <persName ref="#Iuncta">Iuncta</persName>, <persName
            ref="#Duratus">Duratus</persName>, <persName ref="#Valens">Valens</persName>, <persName
            ref="#Compagnonus">Compagnonus</persName>, <persName ref="#Bonfancellus"
            >Bonfancellus</persName>, <persName ref="#Lambertus">Lambertus</persName>, <pb n="345v"
            xml:id="fol_345v"/>
          <persName ref="#Stephanus">Stephanus</persName>, <persName ref="#Benvenutus"
            >Benvenutus</persName>, <persName ref="#Bonusmelior">Bonusmelior</persName>, <persName
            ref="#Guilielminus">Guilielminus</persName>, <persName ref="#Nicholaus"
            >Nicholaus</persName>, <persName ref="#Michael">Michael</persName>, <persName
            ref="#Bonusiohannes">Bonusiohannes</persName>, <persName ref="#Montanarius"
            >Montanarius</persName>, <persName ref="#GuilielmusBenadii">Guilielmus
            Benadii</persName>, <persName ref="#Bonavita">Bonavita</persName>, <persName
            ref="#Ricobonus">Ricobonus</persName>, <persName ref="#Guilielminus"
            >Guilielminus</persName>, <persName ref="#Albertus">Albertus</persName>, <persName
            ref="#Compagnonus">Compagnonus</persName>, <persName ref="#AlbertetusBenadii">Albertetus
            Benadii</persName>, <persName ref="#Aldoinus">Alduinus</persName>, <persName
            ref="#Pipinus">Pipinus</persName>, <persName ref="#Benvenutus">Benvenutus</persName>,
            <persName ref="#Mercadantus">Mercadans</persName>, <persName ref="#Iunctarellus"
            >Iunctarellus</persName>, <persName ref="#Nicholaus">Nicholaus</persName>
          <persName ref="#Martinus">Martinus</persName>, <persName ref="#Segnorinus"
            >Segnorinus</persName>, <persName ref="#Richelmus">Richelmus</persName>, <persName
            ref="#Rubaldinus">Rubaldinus</persName>, <persName ref="#Torexanus"
          >Torexanus</persName>, <persName ref="#Iunctarellus">Iunctarellus</persName>, <persName
            ref="#Adornetus">Adornetus</persName>, <persName ref="#Guidarellus"
            >Guidarellus</persName>, <persName ref="#Guilicionus">Guilicionus</persName>, <persName
            ref="#Benvenutus">Benvenutus</persName>, <persName ref="#Nicholaus"
          >Nicholaus</persName>. Isti homines suprascripti pro comunitate tocius populi <placeName
            ref="#Isola2">Ysole</placeName> laudaverunt, approbaverunt et consenserunt omnibus et
          singulis suprascriptis et ad sancta Dei evangelia iuraverunt, sicut suprascripti domini,
          ad voluntatem dicti domini episcopi et suorum successorum et sui episcopii. </p>
        <p xml:id="CCCCXL_p_004" n="4"> Actum apud <placeName ref="#Isola2">Ysolam</placeName>, ante
            <orgName ref="#Isola_S_Vittore">ecclesiam Sancti Victoris</orgName>, presentibus
            <roleName>donno</roleName>
          <persName ref="#Decanuspres">Decano</persName>
          <roleName>presbitero</roleName> et rectore eiusdem ecclesie, <persName
            ref="#IohanninusPixalaqua">Iohannino dicto Pixalaqua</persName>, <persName
            ref="#OliveriusPlaço">Oliverio de <placeName ref="#Plaço">Plaço</placeName></persName>,
          testibus ad hec rogatis. </p>
      </div>

      <div xml:id="CCCCXL_div2">
        <p xml:id="CCCCXL_p_005" n="5"><ptr target="#CCCCXL_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Georgiusnot">Georgius</persName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName>,
          suprascriptis omnibus interfui et de mandato et voluntate dicti domini episcopi et omnium
          suprascriptorum hanc cartam scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
