<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCIIII_266">
    <front xml:id="CCCIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">266</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCIIII_docDate">
        <date when="1168-02-03">1168 febbraio 3</date>, <date when="1168-02-10">10</date>, <date
          when="1168-02-17">17</date> o <date when="1168-02-24">24</date>, <placeName>Sarzanello
            (<term xml:lang="latin">in castro Sarzana</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCIIII_regesto">
        <p>I signori di <emph>Bozano</emph>, nella fattispecie i figli di Gregorio e i figli di
          Catia <term xml:lang="latin">Regis</term> e di Rofino, avevano ceduto alla chiesa di Luni
          il poggio di Volpiglione. Raimondo, vescovo eletto di Luni, concede in feudo il poggio ai
          suddetti signori, che gli giurano fedeltà riguardo al castello ivi costruito. L’uso del
          castello a favore del vescovo deve essere garantito entro 30 giorni dalla richiesta e
          alcun consorte vi si può stabilire senza la sua approvazione; allo stesso modo il vescovo
          non può insediarvi alcuno senza il consenso dei signori di <emph>Bozano</emph>. I
          castellani sono tenuti anch’essi al giuramento di fedeltà e a non recare offesa al vescovo
          o agli uomini della curia e dei canonici. Nel castello non sarà data ospitalità ad alcun
          nemico del vescovo e se ci sarà offesa verrà emendata entro 30 giorni. Da parte sua il
          vescovo si impegna a non sottrarre o far sottrarre il castello ai signori di
            <emph>Bozano</emph>. Se in futuro il vescovo non vorrà richiedere il giuramento, i
          signori e i castellani non saranno tenuti a consegnargli il castello. Il vescovo dà ai
          signori di <emph>Bozano</emph> 60 lire in denari lucchesi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 285r., c. CCLXXVIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 304, p.
            283-285.</p>
          <p> Bibliografia: <ref target="#FORMENTINI_1926b">FORMENTINI 1992</ref>, <ref
              target="#NOCCHI_FORZANI_1970">NOCCHI FORZANI 1970</ref>; <ref target="#NOBILI_1992"
              >NOBILI 1992</ref>. Secondo la letteratura scientifica questi signori di
              <emph>Bozano</emph> apparterrebbero alla famiglia dei da Buggiano, di area pistoiese.
            Pur concordando con l'identificazione, data la presenza in Toscana di diversi toponimi
            simili come ad esempio Bozano presso Massarosa (Lucca), si preferisce lasciare il
            termine anche nel regesto così come appare.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine superiore, in scrittura minuta quasi coeva: <term xml:lang="latin">†
              Isti infrascripti vendiderunt Petrociolo Solerie</term>
            <p>Manca l’indicazione del giorno. Il giorno sarà il 3, il 10, il 17 o il 24 febbraio
              perché l’atto è rogato <emph>in castro Sarzani, die sabbati</emph>. Cfr. <ref
                target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 21. Non è chiaro però a cosa
              corrisponda il numero <emph>IIIIX</emph>: dato che l'incoronazione a imperatore di
              Federico I avvenne il il 18 giugno 1155, il riferimento è probabilmente al 13° anno di
              impero, tuttavia con l'errore di una cifra; l’indizione è esatta.</p></note>
          <p>Il <ref target="#FORMENTINI_1926b">Formentini</ref>, seguito dal <ref
              target="#NOBILI_1992">Nobili</ref>, legge <emph>Buzano</emph> come Buggiano (PT) e
            identifica di conseguenza i signori come i domini di Buggiano. Per prudenza si è
            preferito mantenere nel regesto la forma originale del toponimo, che è stato
            temporaneamnete identificato con Buzzano (LU) in attesa di ulteriori
            approfondimenti.</p>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCIIII.
              Pactorum de Vulpillione cum dominis de Boçano.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCIIII_div">
        <pb n="285r" xml:id="fol_285r"/>
        <p xml:id="CCCIIII_p_001" n="1">
          <ptr target="#CCCIIII_st_001"/> In Dei nomine.<date when="1168-02">Anno incarnationis
            Domini millesimo CLXVIII, Frederico regnante, imperii eius regni IIIIX<note place="foot"
              n="a" xml:id="CCCIIII_n_001"> IIIX: <emph>così nel testo.</emph></note>anno,
            indictione I, mense februarii</date>. Manifestum est quod pozo de <placeName
            ref="#Volpilione">Volpilone</placeName>, hoc totum quod domini de <placeName
            ref="#Buçano">Bozano</placeName>, scilicet filii <persName ref="#GregoriusBuzano"
            >Gregorii</persName> et filii <persName ref="#CatiaRegis">Catie Regis</persName> et
            <persName ref="#RofinusBoz">Rofini</persName>, quocumque modo in predicto poço<note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCIIII_n_002"> poço: <c>p</c>
            <term xml:lang="italian"><emph>corretto su </emph></term><c>l</c></note> habebant, per
          se et per suos heredes, Lunensi Ecclesie in iure proprietatis dederunt. <persName
            ref="#Raimondusep">Raimondus</persName>, Dei gratia sancte Lunensis Ecclesie electus,
          predictus pozus<note place="foot" n="c" xml:id="CCCIIII_n_003"> predictus pozus:
              <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">predictum pozum</term></note> de <placeName ref="#Volpilione"
            >Volpilone</placeName> iam dictis dominis de <placeName ref="#Buçano"
          >Bozano</placeName>, sibi et suis heredibus, in feudum reddidit, et omnes qui tunc erant
            <persName ref="#Raimondusep">Raimondo, Lunensi electo</persName>, fidelitatem
          iuraverunt; similiter et illi qui pro tempore erunt debent iurare fidelitatem predicto
          domino et eius successoribus et debent iurare Lunensi episcopo qui pro tempore erit
          castrum de <placeName ref="#Volpilione">Volpilone</placeName> sibi dare garnitum et
          scaritum in pace et in guerra et facere inde guerram et pacem cuicumque voluerit.
          Fidelitates et securitates predicti castri infra XXX dies iam requisite debent facere et
          ullum consortem in predictum castrum sine parabola Lunensis episcopi mittere non debent,
          et etiam similiter ullum hominem de Lunensi Ecclesia non debent ad habitandum mittere in
          castrum de <placeName ref="#Volpilione">Volpilone</placeName> sine parabola dominorum
          predicte Ecclesie. Et omnes castellani qui pro tempore in predicto castro erunt similiter
          iurabunt de securitate predicti castri sicuti et domini, et ullum manifestum inimicum
          Lunensis Ecclesie domini et castellani in <placeName ref="#Volpilione"
            >Volpilone</placeName> non debent retinere postquam Lunensis episcopus vetabit, et ullam
          offensionem studiose non debent facere hominibus curie et canonicorum; et si fecerint,
          post requisita, infra XXX dies emendare debent tantum per tantum. <persName
            ref="#Raimondusep">Raimondo, Lunensis electo</persName>, iuravit predictum castrum de
            <placeName ref="#Volpilione">Volpilone</placeName> iamdictis dominis non sibi auferre
          nec consentire alicui auferre et in ullo tempore vetare; similiter episcopi qui fuerint
          pro tempore hoc sacramentum debent facere; et si aliquis episcopus hoc sacramentum facere
          noluerit, domini et castellani non teneantur sibi dare castrum. Facto autem sacramento, ut
          superius dictum est, debent sibi dare castrum. Omnia suprascripta et sacramento firmata
          per bonam fidem tenere et salvare, salva fidelitate domini imperatoris. Feliciter. </p>
        <p xml:id="CCCIIII_p_002" n="2"> Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzani</placeName>, die sabbati. </p>
        <p xml:id="CCCIIII_p_003" n="3"> Signa testium. <persName ref="#Raimondusep">Raimundus et
            domini de Buzano</persName> hanc cartulam fieri rogaverunt. </p>
        <p xml:id="CCCIIII_p_004" n="4"> Signa <c>†</c>
          <c>†</c>
          <c>†</c> Parentis, <persName ref="#Carscedoniusiud">Carscedonii</persName>, <persName
            ref="#PetrusArcolaiud">Petri de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName>
          <roleName>iudicis</roleName> de <placeName ref="#Vallecchia1">Vallecla</placeName>,
            <persName ref="#Turpha">Turphe</persName>, <persName ref="#GuidoSoleria">Guidonis de
              <placeName ref="#Soliera">Soler<supplied reason="omitted"
            >i</supplied>a</placeName></persName>, rogatorum testium. </p>
        <p xml:id="CCCIIII_p_005" n="5">
          <ptr target="#CCCIIII_st_002"/> Ego <persName ref="#Guilielmusnot3">Guilielmus</persName>,
            <roleName>sacri palacii notarius</roleName>, hanc cartulam post traditam complevi et
          dedi. De hoc negocio domini<supplied reason="omitted">s</supplied> de <persName
            ref="#Raimondusep">Buzano Raimondus</persName>
          <measure type="lucenses" quantity="60" unit="libra">LX libras lucensium</measure> dedit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
