<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCLXXIII_335">
    <front xml:id="CCCLXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">335</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLXXIII_docDate">
        <date when="1197-02-04">1197 febbraio 4</date>, <placeName>Luni (<emph>Lune, in curia domini
            episcopi</emph>)</placeName>
        <date when="1198-02-12">1198 febbraio 12</date>, presso <placeName>Carrara (<emph>apud
            Carrariam, in curia domini episcopi</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCLXXIII_regesto">
        <p>Il vescovo Gualtiero concede in permuta in feudo a Uberto e Guglielmo figli del fu
          Spinello di Torano una <term xml:lang="latin">braida</term> nel luogo detto Brolo, a
          Carrara, e incarica Peregrino della Padule di procedere alla concessione; in cambio Uberto
          e Guglielmo danno al vescovo loro possessi nella <term xml:lang="latin">curia</term> e nel
          distretto di Ameglia, oltre il fiume Magra dalla parte di Ameglia, eccetto le terre della
          pianura che loro hanno <term xml:lang="latin">in dominico</term>, e incaricano Bonencontro
          da Sarzana di procedere alla cessione. Bonfigliolo di Vezzala deve valutare la permuta a
          cui dà parere favorevole l’anno successivo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCLXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 313v.-314r., cc. CCCVv.-CCCVIr. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 373,
            pp. 354-355.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parti del documento sono state lette con l’ausilio della luce di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCLXXIII. Cambii episcopi Gualterii cum Uberto et Guilielmo condam Spinelli de
              Torano in Amelia.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCLXXIII_div">
        <pb n="313v" xml:id="fol_313v"/>
        <p xml:id="CCCLXXIII_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. <date when="1197-02-04">Anno a
            nativitate Eius M°C nonagesimo VII, indictione XV, die martis, IIII intrante
            februario</date>. Commutatio bone fidei dicitur esse contractus ut vice emptionis et
          venditionis obtineat firmitatem. Ideoque <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius,
              <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus</roleName></persName>, cambium cum <persName
            ref="#UbertusTorano">Uberto</persName> et <persName ref="#GuilielmusTorano">Guilielmo de
              <placeName ref="#Torano">Torano</placeName>, germanis, filiis quondam
            Spinelli</persName>, faciens, dedit eis per commutationem bradiam I sui iuris, positam
          in loco dicto <placeName ref="#Broilo">Brolus</placeName>, in <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName>, videlicet in integrum totam, cum accessionibus, ingressionibus
          seu cum superioribus et inferioribus suis et cum omnibus pertinenciis eius, ita quod ut
          ipsi et eorum heredes amodo perpetuo debeant eam nomine recti et honorifici feudi ab eo et
          curia eius et successoribus suis habere atque tenere. Unde dedit eis <persName
            ref="#PeregrinusPal">Peregrinum de <placeName ref="#Padule">la
            Padule</placeName></persName>, qui mitteret eos de ipsa bradia in corporalem tenutam,
          promittendo per se suosque successores deffendere illam bradiam eisdem fratribus et eorum
          heredibus cum omnibus pertinenciis eius, in parte et toto, rationabiliter ab omni
          contradicente persona vel restaurare in duplum, prout tunc valuerit, in extimatione
          bonorum hominum, si deffendere non posset. Coheret autem bradia suprascripta ab una parte,
          versus <placeName ref="#Cassiola">Cassiolam</placeName>, terre predictorum fratrum, a pede
          terre sive vineis<note xml:id="CCCLXXIII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >vineis</term>: <emph>così nel testo.</emph></note> predicti <persName
            ref="#GuilielmusTorano">Guilielmi</persName>, ab alia parte vie publice, a capite terre
          de qua redditur curie vinum. Pro hac vero bradia dederunt iamscripti fratres eidem domino
          episcopo cambium quicquid habent vel habere debent in curia et districtu <placeName
            ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, ultra aquam <placeName ref="#Magra">Macre</placeName>
          ex parte <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, totum, in integrum, in hominibus,
          decimis et redditibus et rationibus omnibus, que ibi habent vel inveniri poterint, que ad
          eos debeant pertinere, exceptis terris de plano, quas ipsi habent in dominico, ut dictum
          est, amodo perpetuo ad iamscriptum dominum episcopum et eius successores et ad suam
          Lunensem curiam proprietario iure pertineant; et sint in eorum dominio et possessione cum
          omni iure, actione, dominio, proprietate et usu iamscriptis fratribus ex predictis vel pro
          predictis rebus pertinente. Et faciant inde dominus episcopus et sui successores, tanquam
          de re sua propria, quicquid voluerint, sine alicuius aliqua contradictione et
          inquietatione. Deinde dederunt ei <persName ref="#BonencontrusSarzana">Benecontrum de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, qui mitteret eum de
          predictis, que ei dederunt, in corporalem tenutam et fecerunt eum procuratorem in rem
          suam, promittendo per se et suos heredes deffendere domino episcopo et successoribus eius
          aut cui dederint vel habere decreverint totum hoc quod ei dant ab omni contradicente
          persona, in parte et toto, rationabiliter, vel restaurare in duplum, prout tunc valuerit,
          in arbitrio bonorum hominum, si deffendere non possent. Verumptamen <persName
            ref="#BonfiliolusVeciale">Bonfiliolus de <placeName ref="#Veçale"
            >Veciale</placeName></persName>, vel, si placebit eis, alia persona cum eo, debet inter
          eos bona fide arbitrari et coequare hoc cambium et facere addi illi parti cui addendum
          sit. Hec omnia promiserunt dominus episcopus, per se et suos successores, et dicti
          fratres, per se et suos heredes, sub pena <measure type="imperiales" unit="libra"
            quantity="20">XX librarum imperialium</measure>, firma tenere et rata et non
          contravenire; pena vero alteri parti soluta, non minus hec carta suam obtineat firmitatem. </p>
        <p xml:id="CCCLXXIII_p_002" n="2">Acta sunt hec <placeName ref="#Luni">Lune</placeName>, in
          curia domini episcopi, feliciter, cum stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName
            ref="#Rusticuspres"><roleName>presbyter</roleName> Rusticus, <roleName>cappellanus
              domini episcopi</roleName></persName>, <persName ref="#VillanusSarzana">Villanus de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#BastardusVeçano">Bastardus de <placeName ref="#Vezzano"
            >Veçano</placeName></persName>, <persName ref="#BonencontrusSarzana">Bonencontrus de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuidoPetrognano">Guido de <placeName ref="#Petrognano"
            >Petrognano</placeName></persName>, <persName ref="#PeregrinusPal">Peregrinus de la
              <placeName ref="#Padule">Padule</placeName></persName>, <persName
            ref="#GerardinusTraversara">Gerardinus de <placeName ref="#Traversara"
              >Traversara</placeName></persName> et alii plures. </p>
        <p xml:id="CCCLXXIII_p_003" n="3"><c>§</c> Postea vero, <date when="1198-02-12">sequenti
            anno, die martis, IIII idus februarii</date>, apud <placeName ref="#Carrara"
            >Carrariam</placeName>, in curia domini episcopi, in presentia et testimonio <persName
            ref="#Iacopinus">Iacopini</persName>, <persName ref="#Gualterone"
          >Gualteronis</persName>, <persName ref="#UgolinusArmannini">Ugolini quondam
            Armannini</persName>, <persName ref="#MolinariusVeciale">Molinarii de <placeName
              ref="#Veçale">Veciale</placeName></persName>, <persName ref="#GuidoPetrognano">Guidi
            de <placeName ref="#Petrognano">Petrognano</placeName></persName>, <persName
            ref="#Franciscus_castaldus">Franceschi <roleName>castaldi</roleName></persName>,
            <persName ref="#BonacursusPadule">Bonacursi de la <placeName ref="#Padule"
              >Padule</placeName></persName> et aliorum plurium rogatorum testium, ego <persName
            ref="#BonfiliolusVeciale">Bonfiliolus de <placeName ref="#Veçale"
            >Veçiale</placeName></persName>, arbiter a predictis contrahentibus super dicto cambio
          adequando electus, cum dominus episcopus diceret iamdictam bradiam prevalere omnibus
          redditibus et rationibus quas ei dederant suprascripti fratres in predicta curia et
          districtu <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, econtra dicerent ea que ei
          dederant prevalere bradie suprascripte, visis rationibus et redditibus utriusque partis et
          diligenter inspectis, sic pronuncio, predictum cambium coequando, videlicet ut dominus
          episcopus habeat et detineat quicquid predicti fratres habent vel habere debent in curia
          et districtu <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, ultra flumen<placeName
            ref="#Magra"> Macre</placeName>, versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName>,
          in hominibus, decimis, redditibus et omnibus rationibus, exceptis terris de plano, quas
          habuerit in dominico et sicut habeat et teneat per omnes decimas que ad eos pertinent in
          predicta curia et districtu et ultra flumen. Predicti vero fratres habeant et teneant
          bradiam quam dominus episcopus eis dederat apud <placeName ref="#Carrara"
            >Carrariam</placeName>, in <placeName ref="#Broilo">Brolo</placeName>, infra has
          confines, videlicet a pede usque ad vineas predictorum fratrum, ab una parte, versus
          orientem est via publica, qua veniens <placeName ref="#Luni">Luna</placeName> vadit versus
            <placeName ref="#Lotignano">Lutignanni</placeName> districtum, cum terra domini
          episcopi, quam tenent homines eius ad affictum, ab alia parte, versus occidentem, est
          terra cum vineis <placeName ref="#Petrognano">Petrognani</placeName>, quam tenet a domino
          episcopo. <pb n="314r" xml:id="fol_314r"/>. </p>
        <p xml:id="CCCLXXIII_p_004" n="4"><ptr target="#CCCLXXIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Confortusnot">Confortus, <roleName>sacri palacii et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui rogatus et hanc cartam a me rogatam et a
            <persName ref="#Bonvicinusdisc">Bonvicino, <roleName>discipulo
          meo</roleName></persName>, de mandato meo coram me scriptam, precepto domini iamscripti
          episcopi, confirmavi et proprio signo signavi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
