<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCLXIII_325">
    <front xml:id="CCCLXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">325</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLXIII_docDate">
        <date when="1197-01-02">1197 gennaio 2</date>, <placeName>Luni<term xml:lang="latin"><emph>
              (apud Lunam, in foro)</emph></term></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCLXIII_regesto">
        <p>Malabranca del fu Tignoso di Petrognano, alla presenza di suo fratello Guido, loca a
          livello al prete Ranieri di San Maurizio, che riceve a nome della sua chiesa, un pezzo di
          terra presso la chiesa stessa. Il fitto annuale di 1 denaro di imperiali viene aggiudicato
          da Malabranca alla chiesa per la salvezza della sua anima. La transazione costa 12 soldi
          di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCLXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 311r., c. CCCIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 363, pp. 346.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#AMBROSI_1992">AMBROSI 1992</ref></p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Sancte Crucis de
              Corvo</term></note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCLXIII. Sancti Mauritii.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCLXIII_div">
        <p xml:id="CCCLXIII_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. <date when="1197-01-02">Anno a
            nativitate Eius M°C nonagesimo VII, indictione XV, die iovis, II intrante
            ianuario</date>. <persName ref="#MalabrancaTiniosi">Malabranca de <placeName
              ref="#Petrognano">Petrognano </placeName> quondam Tiniosi</persName>, <persName
            ref="#GuidoTiniosi">Guidone</persName> germano suo presente et promittente per se et
          suos heredes firmum et ratum habere hoc et tenere, locavit et dedit cuidam <persName
            ref="#Reineriuspres"><roleName>presbytero </roleName> Rainerio de <placeName
              ref="#Luni_S_Maurizio">Sancto Mauricio</placeName></persName>, recipienti vice et
          nomine ipsius ecclesie et pro ipsa ecclesia, pro se et suis successoribus, petiam I terre
          prope eandem <orgName ref="#Luni_S_Maurizio">ecclesiam Sancti Mauricii</orgName>, que est
          sui iuris, cui coheret ab una parte ortus eiusdem ecclesie, ab alia parte boscus, a capite
          sunt vinee dicte ecclesie, a pede est flumen <placeName ref="#Magra">Macre</placeName>,
          ita ut dicta ecclesia et ipse presbyter pro ea et sui successores debeant de cetero in
          perpetuum, libellario nomine, habere, tenere, frui, meliorare et non peiorare iamscriptam
          terram totam, in integrum, cum omni iure et pertinenciis eius; et denarium I imperialium,
          quem debent inde reddere annuatim, congruo tempore, pensionis tantum, adiudicavit
            <persName ref="#MalabrancaTiniosi"> Malabranca</persName> iamscripte ecclesie pro
          remedio anime sue; alia super imposita non fiat. Pro hac vero locatione fuit confessus
          iamscriptus <persName ref="#MalabrancaTiniosi">Malabranca </persName> se recepisse
          servicium sive libellaticum a predicto presbytero pro dicta ecclesia <measure
            type="Imperiales" unit="solidus" quantity="12">bonorum imperialium soldos XII</measure>;
          et si plus valet illa terra, pro anime sue mercede ecclesie iamscripte donavit illud quod
          plus valet, promittendo per se et suos heredes iamscripto presbytero, recipienti pro se et
          successoribus suis pro iamscripta ecclesia, iamdictam terram totam, in integrum, cum omni
          commodo et utilitate sua, ab omni contradicente persona rationabiliter deffendere vel
          restaurare prout tunc valuerit, sub extimatione bonorum hominum, obligando se et sua bona,
          si deffendere non posset. Item dedit ei licenciam ut, auctoritate prenominate ecclesie,
          intraret de iamscripta terra in corporalem tenutam. Penam vero inter se posuerunt ut, si
          quis ex ipsis aut ex heredibus locatoris vel successoribus sacerdotis tollere vel laxare
          voluerit vel complere et attendere, ut superius legitur, noluerit, tunc componat pars
          parti fidem servanti <measure type="Imperiales" unit="solidus" quantity="20">soldos XX
            imperialium</measure> et, pena soluta, iste libellus non minus in sua permaneat
          firmitate.</p>
        <p xml:id="CCCLXIII_p_002" n="2">Actum est hoc apud <placeName ref="#Luni">Lunam
          </placeName>, in foro, feliciter, sub stipulatione subnixa. Ibi fuerunt rogati testes
            <persName ref="#Guidoarch">Guido <roleName>Lunensis
          archipresbyter</roleName></persName>, <persName ref="#Sismunduscan">Sismundus
              <roleName>custos</roleName></persName> et <persName ref="#Gerardetusdiac">Gerardetus
              <roleName>dyaconus</roleName></persName>.</p>
        <p xml:id="CCCLXIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCLXIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Confortusnot">Confortus, <roleName>sacri palacii et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus hunc libellum rogavi et
          scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
