<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCLVIIII_321">
    <front xml:id="CCCLVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">321</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLVIIII_docDate">
        <date when="1235-02-19">1235 febbraio 19</date>
        <placeName>Ameglia <term xml:lang="latin"><emph>(Amelie)</emph></term></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCLVIIII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo loca in perpetuo <term xml:lang="latin"> ad homagium</term>
          a Vezzale del fu Ugone Rosso di Vezzale tutto il podere un tempo di proprietà di Imeldina
          del fu Tancredi di Miseglia e suo marito Gerardo de la Bella posto in <term
            xml:lang="latin"> Chisicto</term>. La concessione costa 4 lire di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCLVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 309v.-310r., cc. CCCIv.-CCCIIr. secondo la
            numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p><ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, p. 342, non riporta il
            documento perchè di tenore analogo al n. 301 (CCCXXXVIIII). Tuttavia i due testi
            presentano le seguenti differenze: nel 321 lo scriba prende da copia autentica del
            notaio Pasqualino, a sua volta derivata da <term xml:lang="latin">mundum</term> del
            notaio Bonencontro di Soliera ; nel 301 lo scriba prende invece da copia autentica di
            mano del notaio Engheramo del fu Parente, desunta non da <term xml:lang="latin"
              >mundum</term>, bensì dalle imbreviature del notaio Bonencontro di Soliera. Differisce
            anche il patronimico del locatario: Ugo nel 301, Guido nel 302.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno di c. CCCIIr., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
              >Carraria</term>
            <p>Autentica databile  con incertezza tra il 1268 e il 1272 per la presenza del notaio
              Pasqualino.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCLVIIII. Locationis per homogium poderis Veçalis condam Guidonis Rubei de
              Veçali.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCLVIIII_div">
        <p xml:id="CCCLVIIII_p_001" n="1">In Ihesu Christi Dei eterni nomine, amen. <date
            when="1235">Anno nativitatis Eius M°CCXXXV, indictione VIII, die lune, XI kalendas
            marcii</date>. Per hoc publicum instrumentum clareat universis quod venerabilis
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus
            </roleName></persName>, suo et episcopatus nomine, per se et successores suos dedit,
          cessit et locavit per homagium et iure homagii <persName ref="#VeçaleUgonisRubei">Veçali
            quondam Guidonis Rubei de <placeName ref="#Veçale">Veçale</placeName></persName>,
          recipienti pro se et heredibus suis, masculis et feminis, ab eo descendentibus, in
          perpetuum, nominatim totum podere eta tenimentum totamque tenutam et possessionem, quod et
          quam olim a curia Lunensi habuerunt et tenuerunt <persName ref="#YmeldinaTancredi">Ymelda
            quondam Tancredi de <placeName ref="#Miselia">Miselia</placeName></persName>, eius vir
            <persName ref="#GerardusBella">Gerardus de Labella</persName> eiusdem loci seu maiores
          et predecessores ipsius <persName ref="#YmeldinaTancredi">Ymelde </persName>, sive quod et
          que olim fuit <persName ref="#YmeldinaTancredi"> Ymeldine</persName> suprascripte et per
          eam et eius virum suprascriptum habitum et detentum, situm in <placeName ref="#Chisicto"
            >Chisocto </placeName> et in pertinenciis <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>
          et alibi, quicquid sit et quantumcumque et ubicumque et quocumque decurrit seu poterit
          exinde aliquid reperiri, tam in plano quam in monte, agrum et cultum,<pb n="310r"
            xml:id="fol_310r"/>plenum et vacuum, divisim et indivisim, cum accessibus et egressibus,
          superioribus et inferioribus suis omnique iure conctaque utilitate suprascripto poderi et
          tenute competentibus et competituris, ad habendum, tenendum et fruendum, iure homagii,
          sine omni dicti domini episcopi eiusque successorum et cuiuscumque persone contradictione
          vel molestatione et cum eiusdem domini episcopi et successorum suorum rationabili
          deffensione ab omni homine et contradicente persona, cum advocato suo et expensis
          propriis; et si deffendere non poterit, in locis consimilibus restituere, sicut pro
          tempore magis valuerit sive fuerit melioratum, sub extimatione legitima. Ad que idem
          dominus episcopus se et suos successores et bona seu fructus Lunensis curie obligavit,
          dans eidem <persName ref="#VeçaleUgonisRubei">Veçali </persName> licenciam de predictis
          tenutam intrandi, auctoritate propria. Et interim se, pro eo et eius nomine, constituit
          possidere, precipiens insuper <persName ref="#Guilielmuscast">Guilielmo,
              <roleName>castaldo</roleName> suo de <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName></persName>, ut eundem <persName ref="#VeçaleUgonisRubei"
            >Veçalem</persName> in corporalem tenutam induceret de predictis. Et teneantur ac
          debeant dictus <persName ref="#VeçaleUgonisRubei">Veçalis</persName> eiusque heredes ab eo
          descendentes eidem domino episcopo suisque successoribus et curie Lunensi perpetuo
          reddere, facere et prestare, annis singulis, omnes illos redditus, condictiones, factiones
          et usantias, servicia et colta seu coltas quos et quas seu que olim prefata <persName
            ref="#YmeldinaTancredi">Ymeldina</persName> eiusque maiores exinde curie et domino
          episcopo Lunensi reddebant, faciebant et prestabant seu reddere, facere et prestare
          consueverant; alia ei superimposita non fiant. Pro qua locatione fuit confessus idem
          dominus episcopus se ab eodem <persName ref="#VeçaleUgonisRubei">Veçale</persName>
          servicium recepisse bonorum <measure type="Imperiales" unit="libra" quantity="4"
            >imperialium in veritate librarum IIII<note place="foot" n="a" xml:id="CCCLVIIII_n_001"
                ><emph> segno tachigrafico per</emph>
              <term xml:lang="latin">et</term>
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note></measure>, exceptioni non
          numerate pecunie renunciando.</p>
        <p xml:id="CCCLVIIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ameglia">Amelie </placeName>,
          feliciter, stipulatione sollempni, in curia domini episcopi, coram <persName
            ref="#RollandusVagus">Rollando Vago</persName>, <roleName>nobili </roleName>
          <persName ref="#SalomonLucanus">Salomone Lucano</persName>, <persName
            ref="#Guilielmuscast">Guilielmo <roleName>castaldo</roleName> de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, Guilielmo notario de Carraria et
            <persName ref="#RomeusMorsellere">Romeo Monsellere de <placeName ref="#Sarzana">burgo
              Sarzane</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. Insuper nobilis <persName
            ref="#AlbertusGerardi">Albertus <roleName>vicedominus </roleName></persName>, pro se et
          suis consortibus vicedominis, predictis consensit, confitens se inde recepisse ab eodem
            <persName ref="#VeçaleUgonisRubei">Veçali </persName>
          <measure type="Imperiales" unit="solidus" quantity="6">soldos imperialium
          sex</measure>.</p>
        <p xml:id="CCCLVIIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCLVIIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrus de <placeName ref="#Soliera">Soleria
            </placeName></persName>, <roleName>imperialis aule et in Lunensi curia notarius
          </roleName>, interfui hiis et rogatus scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCCLVIIII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCCLVIIII_p_004" n="4"><ptr target="#CCCLVIIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Pasqualinusnot">Pasqualinus, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, autenticum huius exempli vidi et legi et, ut in ipso
          continebatur, ita in hoc scripsi, nichil addens vel minuens quod mutet sensum vel variet
          intellectum, signum proprium apponendo<note>autentica del documento n. 321-CCCLVIIII
            databile  con incertezza tra il 1260 e il 1272 per la presenza del notaio Pasqualino
              <date notBefore="1268-01-01" notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
