<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCLI_313">
    <front xml:id="CCCLI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">313</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLI_docDate">
        <date when="1230-05-19">1230 maggio 19, <placeName>Carrara (<emph>Carrarie, ad portam
              ecclesie de Carraria</emph>)</placeName></date>
        <date when="1230-10-13">1230 ottobre 13, <placeName>Carrara (<emph>in platea de
              Carraria</emph>)</placeName></date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCLI_regesto">
        <p>Guglielmino di Ugolino del fu Armannino loca a livello a Egidio del fu Durante di Valle e
          a Guglielmino del fu Bello di Colonnata un pezzo di terra a Casella eccetto una pianta
          d’olivo col terreno su cui era piantata. Il fitto è di un denaro di imperiali. La
          transazione costa 25 soldi di imperiali. Qualche mese dopo il padre del locatore approva e
          conferma la locazione.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCLI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 307v., c. CCLXXXXVIIIIv. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 351,
            p. 337.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCLI.
              Locationis unius terre Egidio de Columnata ad denarium I pensionis.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCLI_div">
        <pb n="307v" xml:id="fol_307v"/>
        <p xml:id="CCCLI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1230-05-19">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXXX, indictione III, die dominico, XIIII kalendas
            iunii</date>. Ego <persName ref="#GuilielminusUgolini">Guilielminus, filius Ugolini
            quondam Armannini</persName>, do et loco per libellum vobis <persName
            ref="#EgidiusDurantis">Egidio quondam Durantis de <placeName ref="#Valle"
              >Valle</placeName></persName> et <persName ref="#GuilielminusBelli">Guilielmino
            quondam Belli de <placeName ref="#Colonnata">Columnata</placeName></persName>, in vobis
          et in vestris heredibus, nominatim, I petiam terre, sitam in loco dicto <placeName
            ref="#Casella">Casella</placeName>, retento mihi uno pede olive, sito in dicta terra, et
          terram quam coperit et ubi est donec ipsa oliva duraverit, cui coheret a pede presa
          vestra, superius levata de <placeName ref="#Campolo">Campolo</placeName> et terra
            <persName ref="#Lanfrancus">Lanfranci</persName>, ab uno latere flumen, ab alio latere
          terra filiorum <persName ref="#Frolinus">Frolini</persName> et <persName ref="#Ugolinus"
            >Ugolini</persName>
          <roleName>notarii</roleName>, ita ut amodo perpetuo, nomine libelli, vos vestrique heredes
          habeatis, teneatis, fruamini et possideatis totam dictam terram, excepto dicto pede olive,
          sicut dictum est, cum accessibus et regressibus suis et omnibus suis pertinenciis, in
          integrum, sine alicuius aliqua contradictione et cum mea meorumque heredum rationabili
          deffensione ab omni persona vel restauratione facienda in meis bonis, que ad hoc obligo in
          consimili loco, in arbitrio bonorum hominum, prout tunc valuerit, si ego et heredes meis
          dictam terram vobis vestrisque heredibus rationabiliter deffendere non possemus. Et exinde
          teneamini dare et reddere mihi meisque heredibus aut cui commiserimus, omni anno, infra
          octavam nativitatis Domini, certam pensionem denarii I imperialium tantum; alia
          superimposita <supplied reason="omitted">non fiat</supplied>. Pro hac vero locatione
          confiteor me recepisse a vobis servicium <measure type="imperiales" unit="solidus"
            quantity="25">soldos XXV imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate
          pecunie, unde do vobis licenciam intrandi inde in tenutam, vestra auctoritate. Et
          constituo vobiscum ut quicumque nostrum vel nostrorum heredum unquam dictam terram tollere
          vel laxare aut contra venire voluerit quod superius legitur, alteri parti, fidem servanti,
            <measure type="imperiales" unit="solidus" quantity="20">penam XX soldorum</measure>
          imperialium solvat, rato manente pacto, pena soluta. </p>
        <p xml:id="CCCLI_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, ad
          portam <orgName ref="#Carrara_S_Andrea">ecclesie de <placeName ref="#Carrara">
              Carraria</placeName></orgName>, presentibus <persName ref="#IacopinusVeçale">Iacopino
              <roleName>iudice</roleName> de <placeName ref="#Veçale">Veçale</placeName></persName>,
            <persName ref="#GrecusPetrognano">Greco de <placeName ref="#Petrognano"
              >Petrognano</placeName></persName> et <persName ref="#UgolinusGualteronis">Ugolino
            quondam Gualteroni</persName>, testibus ad hoc rogatis. <date when="1230-10-13">Eodem
            anno et indictione currentibus, die dominico, XIII mensis octubris</date>, in platea de
            <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, coram <persName ref="#UgolinusSambucus"
            >Ugolino dicto Sambuco de <placeName ref="#Monte">Monte</placeName>
          </persName> et <persName ref="#AttolinusBelloti">Attolino quondam Belloti de <placeName
              ref="#Miselia">Miselia</placeName></persName>, testibus, <persName
            ref="#UgolinusArmannini">Ugolinus quondam Armannini</persName>, pater dicti <persName
            ref="#GuilielminusUgolini">Guilielmi</persName> locatoris, dicte locationi consensit et
          eam in omnibus confirmavit.</p>
        <p xml:id="CCCLI_p_003" n="3"><ptr target="#CCCLI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Confaloneriusnot">Confalonerius, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, hunc libellum ab <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolino
              <roleName>notario</roleName></persName> abreviatum, eius sceda visa, de suo mandato
          scripsi, complevi et proprio signo signavi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
