<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="CCCLXXXXVIII_359">
    <front xml:id="CCCLXXXXVIII_front">


      <titlePart type="numerazioneNuova">359</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLXXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLXXXXVIII_docDate">
        <date when="1271-08-12">1271 agosto 12</date>, <placeName ref="#Monceto">Monceto (<emph>in
            domo ecclesie Sancti Michelis de Trebiano, posite in loco dicto
          Monceto</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCLXXXXVIII_regesto">
        <p>Gigliolo del fu Alberto vicedomino di Trebiano vende a suo fratello Guglielmo detto
          Mascardo l’ottava parte della giurisdizione e del distretto castrense e del territorio
          della curia di Trebiano e tutti gli altri suoi diritti nella curia e territorio di
          Trebiano, Lerici e San Terenzo e in altro luogo nella provincia di Lunigiana. Il prezzo è
          di 800 lire genovesi. La vendita viene fatta col consenso del preposto di Luni Guglielmo,
          zio di Gigliolo, e del vicedomino di Trebiano Aldebrando.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCLXXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 322r.-322v., cc. CCCXIIIIr.- CCCXIIIIv. secondo la
            numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">M. Lupo Gentile</ref> ,
              <emph>Regesto</emph> cit., n. 398, pp. 377-378.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note> L’indizione è la XIV e non la XIII, a meno che non sia stata usata l’indizione
            genovese; corretto già da <ref target="#MAZZINI_1914">Mazzini 1914</ref>, p. 26. Nel
            margine esterno, di mano moderna: <emph>Pro Mascardis</emph>. L’autentica è del
            1283.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCLXXXXVIII. Venditionis Gilioli Mascardi facte Guilielmo Maschardo de tota sua
              parte. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCLXXXXVIII_div">
        <pb n="322r" xml:id="fol_322r"/>
        <p xml:id="CCCLXXXXVIII_p_001">
          <ptr target="#CCCLXXXXVIII_st_001"/>In nomine Domini, amen. <date when="1271-08-12">Anno a
            nativitate Eius M°CCLXXI, indictione XIII, die mercurii, XII mensis augusti</date>.
            <persName ref="#GiliolusAlberti">Giliolus, filius quondam Alberti
              <roleName>vicedomini</roleName> de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName>, </persName>
          <persName ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmo dicto Mansca<add place="inline">r</add>do,
            fratri suo et filio dicti domini Alberti<note xml:id="CCCLXXXXVIII_n_01" n="a"
              place="footer">Alberti: lb corretto su precedente scrittura.</note></persName>,
          recipienti pro se suisque heredibus et cui dederit vel commiserit, octavam partem pro
          indiviso tocius iurisdictionis et meri et mixti imperii districtus castri et territorii
          curie <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> et omne et totum id quod percipitur
          et habetur et habere debet, aliquo pacto, iure vel modo, in pecunia vel rei, singulis
          annis, et<note xml:id="CCCLXXXXVIII_n_02" n="b" place="footer">et: così nel testo per
            a</note>   <orgName ref="#Genova_comune">communi <placeName ref="#Ianua">Ianue</placeName></orgName> occasione partis eum
          contingentis de dicta iurisdictione, et omnes suas terras, possessiones, tenutas, podere,
          domos et hedificia et casamenta, villanos manentes et residentes, colonos perpetuos,
          horigenarios, censitos et ascripticios et inquilinos, cuiuscumque generis sint, et
          vassallos seu fideles, tam iurisdictionis quam specialium feudorum, et omnia alia sua
          iura, tam incorporalia quam corporalia, que et quas et quos habet et habere usus est
            solitus<note xml:id="CCCLXXXXVIII_n_03" n="c" place="footer">solitus: aggiunto in
            sopralinea con segno di richiamo.</note> in curia et territorio <placeName
            ref="#Trebiano">Trebiani</placeName>, <placeName ref="#Ylice">Ylicis</placeName> et
            <placeName ref="#SanTerenzo2">Sancti Terencii</placeName> et in quocumque alio loco,
          curia et districtu, in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> vel
          alibi, videlicet in plano, montibus, agro, domestico et silvestro<note
            xml:id="CCCLXXXXVIII_n_04" n="d" place="footer">silvestro: così nel testo, volgarismo
            per silvestre</note>, molendinis et pascuis, prescriptis et non prescriptis, possessis
          et non possessis, cum excessibus et regressibus, superioribus et inferioribus, usu,
          proprietate, utilitate ac dominio et usufructu, competentibus et spectantibus ad predictam
          iurisdictionem. Et dedit, cessit atque mandavit dictus venditor predicto emptori,
          recipienti ut dictum est, omnia iura et actiones, utiles et directas, reales, personales
          ac mixtas, eidem competentes et competitura<note xml:id="CCCLXXXXVIII_n_05" n="e"
            place="footer">competitura: nel manoscritto competituras con s finale, non necessaria,
            aggiunta da mano moderna. Probabilmente si tratta della stessa mano che ha aggiunto nel
            margine Pro Mascardis</note> in predictis venditis et quolibet predictorum, ita quod ut
          ex hiis omnibus et singulis predictis emptor possit agere, tueri, causari ac deffendere
          contra quamcumque personam et locum, universitatem et collegium, propriis expensis et
          advocato predicti venditoris. Insuper predictus venditor dedit et concessit predicto
          emptori, recipienti ut dictum est, liberam licenciam et plenam potestatem intrandi et
          accipiendi tenutam et corporalem possessionem vel quasi de predictis venditis et quolibet
          eorum, eius suorumque heredum auctoritate propria sine iudiciali auctoritate et pensione
          alicuius iuris vel capituli <placeName ref="#Ianua">Ianue</placeName> constituendo se pro
          eo interim et eius nomine precario possidere vel quasi donec de predictis et quolibet
          predictorum acceperit et habuerit corporalem possessionem vel quasi. Pro precio cuius
          venditionis dictus <persName ref="#GiliolusAlberti">Giliolus</persName> fuit confessus se
          habuisse et recepisse a predicto <persName ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmo</persName>
          emptore libras octingentas Ianuensium, renunciando exceptioni non numerate pecunie et
          precii non habiti et soluti et omni alii iuri et legum auxilio. Et fuit confessus dictus
          venditor quod predicta vendita valebant plus precio suprascripto; unde totum et quicquid
          plus valebant et valent suprascripto precio supradictus venditor donavit predicto emptori
          iure simplicis donationis inrevocabiliter inter vivos, renunciando legi que iuvat deceptos
          in contractibus ultra dimidiam iusti precii. Insuper predictus venditor per se suosque
          heredes promisit predicto emptori, recipienti ut dictum est, predicta vendita et quodlibet
          predictorum non impedire vel<note xml:id="CCCLXXXXVIII_n_06" n="f" place="footer">vel:
            corretto su precedente scrittura.</note> molestare, de iure vel de facto, immo
          deffendere et expedire a qualibet persona et loco, collegio seu universitate, tali pacto
          apposito inter eos quod, si lis vel questio moveretur vel fieret predicto emptori,
          recipienti ut dictum est, de predictis venditis vel aliquo venditorum vel de eorum
          possessione vel detentatione<note xml:id="CCCLXXXXVIII_n_07" n="g" place="footer"
            >detentatione: così nel testo per detentione</note>, non ten<add place="inline"
          >e</add>atur denunciare et, si denunciaverit, non teneatur prosequi causam appellationis
          et nichil habeat regressum de evictione, et totum et quicquid evictum fuerit de predictis
          venditis vel aliquo predictorum promisit dictus venditor restaurare et salvum cambium inde
          dare et restituere dicto emptori in consimili loco, secundum quod predicta vendita vel
          aliquid venditorum essent meliorata pro tempore. Et promisit etiam dictus venditor
            reficere<note xml:id="CCCLXXXXVIII_n_08" n="h" place="footer">reficere: corretto su
            restituere</note> dicto emptori omnia dampna et expensas et interesse que et quos dictus
          emptor sustineret vel haberet occasione predicta vel aliquo predictorum, credendo et
          stando soli nudo et simplici verbo predicti emptoris eiusque heredum de dampnis et
          expensis et interesse, sine alicuius honere probationis, testium vel instrumenti seu
          iuramenti. Hanc autem vendictionem et omnia <pb n="322v" xml:id="fol_322v"/> et singula
          suprascripta predictus venditor promisit predicto emptori, recipienti ut dictum est,
          perpetuo ratas et rata habere et firmas et firma tenere et nullo tempore contra facere vel
          venire, de iure vel de facto, sub pena librarum octingentarum ianuensium, quam dare et
          solvere promisit dictus venditor emptori predicto, recipienti ut dictum est, tociens
          quociens fuerit contraventum et pro quolibet capitulo non observato; et, pena soluta vel
          non, suprascriptis omnibus nichilominus semper firmis manentibus, obligando ad hec
          attendenda et observanda se suosque heredes et omnia sua <add place="inline">bona</add>
          mobilia et immobilia, habita et habenda, et renunciando omni iuri et legibus quibus contra
          predicta vel aliquod predictorum posset ullo tempore facere vel quibus posset se tueri a
          predictis vel aliquo predictorum. Et hec omnia et singula iuravit dictus <persName
            ref="#GiliolusAlberti">Giliolus</persName> ad sancta Dei Evangelia, corporaliter tacto
          libro, perpetuo observare et non contra facere vel venire in aliquo, sub dicta pena et
          obligatione. Et suprascripta omnia et singula fecit dictus <persName
            ref="#GiliolusAlberti">Giliolus</persName> auctoritate, consensu et voluntate domini
            <persName ref="#Guilielmusprep">Guilielmi<roleName>, Lunensis
            prepositi</roleName></persName>, avunculi sui, et <persName ref="#GerardusTrebiano"
            >Gerardi quondam domini Aldebrandi<roleName>, vicedomini de <placeName ref="#Trebiano"
                >Trebiano</placeName>. </roleName></persName>
        </p>
        <p xml:id="CCCLXXXXVIII_p_002"> Actum in domo <orgName ref="#Trebiano_S_Michele">ecclesie
            Sancti Michaelis de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></orgName>, posite in
          loco dicto <placeName ref="#Monceto">Monceto</placeName>, presentibus <persName
            ref="#GerardusHenrici">Gerardo quondam domini Henrici de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName></persName>, <persName ref="#GuilielmusCanuto">Guilielmo dicto
            Canuto quondam Bordoni</persName> et<roleName> presbytero</roleName><persName
            ref="#Nicholauspres"> Nicholao<roleName>, cappellano <orgName ref="#Trebiano_S_Michele"
                >plebis Sancti Michelis de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName></orgName></roleName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCLXXXXVIII_p_003"> Ego <persName ref="#Simonetusnot">Symonetus,<roleName> sacri
              palacii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>

      <div xml:id="CCCLXXXXVIII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCCLXXXXVIII_p_004"><ptr target="#CCCLXXXXVIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#BonacursusPetrinot">Bonacursus, filius Petri <roleName>notarii de <placeName
                ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></roleName></persName>,
            <roleName>notarius sacri palacii</roleName>, hanc cartam ad autenticum scriptum<note
            xml:id="CCCLXXXXVIII_n_09" n="i" place="footer">ad autenticum scriptum: così nel
            testo.</note> manu suprascripti <persName ref="#Simonetusnot">Symoneti<roleName>
              notarii</roleName></persName>, scripsi et exemplavi de mandato et voluntate
          venerabilis patris domini <persName ref="#HenricusEpLuni">Henrici<roleName>, Dei gratia
              Lunensis episcopi</roleName></persName>
          <date when="1283-07-21">, anno Domini M°CCLXXXIII, indictione XI, die XXI iulii
              <note>Autentica del documento n. 359-CCCLXXXXVIII.</note></date>, in sala palacii
          dicti domini episcopi de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>, presentibus
            <persName ref="#HenrigetusPrato">Henrigeto de <placeName ref="#Prato">Prato</placeName>
            <roleName>castellano de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelie</placeName></roleName></persName> et <roleName>domino <persName
              ref="#BernardinusGragnano"> Bernardino de <placeName ref="#Gragnano"
                >Gragnano</placeName></persName></roleName>, testibus ad hec rogatis, nichil addens
          vel minuens quod sensum mutet vel variet intellectum. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
