<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCLXXXIII_344">
    <front xml:id="CCCLXXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">344</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLXXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLXXXIII_docDate">
        <date when="1255-10-22">1255 ottobre 22</date>, <placeName>Ponzanello (<emph>in ecclesia de
            Ponçanello</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCLXXXIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Rapallo del fu Barzo di <term xml:lang="latin"
            >Guaraçano</term> un pezzo di terra vignata in <term xml:lang="latin">Barbazzano</term>.
          Il fitto ammonta a due congi di mosto e mezza libbra d’olio.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCLXXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 317v.-318r., cc. CCCVIIIIv.-CCCXr. secondo la numerazione originale
          </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 383,
            p. 363, con la data 1254. Lupo Gentile data per errore al 1254 anziché 1255, come
            indicato nel documento. Nel 1255 correva in effetti l’indizione XIII e, di conseguenza,
            viene a cadere l’osservazione di <ref target="#MAZZINI_1914">Mazzini 1914</ref>, p. 25.
          </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCLXXXIII. De ficto Rapalli Guaraçani.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCLXXXIII_div">
        <p xml:id="CCCLXXXIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1255-10-22">Anno a
            nativitate Eius M°CCLV, indictione XIII, XI kalendas novembris</date>. Venerabilis pater
          dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>Dei gratia Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, per se suosque successores, nomine episcopatus, dedit
          et locavit <persName ref="#RapallusBarçi">Rapallo quondam Barçi de <placeName
              ref="#Guaraçano">Guaraçano</placeName></persName>, recipienti pro se suisque
          heredibus, masculis et feminis, ex se legitime descendentibus, nomine ficti, I petium
          terre vineate, cum omnibus arboribus super se habentibus<note xml:id="CCCLXXXIII_n_001"
            n="a" place="foot">
            <term xml:lang="latin">habentibus</term>: <emph>così nel testo.</emph></note>, que est I
          iugerum vel circa, posite in confinibus et districtu <placeName ref="#Barbazzano"
              >Barbaçini<note xml:id="CCCLXXXIII_n_002" n="b" place="foot">
              <term xml:lang="latin">Barbaçini</term>: <emph>così nel testo per</emph>
              <term xml:lang="latin">Barbaçani</term></note></placeName>, cui coheret, ab uno
          latere, <persName ref="#AbraçabeneUgolini">Abraçabene quondam Ugolini</persName> de
          Fracta, ab alio heredes quondam <persName ref="#BonaSerra">Bone de <placeName ref="#Serra"
              >Serra</placeName></persName>, inferius via publica, superius est boscus domini
          episcopi, ita quod ut amodo perpetuo, nomine ficti, suprascriptus <persName
            ref="#RapallusBarçi">Rapallus</persName> suique heredes suprascriptum petium terre, cum
          vineis et omnibus aliis arboribus super se habentibusa, sicut dictum est, habeant,
          teneant, possideant et fruantur, cum accessibus et regressibus suis et omnibus suis
          pertineciis, in integrum, sine alicuius aliqua contradictione, et cum ipsius domini
          episcopi suorumque successorum rationabili deffensione ab omni contradicente persona et
          loco, dando et reddendo exinde suprascriptus <persName ref="#RapallusBarçi">Rapellus<note
              xml:id="CCCLXXXIII_n_003" n="c" place="foot">
              <term xml:lang="latin">Rapellus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
              <term xml:lang="latin">Rapallus</term></note></persName> suique heredes ipsi domino
          episcopo suisque successoribus et episcopatui, omni anno, duo congia musti, ad congium
          <orgName ref="#Barbazzano_comune">commune de <placeName ref="#Barbazzano">Barbaçano</placeName></orgName>, tracti et parati ad curiam
          de <placeName ref="#Barbazzano">Barbaçano</placeName> tempore vindemiarum et mediam libram
          olei boni et optimi, ad libram currentem curie Lunensis, per totum mensem ianuarii ibidem;
          alia superimposita eis non fiat. Promittendo idem dominus episcopus per se suosque
          successores, nomine episcopatus, eidem <persName ref="#RapallusBarçi">Rapallo</persName>,
          recipienti pro se suisque heredibus, suprascriptum petium terre, cum vineis et omnibus
          super se habentibusa, sicut dictum est, iure deffendere et exbrigare ab omni contradicente
          persona et loco; quod, si non faceret vel non posset, salvum cambium eis inde dare
          promisit in consimili loco, in arbitrio bonorum hominum, prout tunc valuerit, dando eidem
            <persName ref="#RapallusBarçi">Rapallo</persName> licenciam de dicta terra intrandi in
          tenutam et possessionem quandocumque voluerit, sua auctoritate. Et hec omnia et singula
          suprascripta promiserunt sibi ad invicem attendere et observare et in nullo contravenire
          de iure vel de facto, sub pena <measure type="imperiales" unit="solidus" quantity="40">XL
            soldorum imperialium</measure>, quam dare et solvere teneatur pars que contra iverit
          parti predicta servanti; qua soluta, suprascriptis omnibus et singulis nichillominus
          manentibus semper firmis, obligando se idem dominus episcopus et suos successores et bona
          episcopatus et suprascriptus <persName ref="#RapallusBarçi">Rapallus</persName> se suosque
          heredes et bona, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis. <pb n="318r"
            xml:id="fol_318r"/>
        </p>
        <p xml:id="CCCLXXXIII_p_002" n="2">Actum in <orgName ref="Ponzanello_S_Martino">ecclesia de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName></orgName>, presentibus <persName
            ref="#GabardusSarzana">Gabardo de <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzana</placeName></persName>, <persName ref="#BonavitaGuilielmiTancredi">Bonavita
            quondam Guilielmini de Tancredo</persName> et <persName ref="#GualteroneBarbaçano"
            >Gualterone de <placeName ref="#Barbazzano">Barbaçano</placeName></persName>, testibus
          ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCLXXXIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCLXXXIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et de mandato suprascripti domini episcopi hec scripsi et in publicam formam
          redegi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
