<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCLIII_315">
    <front xml:id="CCCLIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">315</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLIII_docDate">
        <date when="1271-06-10">1271 giugno 10</date>, <placeName><supplied reason="omitted"
            >Sarzanello</supplied> (<emph>ad bancum curie vicarie</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCLIII_regesto">
        <p>Nicolò di Macone, notaio della provincia di Lunigiana per il vescovo di Luni Guglielmo e
          per il comune di Lucca, agente al posto del vicario Aldebrandino Tagliamelo e del giudice
          Bertolotto Gigli, dietro richiesta di Iacopino Tagliavacca, sindaco del vescovo di Luni,
          chiede a Bellono del fu Guicciardo di Gragnana di Carrara di presentarsi in giudizio. Non
          presentandosi costui entro i termini indicati, Nicolò emette sentenza riguardo alla
          proprietà di una terra vignata a Gragnana che Tagliavacca sosteneva appartenesse al
          vescovo; in particolare stabilisce che la terra torni in piena proprietà del vescovo a
          meno che Bellono non paghi entro un anno le spese relative al procedimento
          giudiziario.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCLIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 308r.-308v., cc. CCCr.-CCCv. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 353,
            pp. 338-339.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento ha una data topica priva di toponimo, tuttavia altri documenti, ad
            esempio il n. 70 (XLIII) e il n. 152 (CXXXV) consentono di ipotizzare la localizzazione
            del banco della curia della vicaria nel <emph>castrum Sarzane</emph>.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCLIII.
              Tenute contra Bellonum Guiçardi.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCLIII_div">
        <p xml:id="CCCLIII_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. Cum ego <persName
            ref="#NicholausMaconisnot">Nicholaus Maconis de <placeName ref="#Lucca"
              >Luca</placeName>, <roleName>notarius</roleName></persName> <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincie
                <placeName ref="#Lunigiana">Lunixiane</placeName> </orgName>pro venerabili patre domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo,
                  <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, et pro  <orgName ref="#Lucca_comune">communi <placeName
            ref="#Lucca">Lucano</placeName></orgName>, locum domini <persName ref="#AldebrandinusTalliamelo"
            >Aldebrandini Talliamello, <roleName>vicarii</roleName></persName>, et <persName
            ref="#BertolottusGilii"><roleName>domini</roleName> Bertoloti Gilii</persName>, <roleName>iudicis</roleName>
              <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariatus</orgName> predicti, pro predictis, <supplied reason="omitted"
            >locum</supplied> absentium tenens, ad petitionem <persName
            ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopini Talliavache
              <roleName>notarii</roleName></persName>, <roleName>syndici, actoris et procuratoris</roleName> venerabilis
          patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Lunensis
              episcopi</roleName></persName>, et episcopatus, per <persName ref="#Cavallinuscorr"
                >Cavallinum</persName>, <roleName>correrium et publicum nuncium</roleName> <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie
                  <placeName ref="#Luni">Lunensis</placeName></orgName>, citari et requiri fecerim <persName
            ref="#BellonusGuicciardi">Bellonum quondam Guicciardi de <placeName ref="#Gragnana"
              >Gragnana</placeName> de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> ut
          certo termino constituto, iam elapso, veniret et compareret ad curiam rationem facturus
          dicto syndico et actori, syndicatus et actorio nomine, ut dictum est, de hiis et pro hiis
          que dictus syndicus ab eo petebat sive petere intendebat, iamscriptus <persName
            ref="#BellonusGuicciardi">Bellonus</persName> non venit in termino, nec ante vel post,
          dicto quidem syndico comparente legitimo et ante et post et <note xml:id="CCCLIII_n_001"
            n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">et</term>: <emph>aggiunto in sopralinea con
              segno di richiamo.</emph></note> petente sibi dari contra dictum <persName
            ref="#BellonusGuicciardi">Bellonum</persName> sententiam, tenutam et possessionem in una
          et super una petia terre vineate posite in <placeName ref="#Gragnana"
          >Gragnana</placeName>, cui coheret ab uno latere et a pede via publica, ab alio heredes
            <persName ref="#Ugolinus">Ugolini de <placeName ref="#Materia"
            >Materia</placeName></persName>, vel si alii sint confines, dicendo eam ad dictum
          episcopum et episcopatum redire debere et pertinere iure dominii vel quasi. Ego <persName
            ref="#NicholausMaconisnot">Nicholaus, <roleName>notarius</roleName></persName>
          suprascriptus, locum suprascriptorum vicarii et iudicis, absentium extra <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName>, tenens,
          visa citatione et requisitione facta de dicto <persName ref="#BellonusGuicciardi"
            >Bellono</persName> et relatione et presentatione dicti syndici et contumacia dicti
            <persName ref="#BellonusGuicciardi">Belloni</persName> et habito eo pro contumace, visa
          petitione dicti syndici, qui suo iuramento in<supplied reason="omitted"
          >ter</supplied>rogatus dixit quod non calumpniose petit, dico et pronuncio dictum syndicum
          et actorem, syndicatus et actorio nomine pro predicto domino episcopo et episcopatu, esse
          mittendum, et eum mitti debere et mitto, in corporalem possessionem et tenutam predicte
          petie terre et mando quod <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallinus</persName>, noster
          <roleName>nuncius</roleName>, dictum syndicum et actorem, syndicatus et actorio nomine pro predictis domino
          episcopo et episcopatu, de predicta terra <supplied reason="omitted">in</supplied>
          corporalem possessionem inducat, mea auctoritate atque decreto, ita quod, si inter I
          proximum annum dictus <persName ref="#BellonusGuicciardi">Bellonus</persName> venerit ad
          curiam paratus subire iudicium iamscripto syndico et actore, syndicatus et actorio nomine
          ut dictum est, restitutis primo eidem expensis infrascriptis, audiatur et rehabeat hanc
          tenutam, sicut habebat ante hanc pronunciationem; alias vero, post annum elapsum,
          efficiatur dictus syndicus et actor, syndicatus et actorio nomine pro predicto domino
          episcopo et episcopatu, et ipse dominus episcopus et episcopatus verus possessor dicte
          petie terre et fructuum qui pro tempore erunt in ea, salvo iure aliarum personarum.
          Expense vero sunt hee, videlicet: pro citatione, relatione et presentatione <measure
            type="Ianuenses" unit="denarius" quantity="10">denarii X Ianuensium</measure> et pro hac
          scriptura <measure type="Ianuenses" unit="denarius" quantity="18">denarii XVIII
            Ianuensium</measure>; pro carta, si fiet, <measure type="Ianuenses" unit="solidus"
            quantity="2">soldi II et <measure type="Ianuenses" unit="denarius" quantity="6">denarii
              VI Ianuensium</measure></measure> et pro salario advocati <measure type="Ianuenses"
            unit="solidus" quantity="3">soldi III Ianuensium</measure> et pro nuncio, qui dabit
          tenutam, <measure type="Ianuenses" unit="denarius" quantity="12">denarii XII
            Ianuensium</measure> et pro relatione <measure type="Ianuenses" unit="denarius"
            quantity="6">denarii VI Ianuensium</measure>, et pro carta, <supplied reason="omitted"
            >si</supplied>
          <pb n="308v" xml:id="fol_308v"/> inde fiet, <measure type="Ianuenses" unit="denarius"
            quantity="12">denarii XII Ianuensium</measure> et salvo iure aliarum personarum. </p>
        <p xml:id="CCCLIII_p_002" n="2">Lata et lecta fuit hec sententia sive pronunciatio dicto
          loco, ad bancum curie <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName>, coram <roleName>dominis</roleName> <persName ref="#Rubeusiud">Rubeo</persName>
          <supplied reason="omitted">et</supplied>
          <persName ref="#Opizusiud">Opicho,<roleName> iudicibus</roleName></persName>. <date
            when="1271-06-10">Anno Domini M°CCLXXI°, indictione XIIII, X iunii</date> et coram
            <persName ref="#TiniosusParenti">Tignoso Parentis</persName>, testibus ad hec <note
            xml:id="CCCLIII_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">et coram-ad hec</term>:
              <emph>aggiunto in calce al documento, con segno di richiamo.</emph></note>.</p>
        <p xml:id="CCCLIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCLIII_st_001"/>
          <persName ref="#AlcheriusPagani">Alcherius Pagani, <roleName>imperialis aule iudex et
            notarius</roleName></persName>, suprascripta omnia, ut in actis curie <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName>
          suprascripte inveni <note xml:id="CCCLIII_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >suprascripte inveni</term>: <emph>nel manoscritto inveni suprascripte con segno di
              richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note>, hic fideliter scribens,
          meis signo et nomine publicavi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
