<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Title</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCLXXXXIII_354">
    <front xml:id="CCCLXXXXIII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">354</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCLXXXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCLXXXXIII_docDate">
        <date when="1226-01-31"> 1226 gennaio 31</date>, <placeName>Sarzana (<emph>in burgo Sarzani,
            in camera domini Bonaiuncte, Lunensis ecclesie archipresbyteri</emph>) </placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CCCLXXXXIII_regesto">
        <p>Buttafava, vescovo di Luni, investe a titolo di feudo Faime del fu Sinibaldo di Prato e
          sua moglie Matilde, figlia del fu Pagano di Balognano, di metà del podere che fu di Pagano
          e del di lui figlio Vivaldo. La concessione costa 50 soldi di imperiali. Faime e suo
          figlio Pagano prestano giuramento di fedeltà al vescovo.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CCCLXXXXIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 320v., c. CCCXIIv. secondo la numerazione originale</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 393,
            pp. 372-373</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note> Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood In calce alla
            carta, di mano moderna, la seguente annotazione riferita alle prime parole del fascicolo
            successivo: <emph>In nomine Domini, amen</emph>. Un’altra mano ha aggiunto: <emph>el
              septimo</emph>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCLXXXXIII. Locationis medietatis poderis Pagani de Balognano.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CCCLXXXXIII_div">

        <p xml:id="CCCLXXXXIII_p_001">
          <ptr target="#CCCLXXXXIII_st_001"/> In nomine Domini, amen. <date when="1226-01-31">Anno a
            nativitate Eius M°CCXXVI, indictione XIIII, die sabbati, pridie kalendas
            februarii</date>. Ex hiis publicis litteris, tam presentibus quam futuris, evidenter
          pateat universis quod <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#ButtafavaEpLuni">Butafaba</persName>, Dei gratia <roleName>Lunensis
            episcopus</roleName>, investivit nomine recti et honorifici feudi <persName
            ref="#FaimeSinibaldi">Faime quondam Sinibaldi de <placeName ref="#Prato"
              >Prato</placeName></persName>, recipientem pro se et <persName ref="#MateldaPagani"
            >Matilda, uxore sua, filia quondam Pagani de <placeName ref="#Balognano"
              >Balognano</placeName></persName>, et pro eorum heredibus ex eis descendentibus, salvo
          iure omni cuiusque hominis et persone, nominatim de medietate poderis quondam dicti
            <persName ref="#PaganusBalognano">Pagani</persName>, que medietas <note
            xml:id="CCCLXXXXIII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="lat">que</term>
            <term xml:lang="lat">medietas</term>: <emph>scritto su rasura</emph>.</note> fuit
          quondam <persName ref="#VivaldusPagani">Vivaldi</persName>, filii olim dicti <persName
            ref="#PaganusBalognano">Pagani</persName>, ubicumque sit et de ea reperiri poterit, in
          plano et in monte, cum terris agris et cultis, plenis et vacuis, villanis et vassallis et
          rebus aliis universis, ita ut deinceps perpetuo, nomine recti et honorifici feudi, dicti
            <persName ref="#FaimeSinibaldi">Faime</persName> et <persName ref="#MateldaPagani"
            >Matilda</persName>, iugales, et eorum heredes ex eis descendentes totam predictam
          medietatem iamscripti poderis, ut dictum est, habeant et teneant et ex eis, una cum
          accessibus et regressibus suis et cum omnibus in se et super se et infra se habentibus et
          cum omnibus suis pertinenciis in integrum, faciant, secundum ius feudi, quicquid facere
          voluerint, sine alicuius aliqua contradictione. Et confessus fuit predictus dominus
          episcopus se recepisse et habere pro hac investitura feudi a predicto <persName
            ref="#FaimeSinibaldi">Faime</persName>, dante pro se et dicta uxore sua, <measure
            type="imperiales" unit="soldos" quantity="50">soldos L imperialium</measure>,
          renunciando exceptioni non numerate pecunie; unde tenutam quam inde dictos iugales habere
          confessus est, eis confirmavit. Predictus vero <persName ref="#FaimeSinibaldi"
            >Faime</persName> et <persName ref="#PaganusMatelde">Paganus</persName>, eius et
          predicte <persName ref="#PaganusMatelde">Matelde filius</persName>, secundum formam
          fidelitatis sibi diccatam, predicto episcopo contra omnes homines et personas fidelitatem
          prestiterunt pariter et iuramentum.</p>

        <p xml:id="CCCLXXXXIII_p_002"> Acta sunt hec in <placeName ref="#Sarzana">Sarzani
            burgo</placeName>, in camera <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#Bonaiunctaarc">Bonaiuncte</persName>, <roleName>Lunensis ecclesie
            archipresbyteri</roleName>, presentibus <persName ref="#IacopinusBernardi">Iacopino
            filio quondam Bernardi</persName>, <persName ref="#ButafavaArcula">Butafaba de
              <placeName ref="#Arcula">Arcula</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuilielmusBastardi">Guilielmo, filio quondam Bastardi de Guilielmo Blanco de
              <placeName ref="#Vezano">Vezano</placeName></persName>, <persName
            ref="#RollandinusTorselli">Rollandino filio quondam Torselli</persName> et <persName
            ref="#OliveriusMilliacia">Oliverio de <placeName ref="#Miliaciola"
            >Milliacia</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>

        <p xml:id="CCCLXXXXIII_p_003"> Ego <persName ref="#Benvenutusnot1">Benvenutus</persName>,
            <roleName>domini Ottonis quarti Romanorum imperatoris notarius</roleName>, predictis
          omnibus interfui rogatus et, de mandato predicti domini episcopi, predicta omnia scripsi
          et in publicam formam redegi. </p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
