<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCVIII_270">
    <front xml:id="CCCVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">270</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCVIII_docDate">
        <date when="1197-12-10">1197 dicembre 10</date>, <placeName>Ponzanello (<emph>in castro
            Ponzanelli, in domo Gondeti</emph>)</placeName></docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCVIII_regesto">
        <p>Gualtiero, vescovo di Luni, affitta a Marcello di Ceserano, Pietro e Bello, che ricevono
          a nome proprio e dei consorti, quanto concerne il <term xml:lang="latin">masio</term> di
          Summo Vico e a Guideto, Odolino e Albertino, che ricevono a nome proprio e dei consorti,
          quanto attiene il <term xml:lang="latin">masio</term> di Pallaroso. Il fitto annuale
          ammonta a 14 sestari di frumento, 4 congi di mosto, 8 galline e 80 uova; quando il vescovo
          o un suo nunzio si reca annualmente a Soliera, anche 8 fasci di fieno per i cavalli e
          prodotti dell’orto. Si chiede inoltre che i nunzi del vescovo siano ospitati, la
          partecipazione all’esercito e alle cavalcate analoga a quella degli uomini della curia di
          Sarzana, il trasporto di tributi (<term xml:lang="latin">apporta</term>) al vescovo su
          richiesta del gastaldo di Soliera ad eccezione delle decime e l’aiuto al vescovo per le
          questioni relative al papa e all’imperatore e all’acquisto di beni, l’impegno a non
          diventare uomini di altri senza il permesso del vescovo o del gastaldo. Il vescovo tiene
          per sé i diritti di placito, banno e <term xml:lang="latin">amasiamenta</term>, mentre
          condona loro tutti gli altri obblighi. Il prezzo della transazione ammonta a 110 soldi di
          imperiali. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 286r., c. CCLXXVIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 308,
            pp. 287 - 288.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Reditus in
              Ciserano</term>. Il contenuto replica parzialmente quello del documento n. 218
            (CCLVII).</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCVIII.
              Locationis de mansiis de Summo Vico et Palleroso.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCVIII_div">
        <pb n="286r" xml:id="fol_286r"/>
        <p xml:id="CCCVIII_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. <date when="1197-12-10">Anno a
            nativitate Eius millesimo C nonagesimo VII, indictione XV, die mercurii, IIII idus
            decembris</date>. Dominus <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius, <roleName>Dei gratia
              venerabilis Lunensis episcopus</roleName></persName>, ex magna et previsa utilitate
          sui episcopatus, affictavit <persName ref="#MarcellusCisirano">Marcellum de <placeName
              ref="#Ceserano">Cisirano</placeName></persName> et <persName ref="#Petrus"
            >Petrum</persName> et <persName ref="#Bellus">Bellum</persName>, recipientes pro se et
          omnibus suis consortibus, qui sunt eius homines, de masio et pro masio de <placeName
            ref="#SummoVico">Summovico</placeName> et <persName ref="#Guidetus">Guidetum</persName>
          et <persName ref="#Odolinus">Odolinum</persName> et <persName ref="#Albertinus"
            >Albertinum</persName>, recipientes pro se et omnibus suis consortibus, qui sunt eius
          homines, de masio et pro masio de <placeName ref="#Pallaroso">Pallaroso</placeName>, ita
          ut illi omnes simul qui tenent de predictis masiis debeant et teneantur una et eorum
          heredes persolvere curie domini Lunensis episcopi annuatim, in kalendis augusti, staria
          XIIII frumenti mundi et sicci, ad commune starium de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName> mensurati, et apud <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>,
          in granarium domini episcopi, debeant illud deferre; et teneantur similiter annuatim eidem
          curie persolvere et dare IIIIor conzia musti et in natale sancti Stephani omni anno VIII
          gallinas et octuaginta ova; et quando dominus episcopus vel eius nuncius venerit
            <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, semel in anno, debeant ei dare VIII
          faxios straminis pro equis. Item quando dominus episcopus venerit <placeName
            ref="#Soliera">Soleriam</placeName> debeant ei dare, quandoque, ad opus curie,
          ortulatum, sicut alii eius villani de curia <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>.
          Nuncios domini episcopi, euntes per partes eorum, recipere in<note xml:id="CCCVIII_n_001"
            n="a" place="foot"><term>i</term>: <emph>corretto su precedente lettera</emph>.</note>
          hospicio debeant et procurare; in exercitu et cavalcata debeant ei facere sicut homines de
          curia <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>; pro factis domini pape et imperatoris
          ei auxilium dabunt. Quando <roleName>castaldus</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName> voluerit eos transmittere ad dominum episcopum cum apportis suis,
          teneantur illuc ire et portare apporta, exceptis decimationibus, que castaldus
          transmiserit ei. Si terram aliquando emerit Lunensis episcopus, debeant ei dare adiutorium
          sicut alii eius affictati. Homines alicuius non debeant se facere sine parabola domini
          episcopi vel castaldi eius. Placita, banda et amasiamenta retinuit in se dominus episcopus
          de predictis et in predictis hominibus. Alias omnes condictiones, usantias et servicia que
          ipsi domino episcopo vel eius nuncio et maxime castaldo eius vel sue curie faciebant,
          dabant vel reddebant seu facere, dare sive reddere solebant aut debebant eis omnibus
          remisit, condonavit et perdonavit. Item promisit eis dominus episcopus et eorum heredibus,
          per se et suos successores, quicquid in hac carta legitur, sub pena <measure
            type="Imperiales" quantity="20" unit="lire">XX librarum imperialium</measure>, perpetuo
            firmum<note xml:id="CCCVIII_n_002" n="b" place="foot"><term type="incerto"
            >firmun</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">firma</term>.</note>, inconcussa et illibata servare et numquam
          contra ea in aliquo facere; et ipsi promiserunt ei et eius successoribus per se et suos
          heredes, sub eadem pena, quicquid superius legitur in perpetuum firmum et ratum habere et
          tenere et predicta pacta omnia per singula observare et in nullo contravenire, que pena
          parti fidem servanti persolvatur; qua soluta, non minus hec<note xml:id="CCCVIII_n_003"
            n="c" place="foot"><term xml:lang="latin">hec</term>: <emph>segue non depennato</emph>
            <term xml:lang="latin">in</term>.</note> carta in sua firmitate permaneat. Que omnia
          stipulati sunt predicti, pro se et omnibus suis consortibus, pro quibus omnibus
          confirmandis recepit ab eis servicium dominus episcopus <measure type="Imperiales"
            quantity="110" unit="soldi">bonorum imperialium soldorum CX</measure> et renunciavit
          exceptioni non numerate pecunie.</p>
        <p xml:id="CCCVIII_p_002" n="2">Acta sunt hec in <placeName ref="#Ponzanello">castro
            Ponzanelli</placeName>, in domo <persName ref="#Gondetus">Gondeti</persName>, feliciter,
          cum stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#Ugitiuscam">Ugitio
              <roleName>camerarius</roleName></persName>, <persName ref="#Petruspres"
              ><roleName>presbyter</roleName> Petrus de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, <persName ref="#RollandusPanigale">Rollandus de
              <placeName ref="#Panicale">Panigale</placeName>
            <roleName>clericus</roleName></persName>, <persName ref="#Ugopres"
              ><roleName>presbyter</roleName> Ugo de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></persName>, <persName ref="#Bonencontrusses">Bonencontrus
              <roleName>sescalcus</roleName></persName>, <persName ref="#ThebaldinusSoleria"
              >Thebaldinus<note xml:id="CCCVIII_n_004" n="d" place="foot"><term xml:lang="latin"
                >Thebaldinus</term>: <term>h</term>
              <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note>
            <roleName>castaldus</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName></persName>, predictus <persName ref="#Gondetus">Gondetus</persName>
          et multi alii.</p>
        <p xml:id="CCCVIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Confortusnot">Confortus, <roleName>sacri palacii et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatu et precepto contrahentium hanc
          cartam scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
