<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXXI_293">
    <front xml:id="CCCXXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">293</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXXI_docDate">
        <date when="1233-04-06">1233 aprile 6</date>, <placeName>&lt;presso Carrara&gt; (<term
            xml:lang="latin">in Ortomorano, in loco dicto Flumeneço</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXXI_regesto">
        <p>Bonaccorso del fu Martino de Losio di Lutignana loca a livello perpetuo a Guglielmo del
          fu Ramundino e a Fortino di Torano, consoli di Carrara, che agiscono a nome del comune, un
          pezzo di terra sita in <term xml:lang="latin">Ortomorano</term>, nel luogo detto <term
            xml:lang="latin">Flumeneço</term>, attraverso cui scorre l’acqua che va al mulino del
          comune di Carrara posto presso il ponte di Cimatico. Il fitto annuale è di un denaro
          minuto di Parma. La transazione costa 6 denari di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 299r., c. CCLXXXXIr. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 331,
            p. 321-322.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes"> </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXXXI.
              De eodem facto.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXXI_div">
        <pb n="299r" xml:id="fol_299r"/>
        <p xml:id="CCCXXXI_p_001">In nomine Domini, amen. <date when="1233-04-06">Anno a nativitate
            Eius millesimo CCXXXIII, indictione VI, die mercurii, VI die intrantis mensis
            aprilis</date>. Ego <persName ref="#BonacursusMartini">Bonacursus quondam Martini de
              <placeName ref="#Losio">Losio</placeName></persName> de loco dicto <placeName
            ref="#Lotignano">Lutignana</placeName>, pro me et uxore mea et pro meis et eius
          heredibus, do et loco per libellum imperpetuum vobis <persName ref="#GuililemusRamundini"
            >Guilielmo quondam Ramundini</persName> et <persName ref="#FortinusTorano"> Fortino de
            Torano</persName>, <roleName>consules</roleName><note place="foot" n="a" xml:id="CCCXXXI_n_001"
                >consules: <emph>così nel testo per</emph>
              consulibus </note> <orgName ref="#Carrara_comune"
                >communis</orgName> <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>,
          recipientibus vice et nomine pro dicto communi de <placeName ref="#Carrara">Carraria
          </placeName>, I petiam terre sitam in Ortomorano, in loco dicto Flumeneço, per quam vadit
          seu currit aqua ad molendinum communis <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>,
          quod est factum et hedificatum per dictum commune de <placeName ref="#Carrara">
            Carraria</placeName>, situm apud <placeName ref="#Cimatico"> pontem de
            Cymatico</placeName>, sicut est facta et hedificata levata per dictam terram, cui terre
          coheret desuper et desubter terra mea et uxoris mee predicte ab uno latere, ita ut amodo
          perpetuo nomine libelli vos vestrique successores, recipientes pro dicto communi, ut
          dictum est, habeatis, teneatis, fruamini et possideatis totam dictam terram, sicut<note
            place="foot" n="b" xml:id="CCCXXXI_n_002"><term xml:lang="latin">sicut </term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> est hedificata dicta levata, cum
          accessibus et regressibus suis et omnibus suis pertinenciis, in integrum, sine alicuius
          aliqua contradictione et cui datum vel commissum fuerit dictum molendinum per dictum
          commune de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>. Et si forte per aliquod tempus
          advenerit vel acciderit quod dicta levata dirueret vel se destrueret et vellet se aliter
          aptare ad utilitatem molendini predicti et communis <placeName ref="#Carrara"
            >Carrarie</placeName> vel aliquis<note place="foot" n="c" xml:id="CCCXXXI_n_003"><term
              xml:lang="latin">aliquis</term>: <emph> così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">alicuius</term></note> alius, qui vel que pro communi <placeName
            ref="#Carrara">Carrarie </placeName> haberet vel custodiret, licitum sit ei vel eis per
          dictam terram ipsam levatam reaptare et hedificare, ascendendo et descendendo per dictam
          terram ad eorum arbitrium et voluntatem semper imperpetuum, sine alicuius aliqua
          contradictione et cum mea meorumque heredum rationabili deffensione ab omni persona et
          loco vel restauratione facienda supra mea bona ad hoc obligata in consimili loco, in
          arbitrio bonorum hominum, prout tunc valuerit, si rationabiliter deffendere non
            possent<note place="foot" n="f" xml:id="CCCXXXI_n_004"><term xml:lang="latin">possent
            </term>: <emph>lettura proposta sulla base dei documenti 294-CCCXXXII e
              295-CCCXXXIII</emph></note>. Et vos predicti consules pro dicto communi promittitis
            mihi<note place="foot" n="d" xml:id="CCCXXXI_n_005"><term xml:lang="latin">mihi</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>. </note>, recipienti pro uxore mea
          predicta et pro suis et meis heredibus, dare et solvere nobis nostrisque heredibus omni
          anno, infra octavam nativitatis Domini, fictam pensionem <measure type="Parmenses"
            unit="denarius" quantity="1">denarii I Parmensium minutorum</measure> tantum; alia
          superimposita non fiat. Et si pensio predicta teneretur per triennium vel per plures
          annos, non amittatur nec possit amitti possessio predicta propter hoc, set semper
          emendetur mihi meisque heredibus pensio predicta; unde do vobis, pro dicto communi
          recipientibus, licenciam inde intrandi in tenutam vestra auctoritate. Et confiteor me
          recepisse a vobis, dante<note place="foot" n="e" xml:id="CCCXXXI_n_006"><term
              xml:lang="latin">dante</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">dantibus</term></note> pro dicto communi <placeName
            ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, scilicet pro libellatico, <measure
            type="Imperiales" unit="solidus" quantity="6">soldos VI bonorum denariorum
            imperialium</measure>, renunciando exceptioni non habiti et recepti denarii<note
            place="foot" n="g" xml:id="CCCXXXI_n_007">
            <term xml:lang="latin">denarii</term>: <emph>aggiunto nel margine esterno
            </emph>.</note>. Et constituo vobiscum ut quicumque nostrum vel nostrorum heredum sive
          successorum pro dicto communi unquam dictam terram tollere vel laxare aut contra id<note
            place="foot" n="h" xml:id="CCCXXXI_n_008">
            <term xml:lang="latin">id</term>: <term xml:lang="latin">d</term>
            <emph> corretta su</emph>
            <term xml:lang="latin">t</term></note> quod superius legitur venire voluerit, alteri
          parti, fidem servanti, penam <measure type="Imperiales" unit="solidus" quantity="20">XX
            soldorum imperialium </measure> solvat, rato manente pacto, pena soluta vel non. </p>
        <p xml:id="CCCXXXI_p_002" n="2">Actum in Ortomorano, in loco dicto Flumeneço, iuxta dictam
          levatam, presentibus Iacopino de <placeName ref="#Padule">la Padule</placeName> et
            <persName ref="#LeoTorano">Leone de <placeName ref="#Torano"
            >Torano</placeName></persName> et Arduino de <placeName ref="#Petrognano"
            >Petrognano</placeName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCXXXI_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXXXI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#GuilielmusGuidonis">Guilielmus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName>
            quondam Guidonis Pisani</persName>, hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
