<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXVIII_290">
    <front xml:id="CCCXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">290</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXVIII_docDate">
        <date when="1217-05-30">1217 maggio 30</date>, <placeName>Carrara (<term xml:lang="latin"
            >Carrarie, in canonica de Carraria</term>)</placeName>
        <date when="1217-10-20">1217 ottobre 20</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin"> in castro Sarzane</term>)</placeName>
        <date when="1217-10-27">1217 ottobre 27</date>, <placeName>Carrara (<term xml:lang="latin"
            >Carrarie, ante portam ecclesie de Carraria</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXVIII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Marzucco riduce a mezzo sestario di frumento tutte le condizioni e
          redditi che Vivaldo del fu Arduino Mignochi di Vezzala era solito dare alla curia lunense.
          Pochi mesi dopo il vescovo autorizza il suo gastaldo Pellegrino a siglare un patto con
          Vivaldo, effettivamente concluso di lì a poco, secondo cui Vivaldo compra il mezzo
          sestario da versare annualmente dai figli del fu Gandolfino, il quali a sua volta lo
          ricevevano come fitto per terre poste in Nazzano. Alla concessione del fitto è legato il
          diritto del vescovo al <term xml:lang="latin">locamento et dislocamento</term> delle terre
          suddette.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 297v.-298r, c. CCLXXXVIIIIv.-CCLXXXXr. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 328,
            p. 318.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna e in inchiostro più chiaro: <term
              xml:lang="latin">Carraria</term>.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCXXVIII. Medii starii frumenti, quod reddunt Bonaiutus et Gerardinus de Misegia pro
              Vivaldo. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXVIII_div">
        <pb n="297v" xml:id="fol_297v"/>
        <p xml:id="CCCXXVIII_p_001" n="1"><ptr target="#CCCXXVIII_st_001"/>In nomine Domini, amen.
            <date when="1217-05-30">Anno a nativitate Eius millesimo CCXVII, indictione V, die
            martis, III kalendas iunii</date>. Ex hoc publico instrumento sit liquidum universis
          quod dominus <persName ref="#MarçucusPisanus">Marçucus, <roleName>Dei gratia Lunensis
              Ecclesie episcopus</roleName></persName>, pro melioratione et commodo et utilitate sui
          episcopatus et curie sue, omnes condictiones et redditus, quas et quos dabat et reddebat
          omni anno et faciebat <persName ref="#VivaldusArduini">Vivaldus quondam Ardoini Mignochi
            </persName><note place="foot" n="a" xml:id="CCCXXVIII_n_001"><term xml:lang="latin"
              >Mignochi:</term>
            <emph>aggiunto in sopralinea con segno di richiamo appena sotto il rigo</emph>.</note>
          de <placeName ref="#Veçale"> Veçale</placeName> curie dicti domini episcopi vel
          ministralibus curie pro ipsa curia seu eidem domino episcopo, in medium starium frumenti
          boni, mundi et sicci, ad currens starium de <placeName ref="#Carrara"
          >Carraria</placeName>, annis singulis solvendum in mense augusti, dicte curie, permutavit
          et redegit, remissis et condonatis et perdonatis eidem <persName ref="#VivaldusArduini"
            >Vivaldo </persName>, recipienti pro se et suis heredibus, dictis condictionibus et
          redditibus universis nomine permutationis et cambii pro predicto frumento, tali pacto ut
          amodo perpetuo dictus <persName ref="#VivaldusArduini">Vivaldus</persName> eiusque
          heredes, nomine permutationis et cambii, pro predictis condictionibus et redditibus
          debeant dare vel dari facere dicte curie annis singulis, in mense augusti, predictum
          medium starium frumenti boni, mundi et sicci, ad currens starium de <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName> mensuratum, tantum. Quod frumentum dictus <persName
            ref="#VivaldusArduini">Vivaldus</persName>, obligando se suosque heredes, promisit et
          convenit, stipulatione sollempni interposita a dicto domino episcopo, dare et solvere vel
          dari et solvi facere omni anno, in mense augusti, suprascripte curie pro predictis
          condictionibus et redditibus, a quibus omnibus dictus dominus episcopus dictum <persName
            ref="#VivaldusArduini">Vivaldum</persName>, recipientem pro se et suis heredibus,
          absolvit et liberavit. Que condictiones et redditus tales erant, videlicet quando dominus
          episcopus veniebat <placeName ref="#VivaldusArduini">Carrariam</placeName>, mittebat I
          culcitram ad curiam inter duas vices per nuncium curie mutuo et reddebat omni anno
            <measure type="Imperiales" unit="denarius" quantity="1">denarium I imperialium</measure>
          et terciam partem unius starii ordei, ad antiqum starium.</p>
        <p xml:id="CCCXXVIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, in
          canonica de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, presentibus <persName
            ref="#IacopinusDiamantis">Iacopino de donna Diamante</persName>, <persName
            ref="#UgolinusArmannini">Ugolino quondam Armannini</persName>, <persName
            ref="#Peregrinuscas">Peregrino <roleName>castaldo</roleName>
          </persName>, <persName ref="#SalvetusPetrognano">Salveto de <placeName ref="#Petrognano"
              >Petrognano</placeName></persName> et <persName ref="#Bonacursussca">Bonacurso
              <roleName>scarione</roleName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCXXVIII_p_003" n="3">Postea vero, <date when="1217-10">eodem anno, die veneris,
            VI kalendas novembris</date>, <placeName ref="#Carrara">Carrarie </placeName>, ante
          portam ecclesie de <placeName ref="#Carrara">Carraria </placeName>, coram <persName
            ref="#BonaiunctaVecii">Bonaiuncta quondam Veçii de <placeName ref="#Veçale"
              >Veçale</placeName></persName>, <persName ref="#BonacursusFosse">Bonacurso Folle<note
              place="foot" n="b" xml:id="CCCXXVIII_n_002"><emph>Nel documento precedente</emph>:
                <term xml:lang="latin">Fosse</term></note></persName> et aliis pluribus testis
          rogatis, <persName ref="#Peregrinuscas">Peregrinus, <roleName>castaldio</roleName>
          </persName> domini <persName ref="#MarçucusPisanus">Marçuci, <roleName>Dei gratia Lunensis
              episcopi</roleName></persName>, in curia de <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName>, habita ab eodem domino episcopo licencia et auctoritate et
          inrevocabile mandato faciendi ea que leguntur inferius, cum dicto <persName
            ref="#VivaldusArduini">Vivaldo</persName> tale pactum fecit pro curia et pro domino
          episcopo de predicto medio stario frumenti, videlicet quod dictus <persName
            ref="#VivaldusArduini">Vivaldus</persName>, nomine permutationis, pro predicto frumento
          dedit, tradidit et assignavit dicto castaldioni, recipienti pro domino episcopo et pro
          curia sua et episcopatu, medium starium frumenti, annuatim solvendum, quod emerat a filiis
          quondam <persName ref="#Gandolfinus">Gandolfini</persName>, quod dabant sibi omni anno
          affictualiter, in mense augusti, <persName ref="#BonaiutusMiselia">Bonaiutus</persName> et
            <persName ref="#GerardinusMiselia"> Gerardinus de <placeName ref="#Miselia"
              >Miselia</placeName></persName> cum uxoribus suis de quarta parte trium petiarum
          terrarum sitarum in <placeName ref="#Naçano">Naçano</placeName>, cum omni iure et actione
          sibi inde competenti et cum locamento et dislocamento quarte partis ipsarum terrarum et
          etiam cum ipsa quarta parte, unde datur. Insuper dedit, cessit atque mandavit ei,
          recipienti pro curia, omnia iura et actiones sibi inde competencia et competentes et fecit
          ipsum procuratorem et dominum in rem curie; quod suprascriptum frumentum et terras, unde
          datur, dictus <persName ref="#VivaldusArduini">Vivaldus</persName>, obligando se suosque
          heredes, promisit, stipulatione sollempni interposita a dicto <persName
            ref="#Peregrinuscas">Peregrino</persName>, deffendere et exbrigare cum ratione ab omni
          persona dicto domino episcopo eiusque successoribus et dicte curie, vel salvum cambium
          dare in suis bonis ad hoc obligatis in consimili loco, in arbitrio bonorum hominum, si
          deffendere cum ratione non posset, et dedit ei licenciam intrandi inde in tenutam, sua
          auctoritate. Et est sciendum quod <date when="1217-10">eodem anno et indictione, die
            veneris, XIII kalendas novembris</date>, in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName>, in camera videlicet domini episcopi, in testimonio <persName
            ref="#MarçucusPisanus">Marçuci Pisani</persName>, <persName ref="#UgolinusCarraria"
            >Ugolini</persName> et <persName ref="#GrecusCarraria">Greci de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, dictus dominus episcopus dederat
          licenciam et auctoritatem et inrevocabile mandatum dicto <persName ref="#Peregrinuscas"
            >Peregrino, <roleName>castaldioni</roleName></persName> suo, faciendi predicta, et
          quicquid inde faceret se ratum habiturum promiserat. Una de predictis petiis terre est in
          loco dicto <persName ref="#Guecçola">Guerçola</persName>, cui coheret inferius via
          publica, ab una parte terra <persName ref="#MercadanteCarraria"> Mercadantis de <placeName
              ref="#Carrara">plano Carrarie</placeName></persName>, ab alia <persName
            ref="#VivianusFicula">Viviani de <placeName ref="#Ficola">Ficula</placeName></persName>;
          alie due sunt in <persName ref="#FossaLupara">Fossa Lupara</persName>, uni quarum coheret
          superius et inferius via publica, ab una parte dicti <persName ref="#MercadanteCarraria"
            >Mercadantis</persName>; alii coheret superius via publica, inferius <pb n="298r"
            xml:id="fol_298r"/>
          <persName ref="#GuilielminusTilloia">Guilielmini de <placeName ref="#Tilloia"
              >Tilloia</placeName></persName>.</p>
        <p xml:id="CCCXXVIII_p_004" n="4">Ego <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolinus, <roleName>sacri
              palacii et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus
          scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
