<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXI_283">
    <front xml:id="CCCXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">283</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXI_docDate">
        <date when="1252-02-11">1252 febbraio 11</date>, <placeName>Carrara (<emph>Carrarie, in domo
            Guilielmi quondam Guidonis Pisani de la Plebe</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXI_regesto">
        <p>Plebano e Rollando del fu Ugolino di Vezzala confermano a Vicino del fu Agostino di
          Castelpoggio l’affitto di tutta la tenuta che egli già occupava al censo annuale di 4
          sestari di frumento.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 293v., c. CCLXXXVv. secondo la numerazione originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 321, pp.
            309-310. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXXI.
              Stariorum IIII frumenti ficti, quod reddit Vicinus Acustini Capaci per homagium et
              resedium. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXI_div">
        <pb n="293v" xml:id="fol_293v"/>
        <p xml:id="CCCXXI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1252-02-11">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCLII, indictione X, die dominico, XI mensis februarii</date>.
          Nos <persName ref="#PlebanusUgolini">Plebanus</persName> et <persName
            ref="#RollandusUgolini">Rollandus</persName>, germani, quondam Ugolini de <placeName
            ref="#Veçale">Veçale</placeName> affictamus te <persName ref="#VicinusAgustini">Vicinum
            quondam Agustini de <placeName ref="#Casapoci">Casapoci</placeName></persName>,
          remittendo et condonando tibi, recipienti pro te tuisque heredibus, coltam, maltoltum,
          pensionem et omnes redditus et condictiones et villanatica servicia, retento homagio et
          resedio, totamque tenutam, quam a nobis tenes, et totum et quicquid a nobis tenes et habes
          et possides tibi ad affictum reddendum reconfirmamus, recipienti pro te tuisque heredibus,
          ita ut amodo perpetuo tu tuique heredes habeatis, teneatis, fruamini et possideatis,
          meliorando et non peiorando, totam ipsam tenutam et totum et quicquid a nobis tenes,
          ubicumque sit et poterit reperiri, cum omnibus suis pertinenciis in integrum, sine
          alicuius aliqua contradictione et cum nostra nostrorumque heredum rationabili deffensione
          ab omni persona contradicente, dando et reddendo inde nobis nostrisque heredibus aut cui
          commiserimus, omni anno, in mense augusti, certum affictum stariorum IIIIor de bono
          frumento, mundo et sicco et gritulato, ad starium commune de <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName> mensurato, datum et tractum ad domum nostram in <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName>, ubicumque habitaverimus, tantum; alia superimposita
          non fiat.</p>
        <p xml:id="CCCXXI_p_002" n="2">Preterea constituimus nos tecum ut, <supplied
            reason="omitted">si</supplied>; quicumque nostrum vel nostrorum heredum hec omnia
          predicta, que leguntur superius, non iure tenuerit et observaverit, alteri parti, fidem
          servanti, penam <measure type="imperiales" unit="solidus" quantity="40">XL soldorum
            imperialium</measure> solvat, rato manente pacto pena soluta. Actum <placeName
            ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, in domo <persName ref="#GuilielmusGuidonis"
            >Guilielmi quondam Guidonis Pisani de <placeName ref="#Plebe">la
            Plebe</placeName></persName>, presentibus <persName ref="#OctonellusNoceto">Octonello de
              <placeName ref="#Noceto">Noceto</placeName></persName>, <persName ref="#DamianusCamua"
            >Damiano de <placeName ref="#Canina">Canina</placeName></persName> et <persName
            ref="FortinusTorano">Fortino de <placeName ref="#Torano">Torano</placeName></persName>,
          testibus ad hec r<supplied reason="omitted">o</supplied>gatis. </p>
        <p xml:id="CCCXXI_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXXI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Guilielmusnot">Guilielmus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          hiis omnibus interfui et rogatus scripsi et due cartule uno tenore facte sunt. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
