<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXLI_303">
    <front xml:id="CCCXLI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">303</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXLI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXLI_docDate">
        <date when="1253-11-05">1253 novembre 5</date> e <date when="1253-11-07">7</date>,
          <placeName>Sarzana (<emph>Sarzane, ante domum heredum quondam Bonaiuti de Cisirano, ubi
            iura redduntur</emph>) </placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXLI_regesto">
        <p>Alberto Malvicino, vicario della provincia di Lunigiana per il Comune di Pisa, e
          Tempanello giudice della medesima provincia, avendo citato in giudizio Simone Asinello di
          Carrara su richiesta del notaio Testaforte di Sarzana, sindaco del vescovo di Luni
          Guglielmo, e rendendosi egli contumace, emanano sentenza riguardo ad alcuni beni posti ad
          Avenza, <emph>Campacolle</emph> e <emph>Aitenetulo</emph>. Chiedendo il sindaco Testaforte
          non solo che i beni in questione tornino nelle mani del vescovo, ma anche che venga
          distrutto l’edificio che Simone Asinello aveva fatto costruire <emph>in fabrica de
            Rosarolo</emph>, Albero Malvicino e Testaforte assegnano i beni al vescovo a patto che a
          un anno dalla sentenza Simone non si presenti in giudizio e paghi le spese processuali;
          inoltre ordinano la distruzione dell’edificio suddetto. Due giorni dopo il corriere
          Ioveneto notifica a Simone la sentenza.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXLI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia [C] CP cc. 303r.-303v., c. CCLXXXXVr.-CCLXXXXVv. secondo la numerazione
            originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 341,
            p. 328. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXLI.
              Sententie contra Symonem Asinellum.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXLI_div">
        <pb n="303r" xml:id="fol_303r"/>
        <p xml:id="CCCXLI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. Cum nos <persName
            ref="#AlbertusMalvicinus">Albertus Malvicinus</persName>, <roleName>vicarius</roleName>
          <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">Lunisiane</orgName> pro <orgName ref="#Pisa_comune"
            >communi</orgName>
          <placeName ref="#Pisa">Pisano</placeName>, et <persName ref="#Tempanellusiud"
            >Tempanellus</persName>, <roleName>iudex</roleName> eiusdem <orgName
            ref="#Lunigiana_provincia">provincie <placeName ref="#Lunigiana"
            >Lunisiane</placeName></orgName> pro dicto communi, citari fecerimus legitime per
            <persName ref="#Iovenetuscorrerius">Iovenetum <roleName>correrium</roleName></persName>
          et etiam per <persName ref="#Henrigetususcorrerius">Henrigetum
              <roleName>correrium</roleName></persName> curie nostre <persName ref="#SimonAsinellus"
            >Symonem Asinellum de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> ut
          veniret certo termino seu terminis rationem facturus <persName ref="#Testafortenot"
            >Testaforti <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Sarzana"
              >Sarzana</placeName>, <roleName>syndico et procuratori</roleName></persName> domini
            <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Lunensis
          episcopi</roleName></persName>, pro ipso episcopo et nomine <supplied reason="omitted"
            >et</supplied> vice eius, qui syndicus, dicto nomine, petebat et petere intendebat ab
          ipso <persName ref="#SimonAsinellus">Symone</persName> I casamentum, cum hedificio super
          eo posito, cum quodam orto, posito post ipsum casamentum, positum in <placeName
            ref="#Avenza">Avencia</placeName>, cui casamento et orto coheret ab uno latere domus
          filiorum quondam<persName ref="#GuiliemusEmma"> Guilielmi de donn <supplied
              reason="omitted">a</supplied> Emma</persName>, ab alio <persName
            ref="#UgolinusBonaora">Ugolini de Bonaora</persName>, ante <placeName ref="#Romea_st"
            >strata Romea</placeName>, retro fovea. Item petebat ab eo duas petias terre, una quarum
          est posita in <placeName ref="#Campacolle">Campacolle</placeName>, cui coheret ab una
          parte via publica, superius terra <persName ref="#VeçaleGuidonisRossi">Veççalis Guidonis
            Rossi</persName> et suorum consortum, ab alio terra quam tenet <persName
            ref="#BlancusFlumine">Blancus de <placeName ref="#Flumine"
            >Flumine</placeName></persName> pro uxore sua <persName ref="#Richelda"
            >Richelda</persName>, inferius rivus; alia est in <placeName ref="#Aitenetulo"
            >Aitenetulo</placeName>, cui coheret ab uno latere <persName ref="#CollisBrusco">Collis
            de Brusco</persName>, superius suprascripti <placeName ref="#Veçale">Veçalis</placeName>
          et suorum consortum, ab alio <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucii quondam domini
            Alberti</persName>, inferius terra <persName ref="#DuransSimonis">Durantis, filii
            Symonis</persName>, et <persName ref="#GuilielmusGualteroni">Guilielmi quondam
            Gualteroni</persName> pro uxore sua <persName ref="#Berta">Berta</persName>; quod
          casamentum cum orto et dictas terras dicebat ad ipsum episcopum et episcopatum iure
          dominii vel quasi pertinere. Item petebat et petere intendebat ab eo ut destrueret et
          demoliret seu demoliri faceret totum opus et hedificium quod idem <persName
            ref="#SimonAsinellus">Symon</persName> vel eius filii vel alius pro eo vel pro eis
          fecerunt vel fieri fecerunt in fabrica de <placeName ref="#Rosarolo">Rosarolo</placeName>,
          subtus molendinum illorum de <placeName ref="#Colonnata">Colonata</placeName>, et a nobis,
          vicario et iudice, petebat ut ipsum opus et hedificium factum per predictos destrui et
          demoliri faceremus et reduci in pristinum statum, cum factum sit ipsum opus et hedificium
          post denunciationem factam de novo opere ipsi <persName ref="#SimonAsinellus"
            >Symoni</persName> a syndico dicti episcopi pro ipso episcopo et episcopatu, scilicet ne
          ipsum opus vel hedificium faceret, ut apparet per publicum instrumentum factum manu
            <persName ref="#Guilielmusnot">Guilielmi <roleName>notarii</roleName></persName>, et cum
          preceptum factum fuisset per <persName ref="#Henrigetususcorrerius">Henrigetum
              <roleName>correrium</roleName></persName> ex parte nostra dicto <persName
            ref="#SimonAsinellus">Symoni</persName> ut in dicto loco seu fabrica laborare non
          deberet nec aliquam novitatem facere nec fieri, ut apparet per aliud instrumentum factum
          manu eiusdem <persName ref="#Guilielmusnot">Guilielmi
            <roleName>notarii</roleName></persName>. Quod opus et hedificium idem <persName
            ref="#SimonAsinellus">Symon</persName> fecit vel fieri fecit in dicta fabrica post
          dictam denunciationem et preceptum atque prohibitionem et contra ipsam denunciationem
          atque preceptum, ut idem syndicus asserebat, <supplied reason="omitted">et</supplied>
          suprascriptus <persName ref="#SimonAsinellus">Symon</persName>, vel alius pro eo, non
          venit, immo contumax extitit, ipso syndico semper legitime comparente, unde nos,
          suprascripti vicarius et iudex, viso instrumento syndicatus dicti <persName
            ref="#Testafortenot">Testafortis</persName> facto manu <persName ref="#Paganusnot"
            >Pagani <roleName>notarii</roleName></persName> et aliis instrumentis factis manu
            <persName ref="#Guilielmusnot">Guilielmi <roleName>notarii</roleName></persName> et visa
          et audita petitione dicti syndici et contumacia dicti <persName ref="#SimonAsinellus"
            >Symonis</persName> et habito eo pro vere contumace, pronunciamus ipsum episcopum et
          dictum syndicum pro eo esse mittendum, et eum mittimus, in tenutam et possessionem dicti
          casamenti et orti et predictarum terrarum petitarum et pronunciamus dictum opus et
          hedificium esse destruendum et demoliendum et reducendum in pristinum statum. Et
          pronunciamus eundem syndicum esse mittendum, et eum mittimus, in possessionem tantorum
          bonorum predicti <persName ref="#SimonAsinellus">Symonis</persName> que bene valeant
          expensas infrascriptas, videlicet: pro datia, <measure type="imperiales" unit="solidus"
            quantity="20">soldi XX imperialium</measure>; pro in<note xml:id="CCCXLI_n_001" n="a"
            place="foot"><term xml:lang="latin">pro in</term>: <emph>così nel testo.</emph></note>
          scripturis relationum et representationum et citationum, <measure type="imperiales"
            unit="denarius" quantity="20">denarii XX imperialium</measure>; pro hac carta, <measure
            type="imperiales" unit="solidus" quantity="2">soldi II imperialium</measure>; pro carta
          tenute, <measure type="parmensi" unit="solidus" quantity="10">soldi X
          Parmensium</measure>; pro correrio, qui dabit tenutam, <measure type="imperiales"
            unit="solidus" quantity="16">XVI imperialium</measure>; pro salario advocati, <measure
            type="imperiales" unit="solidus" quantity="5">soldi V imperialium</measure>, ita quod ut
          si infra annum et diem dictus <persName ref="#SimonAsinellus">Symon</persName> venerit et
          expensas predictas <note xml:id="CCCXLI_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >predictas</term>: pre <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note>
          restituerit, rehabeat tenutam et possessionem dicti casamenti et orti et terrarum
          predictarum; alioquin, ab inde in antea, sit dictus episcopus, et fiat exinde, verus
          possessor. Et precipimus quod Iovenetus correrius dictum syndicum, syndicatus nomine, ut
          dictum est, inducat in tenutam et possessionem predicti casamenti et orti atque
          predictarum terrarum et dicto <persName ref="#SimonAsinellus">Symoni</persName> precipiat
          ut dictum opus et hedificium, factum in loco et fabrica suprascripta, destruat et demoliat
          et reducat in pristinum statum. </p>
        <p xml:id="CCCXLI_p_002" n="2">Data et pronunciata et lecta est <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzane</placeName>, ante domum heredum quondam <persName ref="#BonaiutusCiçerano"
            >Bonaiuti de <placeName ref="#Ceserano">Cisirano</placeName></persName>, ubi iura
          redduntur pro suprascriptis vicario et iudice, presentibus domino <persName
            ref="#Rubeusiud">Rubeo, <roleName>iudice</roleName></persName> in <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, <persName ref="#Perosiusnot">Perosio
              <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName> et <persName ref="#MercadanteGerardini">Mercadante,
            filio Gerardini de <placeName ref="#Panicale">Panicali</placeName></persName>, et aliis
          pluribus testibus, ad hec rogatis. <date when="1253-11-05">Anno a nativitate eius
            millesimo CCLIII, indictione XI, die V intrantis mensis novembris</date>. </p>
        <p xml:id="CCCXLI_p_003" n="3"><date when="1253-11-07">Eodem anno et indictione, die VII
            mensis novembris</date>, retulit <persName ref="#Iovenetuscorrerius">Iovenetus
              <roleName>correrius</roleName></persName> quod precepit predicto <persName
            ref="#SimonAsinellus">Symoni</persName>
          <pb n="303v" xml:id="fol_303v"/>
          <persName ref="#SimonAsinellus">Asinello</persName>, ex parte suprascriptorum vicarii et
          iudicis, per sacramentum et in banno <measure type="imperiales" unit="solidus"
            quantity="25">librarum XXV imperialium</measure>, ut opus et hedificium quod fecit in
          fabrica et loco ubi fit mentio in suprascripta sententia, scilicet illud opus quod factum
          fuit ab eo tempore citra, quod denunciatio novi operis facta fuit, que facta fuit per
            <persName ref="#Henrigetususcorrerius">Henrigetum
            <roleName>correrium</roleName></persName> vel alios nostros correrios, ut continetur in
          suprascripta sententia <note xml:id="CCCXLI_n_003" n="c" place="foot"><term
              xml:lang="latin">Eodem anno- sententia</term>: <emph>così nel testo, il periodo sembra
              sospeso.</emph></note>. </p>
        <p xml:id="CCCXLI_p_004" n="4"><ptr target="#CCCXLI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Parentinusnot">Parentinus, <roleName>domini Frederici Dei gratia Romanorum
              imperatoris notarius</roleName></persName>, predicta omnia, ut in actis publicis
          predictorum vicarii et iudicis scripta inveni, ita scripsi et firmavi et in publicam
          formam redegi, signum proprium apponendo. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
