<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXVIII_280">
    <front xml:id="CCCXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">280</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXVIII_docDate">
        <date when="1271-06-10">1271 giugno 10</date>, <placeName>&lt;Sarzanello&gt; (<emph>sub
            porticu domus domini episcopi, ubi per curiam vicarii iura redduntur</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXVIII_regesto">
        <p>Il notaio Nicolò di Macone, agente al posto del vicario e giudice della provincia di
          Lunigiana, dietro richiesta di Tagliavacca, sindaco del vescovo di Luni Guglielmo, chiede
          a Bonaccorso e a Ferro di Carrara di presentarsi in giudizio. Non presentandosi costoro
          entro i termini indicati, emette sentenza riguardo alla proprietà di alcuni pezzi di terra
          che Tagliavacca sosteneva appartenessero al vescovo. In particolare Nicolò stabilisce che
          le terre tornino in piena proprietà del vescovo a meno che Ferro e Bonaccurso non paghino
          entro un anno le spese relative al procedimento giudiziario.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 292v., c. CCLXXXIIIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 31, pp. 307 -
            308.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Carraria</term>. Il
            documento ha una data topica priva di toponimo, tuttavia altri documenti, ad esempio il
            n. 70 (XLIII) e il n. 152 (CXXXV) consentono di ipotizzare la localizzazione nel <term
              xml:lang="latin">castrum Sarzane</term>.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCXVIII. Tenute contra Bonacursum et Ferrum de Gragnana.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXVIII_div">
        <p xml:id="CCCXVIII_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. Cum ego <persName
          ref="#NicholausMaconisnot">Nicholaus Maconis</persName> <roleName>notarius</roleName>,
          <roleName>locum tenens absentis vicarii et iudicis <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincie
            Lunisiane</orgName></roleName>, ad petitionem <persName ref="#IacopinusTalliavachanot"
            >Talliavache, <roleName>syndici</roleName> et <roleName>actoris</roleName></persName>
          venerabilis patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Lunensis
              episcopi</roleName></persName>, pro ipso domino episcopo et episcopatu syndicatus et
          actorio nomine, citari et requiri fecerim per <persName ref="#Iuxtamonscorr">Iustamontem,
              <roleName>publicum correrium</roleName> <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie predicte</orgName> et
              <roleName>nuncium</roleName></persName>, <persName ref="#BonacursusCarrara"
            >Bonacursum</persName> et <persName ref="#FerrusCarrara">Ferrum de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> ut certo termino et die, iam elapso,
          venirent ad curiam rationem facturi dicto syndico de hiis <supplied reason="omitted"
            >et</supplied> pro hiis que ab eis, syndicatus nomine et actorio pro dicto domino
          episcopo et episcopatu, petere intendebat, dicti <persName ref="#BonacursusCarrara"
            >Bonacursus</persName> et <persName ref="#FerrusCarrara">Ferrus</persName> non venerunt
          ante terminum nec in termino vel post dicto quidem syndico et actore ante terminum et in
          termino et post legitime comparente et petente procedi contra predictos <persName
            ref="#FerrusCarrara">Ferrum</persName> et <persName ref="#BonacursusCarrara"
              >Bonacursum<note xml:id="CCCXVIII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin"
                >Bonacursum</term>: B <emph>corretto su precedente
            scrittura</emph>.</note></persName> et sibi dari sententiam et tenutam et possessionem
          de quibusdam et super quibusdam petiis terrarum quas ab eis et quolibet eorum petere
          intendebat, quas iamscripti <persName ref="#BonacursusCarrara">Bonacursus</persName> et
            <persName ref="#FerrusCarrara">Ferrus</persName> possidebant, quarum uni sunt <supplied
            reason="omitted">confines terra</supplied>
          <persName ref="#AndruciusPoppio">Andrucii de <placeName ref="#Poppio"
            >Poppio</placeName></persName> sive <persName ref="#GuilielmusBianca">Guilielmi de
              <placeName ref="#Bianca">Bianca</placeName></persName>, ab alio <persName
            ref="#IacopinusAra">Iacopinus de <placeName ref="#Ara">Ara</placeName></persName>,
          desubter <persName ref="#ArmanninusPlebe">Armanninus de <placeName ref="#Plebe"
              >Plebe</placeName></persName>, desuper <persName ref="#GuidetusYmilia">Guidetus
            Ymilia</persName>, et ipsam terram detinent heredes <persName ref="#MartinusAra">Martini
            de <placeName ref="#Ara">Ara</placeName></persName>; alteri, que videtur esse due
          petiole vinearum, coherent toti ab utraque parte ipsi <persName ref="#MartinusAra">Martini
            heredes de <placeName ref="#Ara">Ara</placeName></persName> et ipsas vineas emerunt et
          detinent, et si qui alii sunt confines et coherentie. Quas terrarum petias dictus syndicus
          et actor dicto nomine a predictis <persName ref="#FerrusCarrara">Ferro</persName> et
            <persName ref="#BonacursusCarrara">Bonacurso</persName> petebat et petere intendebat
          dicendo eas ad dictum dominum episcopum et episcopatum redire debere et pertinere iure
          dominii vel quasi. Unde ego <persName ref="#NicholausMaconisnot">Nicholaus</persName>
          iamscriptus, locum vicarii et iudicis iamscriptorum extra <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName> absentium tenens, visa
          citatione et requisitione predicta, in presentatione<note xml:id="CCCXVIII_n_002" n="b"
            place="foot"><term type="incerto">presentatione</term>: <emph>così nel
            testo</emph>.</note> dicti syndici et actoris sive procuratoris predictorum <persName
            ref="#BonacursusCarrara">Bonacursi</persName> et <persName ref="#FerrusCarrara"
            >Ferri</persName> et habitis<note xml:id="CCCXVIII_n_003" n="c" place="foot"><term
              xml:lang="latin">habitis</term>: h <emph>corretto su precedente
            scrittura</emph>.</note> eis pro contumacibus, pronuncio dictum syndicum et actorem sive
          procuratorem dicti domini episcopi, syndicatus et actorio et procuratorio nomine pro ipso
          domino episcopo, et ipsum dominum episcopum vel eius castaldionem vel alium syndicum vel
          procuratorem vel alium eius nuncium, eius loco pro eo, esse mittendum et eum mitto et
          mitti iubeo in tenutam et possessionem predictarum terrarum, ita quod ut, si iamscripti
            <persName ref="#FerrusCarrara">Ferrus</persName> et <persName ref="#BonacursusCarrara"
            >Bonacursus</persName> venerint ad curiam infra annum proximum et expensas infrascriptas
          ea occasione factas restitueri<supplied reason="omitted">n</supplied>t dicto syndico et
          actori pro dicto domino episcopo, audia<supplied reason="omitted">n</supplied>tur et
            rehabea<supplied reason="omitted">n</supplied>t tenutam et possessionem predictarum
          terrarum ut habeba<supplied reason="omitted">n</supplied>t ante hanc sententiam sive
          pronunciationem; alioquin, ab inde ultra, sit et efficiatur dictus syndicus et actor pro
          dicto domino episcopo et ipse dominus episcopus et episcopatus verus possessor predictarum
          terrarum. Expense autem predicta occasione facte a dicto syndico pro dicto domino episcopo
          sunt iste, videlicet: pro correrio, qui fecit citationem et relationem, <measure
            unit="Imperiales" quantity="4" type="denari">denarii IIII Ianuensium</measure>; pro
          nuncio, qui dabit tenutam, <measure unit="Ianuenses" quantity="16" type="denari">denarii
              XVI<note xml:id="CCCXVIII_n_004" n="d" place="foot"><term xml:lang="latin">XVI</term>:
              VI <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> Ianuensium</measure>; pro
          scriptura sive carta, que fiet de relatione missionis in tenutam, <measure
            unit="Ianuenses" quantity="6" type="denari">denarii VI Ianuensium</measure>. Et precipio
          et ordino quod <persName ref="#Iuxtamonscorr">Iustamonte</persName> vel <persName
            ref="#Cavallinuscorr">Cavallimus<note xml:id="CCCXVIII_n_005" n="e" place="foot"><term
                xml:lang="latin">Cavallimus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
              <term xml:lang="latin">Cavallinus</term>.</note></persName> vel alter
            <roleName>correrius</roleName> dictum syndicum et actorem pro ipso domino episcopo vel
          alium eius syndicum vel castaldionem pro eo, mea auctoritate atque decreto, eundem de
          predictis in corporalem possessionem inducat, secundum predictum modum. Lata et lecta fuit
          hec sententia sive pronunciacio <placeName ref="#Sarzanello">sub porticu domus domini
            episcopi, ubi per curiam vicarii iura redduntur</placeName>, presentibus domino
            <persName ref="#Rubeusiud">Rubeo</persName> et <persName ref="#Opizusiud"
            >Opizo</persName>, <roleName>iudicibus</roleName>, et <persName ref="#TiniosusParenti"
            >Tignoso Parentis de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>,
            <persName ref="#FuscusGuidi">Fusco Guidi</persName>, <date when="1271-06-10">anno Domini
            M°CCLXX primo, indictione XIIII, decimo iunii</date>.</p>
        <p xml:id="CCCXVIII_p_002" n="2"><ptr target="#CCCXVIII_st_001"/>
          <persName ref="#AlcheriusPagani">Alcherius Pagani, <roleName>imperialis aule
              iudex</roleName> et <roleName>notarius</roleName></persName>, iamscripta omnia, ut in
          actis curie iamscripte <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName> inveni, hic fideliter scribens, ea meis signo et nomine
          publicavi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
