<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXIII_285">
    <front xml:id="CCCXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">285</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXIII_docDate">
        <date when="1270-03-15">1270 marzo 15</date>, <placeName>Sarzana (<emph>Sarzane, sub porticu
            domus quondam Bonaiuti de Ciçerano</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXIII_regesto">
        <p>Iacopino detto Tagliavacca, sindaco del vescovo di Luni Guglielmo, si reca da Riccomo
          Bolgarini di Lucca, vicario nella provincia di Lunigiana per il vescovo e il comune di
          Lucca, e da Bonagiunta de Podio, giudice e assessore nella medesima provincia, ed espone
          la sentenza data da Lanfredo del fu Bonacorso Lanfredi di Lucca, un tempo anch’egli
          vicario, contro Iacopuccio del fu Alberto di Carrara riguardo a due mulini, uno presso e
          uno entro Carrara. Il sindaco del vescovo dichiara che è trascorso l’anno di tempo
          concesso a Iacopuccio per pagare quanto dovuto e chiede quindi che sia data esecuzione
          alla sentenza. Il vicario Riccomo e il giudice e assessore Bonagiunta assegnano quindi la
          disponibilità piena dei beni suddetti al vescovo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 294v.-295r., cc. CCLXXXVIv.-CCLXXXVIIr. secondo la numerazione
            originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 323,
            pp. 312-313.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Carraria</term>.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCXXIII. Item decreti molendinorum Iacopucii.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXIII_div">
        <p xml:id="CCCXXIII_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. Veniens <persName
            ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopinus notarius dictus Talliavacca</persName>,
            <roleName> syndicus</roleName> et <roleName>actor</roleName> venerabilis patris domini
            <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Lunensis
          episcopi</roleName></persName>, ante presentiam nostram <persName ref="#RiccomusBolgarini"
            >Riccomi Bolgarini i de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>,
            <roleName>vicarii</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro eodem domino episcopo et <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName>
          <orgName ref="#Lucca_comune"
            >communi</orgName>, et <persName ref="#Bonaiunctaiud">Bonaiuncta de <placeName ref="#PodioLucca"
              >Podio</placeName></persName>, <roleName>iudex</roleName> et <roleName>assessor<note
              place="foot" n="b" xml:id="CCCXXIII_n_001"><term xml:lang="latin">ante presentiam-
                assessor</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note></roleName> in eadem <orgName
            ref="#Lunigiana_provincia">provincia</orgName> pro ipso domino episcopo et eodem
            <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> communi, exposuit coram nobis quod quedam
          sententia contumacie et tenuta fuit olim pronunciata et lata<note>sentenza del vicario
            Lanfredo di Bonacorso Lanfredi di Lucca del<ref target="#CCCXXII_284" type="doc">7
              settembre 1268 </ref>
            <date when="1268-09-07" cert="high"/>
          </note> per <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#LanfredusLuca">Lanfredum quondam domini Bonacursi Lanfredi de <placeName
              ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>, olim vicarium in dicta <orgName
            ref="#Lunigiana_provincia">provincia</orgName> pro ipso domino episcopo, et ex decreto
          et auctoritate ipsius vicarii, contra <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucium de
              <placeName ref="#Carrara"> Carraria</placeName> quondam domini Alberti</persName> pro
          dicto domino episcopo et pro ipso eius syndico et actore pro eo de uno molendino posito in
          pertinenciis <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> et de redditibus ipsius
          molendini et de pertinenciis et iuribus et apparatibus ipsius molendini, quod est ad locum
          dictum ad molendinum de <placeName ref="#Guercia">Guercia</placeName>, cui coheret ex una
          parte via publica, ab alio molendinum <persName ref="#Durans">Durantis</persName>, ab alio
          flumen <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> et si aliter et melius per latera et
          capita poterit reperiri; item ab<note place="foot" n="c" xml:id="CCCXXIII_n_002"><term
              xml:lang="latin">ab</term>: <emph>così nel testo, probabilmente per</emph>
            <term xml:lang="latin">de</term>.</note>alio molendino, pro parte que contingebat dictum
            <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucium</persName> in ipso molendino, posito apud
          plebem <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, subtus canonicam ipsius plebis, cui
          coheret ab una parte canonica sive terrenum dicte ecclesie, ab alia flumen. Exposuit etiam
          quod terminus unius anni, qui statutus et ordinatus fuit in dicta sententia dicto
            <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucio</persName> ad recuperandum dictam tenutam,
          restituendo expensas, est elapsus, ut ex forma dicte sententie et decreti apparet, unde
          postulat dictus syndicus et actor a nobis in predictis, secundum decretum, interponi et
          sibi, nomine et vice dicti domini episcopi, et ipsi domino episcopo dicta molendina et
          iura ipsorum molendinorum, cum pertinenciis eorum, ex secundo decreto adiudicari et
          assignari et confirmari, cum post dictum terminum unius anni, qui constitutus fuit dicto
            <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucio </persName> ad recuperandum dictam tenutam,
          fuerit de mandato nostri iudicis suprascripti publice gridatum et proclamatum per
            <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallinum</persName>, correrium curie, in <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName> et specialiter in platea plebis et etiam ante domum
          dicti <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucii</persName>, in qua habitabat et
          habitare solebat; quod, si ipse <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucius</persName>
          vel alius pro eo vel alia quecumque persona, aliqua occasione vel ratione, vellet
          contradicere secundo decreto quod fieri petebat dictus syndicus et actor in predictis vel
          hiis que circa erant, veniret coram nobis vicario vel iudice certo termino constituto pro
          omnibus et perhemptorie ad contradicendum et ostendendum de iure suo; alioquin postea
          procederetur ad interpositionem secundi decreti et alia facienda que de iure possent vel
            debe<supplied reason="omitted">n</supplied>t, ad postulationem dicti syndici vel
          actoris. Unde nos vicarius et iudex suprascripti, visa forma et tenore sententie et
          decreti suprascripte et suprascripti, pronunciate et pronunciati per dictum dominum
            <persName ref="#LanfredusBonacursi">Lanfredum</persName>, et viso termino unius anni,
          qui constitutus fuit ad recuperandum dictam tenutam, qui elapsus est, et visa dicta grida
          et proclamatione in actis scripta, facta per dictum <persName ref="#Cavallinuscorr"
            >Cavallinum</persName> correrium in <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>,
          scilicet in locis superius nominatis, infra terminum cuius gride vel etiam postea dictus
            <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucius</persName> vel alius pro eo vel aliquis
          alius non venit ad contradicendum, diu post terminum expectatum, <pb n="295r"
            xml:id="fol_295r"/> pronunciamus in scriptis secundum decretum interponendum et ipsum
          interponimus in predictis et ipsa molendina et iura ipsorum molendinorum, cum omnibus suis
          apparatibus et pertinenciis, esse ex secundo decreto adiudicanda, assignanda et
          confirmanda, et ea adiudicamus, assignamus et confirmamus, ex secundo decreto nostro,
          suprascripto syndico et actori pro dicto domino episcopo et ipsi domino episcopo et
          episcopatui, ita ut de cetero ex eis faciat dictus dominus episcopus et eius successores
          quicquid voluerint, sine contradictione dicti <persName ref="#IacopuciusAlberti">
            Iacopucii</persName> vel eius heredum, tanquam de rebus ipsius domini episcopi et
          episcopatus.</p>
        <p xml:id="CCCXXIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, sub
          porticu domus quondam <persName ref="#BonaiutusCiçerano">Bonaiuti de <placeName
              ref="#Ceserano">Ciçerano</placeName></persName>, ubi iura pro ipsa curia redduntur,
          presentibus <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallino</persName> et <persName
            ref="#Iuxtamonscorr">Iustamonte, <roleName>correriis curie</roleName></persName>, et
          domino <persName ref="#Rubeusiud">Rubeo <roleName>iudice</roleName> de <placeName
              ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName> et <roleName>aliis testibus</roleName>
          ad hec. <date when="1270-03-15">Anno nativitatis Domini millesimo CCLXX, indictione XIII,
            die sabbati, XV marcii</date>.</p>
        <p xml:id="CCCXXIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXXIII_st_001"/><persName
            ref="#NicholausGerardiniiud">Nicholaus, filius Gerardini Mercati</persName>,
            <roleName>imperialis aule iudex et notarius et dicte curie scriba publicus</roleName>
          pro dicto <roleName>venerabili patre</roleName> domino <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmo, <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, et <placeName ref="#Lucca"
            >Lucano communi</placeName>, suprascriptis omnibus interfui et, causa memorie, in
          publicam formam redegi.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
