<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXV_277">
    <front xml:id="CCCXV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">277</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXV_docDate">
        <date when="1255-09-09">1255 settembre 9</date>, <placeName>Ponzanello (<emph>Ponçanelli, in
            ecclesia</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXV_regesto">
        <p>Il canonico lucchese Gualterotto si reca da Guglielmo, vescovo di Luni, con una lettera
          del vescovo di Lucca Guercio dell’8 settembre 1255. In tale missiva il prelato lucchese
          chiede a Gualterotto di adempiere a quanto richiesto da papa Alessando IV in una lettera
          del 12 aprile precedente. In quest’ultima il pontefice segnalava i debiti contratti dal
          vescovo di Luni a causa della prigionia subita ad opera di Federico II e chiedeva che egli
          fosse autorizzato, sotto controllo, a liberare i suoi servi (<term xml:lang="latin"
            >rustici sive villani</term>). Visto il documento, il capitolo di Luni consente al
          vescovo la liberazione di otto servi nominati singolarmente. Il prelato lunense libera
          quindi Baldanza di Torano del fu Micheletto in cambio di 12 lire di imperiali, che vengono
          immediatamente riversate a Gualterotto al fine di pagare i debiti della chiesa di Luni e
          usate a beneficio, se vi sono rimanenze, della Chiesa di Luni. Baldanza viene poi
          investito feudalmente del suo podere e diventa quindi un fedele del vescovo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 289v.-291r., c. CCLXXXIv.-CCLXXXIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 315, pp.
            300-303.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#NOBILI_2009">NOBILI 2009</ref>.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes"> </div>


        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXV.
              Liberationis Baldantie de Torano et fidelitatis.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXV_div">
        <p xml:id="CCCXV_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1255-09-09">Anno a nativitate
            Eius millesimo CCLV, indictione XIII, IX intrantis septembris</date>. Dominus <persName
            ref="#Gualterotusncan">Gualterotus, <roleName>Lucanus canonicus</roleName></persName>,
          accedens ad presentiam venerabilis patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi,
              <roleName>Dei gratia Lunensis episcopi</roleName></persName>, de mandato venerabilis
          patris domini <persName ref="#GuerciusepiLuc">Guercii, <roleName>Lucani
              episcopi</roleName></persName>, prout de ipso mandato continebatur in litteris ipsius
          domini episcopi Lucani, quarum tenor talis erat: </p>
      </div>
      <div xml:id="CCCXV_div2" type="quotation">
        <quote rend="pre(«) post(»)">
          <persName ref="#GuerciusepiLuc">Guertius, <roleName>miseratione divina episcopus
              Lucanus</roleName><note xml:id="CCCXV_n_001" n="a" place="foot">episcopus Lucanus:
                <emph>nel testo</emph> Lucanus episcopus <emph>con segno di richiamo per invertire
                l’ordine delle parole</emph>.</note></persName>, dilecto filio <persName
            ref="#Gualterotusncan">Gualteroto, <roleName>canonico Lucano</roleName></persName>,
          salutem et apostolicam benedictionem. Scripsit nobis dominus papa in hec verba: </quote>
      </div>
      <div xml:id="CCCXV_div3" type="quotation">
        <quote rend="pre(') post(')">
          <persName ref="#AlexanderpontifexIV">Alexander <roleName>episcopus, servus servorum
              Dei</roleName></persName>, venerabili fratri episcopo Lucano salutem et apostolicam
          benedictionem. Ex parte venerabilis fratris nostri Lunensis episcopi fuit nobis humiliter
          supplicatum ut, cum occasione vexationum quas ante sue captionis tempora quondam <persName
            ref="#Fredericus_imperator_II">Fredericus, olim <roleName>Romanorum
            imperator</roleName></persName>, ipsum sustinere cogebat et etiam dum ab ipso <persName
            ref="#Fredericus_imperator_II">Frederico</persName> in vinculis teneretur ac aliis de
          causis non modicam acceperit mutuum sub usuris et sine usuris pecunie quantitatem qua,
          nisi celerius persolvatur creditoribus, bona Lunensis ecclesie deglutarentur<note
            xml:id="CCCXV_n_002" n="b" place="foot">deglutarentur: <emph>lettura
            proposta</emph>.</note> voragine usurarum, dandi libertatem seu franchisiam rusticis
          sive villanis ipsius ecclesie<note xml:id="CCCXV_n_003" n="c" place="foot">ecclesie:
              <emph>la prima</emph> e <emph>corretta su</emph> x.</note> pro exhoneratione debitorum
          huiusmodi sibi liberam facultatem concedere curaremus. <pb n="290r" xml:id="fol_290r"/>
          Nos itaque, de tue circumspectionis industria plenam in Domino fiduciam obtinentes,
          fraternitati tue, ad instar felicis recordationis <persName ref="#InnocentiuspontifexIV"
            >Innocentii <roleName>pape</roleName></persName>, predecessoris nostri, per apostolica
          scripta mandamus quatinus, proposite necessitatis sive utilitatis causa diligenter
          inspecta, eidem episcopo id agendi capituli sui vel maioris partis ad hoc accedente
          consensu, auctoritate nostra, prout expedire videris, licenciam largiaris, attentius
          provisurus quod pecunia ex liberatione percipienda huiusmodi per manus tuas in solutionem
          debitorum ipsorum et residuum, si quod ex ea forte fuerit, in ipsius Ecclesie utilitatem
          sub tuo testimonio totaliter convertatur. Datum <placeName ref="#Napoli"
            >Neapoli</placeName>, <date when="1255-04-12">II idus aprilis, pontificatus nostri anno
              primo<note>Lettera di papa Alessandro IV al vescovo di Lucca
          Guercio.</note></date>.</quote>
      </div>

      <div xml:id="CCCXV_div4" type="quotation">
        <quote rend="pre(«) post(»)"> Volentes mandatum domini pape fideliter adimplere, mandamus
          tibi quatinus ad venerabilem patrem dominum episcopum et discretos viros <supplied
            reason="omitted">et</supplied> capitulum Lunense personaliter accedas et ea, que in
          predictis litteris continentur, studeas fideliter adimplere et de omnibus suprascriptis
          facies fieri publica instrumenta et ea nobis in tuo reditu debeas consignare. Datum Luce,
            <date when="1255-09-08">anno Domini millesimo CCLV, VI idus septembris, indictione
              XIIII<note>Lettera del vescovo di Lucca Guercio al canonico lucchese
              Gualterotto.</note><note xml:id="CCCXV_n_004" n="d" place="foot">XIIII: <emph>così nel
                testo per</emph> XIII.</note></date>. Que erant sigillate sigillo cereo
            precedenti<note xml:id="CCCXV_n_005" n="e" place="foot">precedenti: <emph>così nel testo
              per</emph> pendenti.</note>, in quo erat scuplta<note xml:id="CCCXV_n_006" n="f"
            place="foot">scuplta: <emph>così nel testo per</emph> sculpta.</note> ymago episcopi
          tenentis in manu sinistra pastoralem cum litteris sigillo circumscriptis, que sic
          legebantur: † Sigillum <persName ref="#GuerciusepiLuc">Guertii <roleName>episcopi
              Lucani</roleName></persName>. </quote>
      </div>
      <div xml:id="CCCXV_div5">
        <p> Et viso intrumento, sicut Lunense capitulum consensit et licenciam dedit ipsi domino
          episcopo Lunensi dandi libertatem seu franchisiam villanis seu rusticis infrascriptis,
          facto per manum meam <persName ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergi
              <roleName>notarii</roleName></persName>, cuius tenor talis est: </p>
      </div>

      <div xml:id="CCCXV_div6" type="quotation">
        <quote rend="pre(«) post(»)">In Dei nomine, amen. <date when="1255-04-08">Anno a nativitate
            Eius millesimo CCLV, indictione XIII, VIII intrantis septembris</date>. Lunense
          capitulum, videlicet <persName ref="#Guilielmusprep">Guilielmus
              <roleName>prepositus</roleName></persName>, <persName ref="#Guelfusarc">Guelfus
              <roleName>archidiaconus</roleName></persName>, <persName ref="#Guilielmuscan"
            >Guilielmus <roleName>archipresbyter</roleName></persName>, <persName ref="#Ubalduscan"
            >Ubaldus <roleName>custos</roleName></persName>, <persName ref="#Antoniuscan"
            >Antonius</persName> et <persName ref="#Albertuspres">Albertus
              <roleName>presbyteri</roleName></persName>, <persName ref="#Canoruscan"
            >Canorus</persName> et <persName ref="#Rollandinuscan">Rollandinus, <roleName>canonici
              Lunenses</roleName></persName>, pro Lunensi capitulo, et idem <persName
            ref="#Rollandinuscan">Rollandinus</persName> pro <persName ref="#Vivasinuscan">Vivasio,
              <roleName>cumcanonico</roleName></persName> eorum, habita licencia ab ipso Vivasio id
          agendi, coram me notario heri apud <placeName ref="#Ponzanello">Ponçanellum</placeName>,
            presente<note xml:id="CCCXV_n_007" n="g" place="foot">presente: <emph>così nel testo
              per</emph> presentibus.</note> domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo,
              <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>, <persName
            ref="#Bonavitapre"><roleName>presbytero</roleName> Bonavita</persName> et <persName
            ref="#Iacopinusarc">Iacopino <roleName>archipresbytero</roleName></persName> de
            <placeName ref="#Amelia"><orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo"
          >Amelia</orgName></placeName>, omnes, ut dictum est, cognita necessitate et etiam
          utilitate episcopatus, licenciam concesserunt et consentiunt quod dominus episcopus
          libertatem et franchisiam concedit<note xml:id="CCCXV_n_008" n="h" place="foot">concedit:
              <emph>così nel testo</emph>.</note>
          <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancie de <placeName ref="#Torano"
              >Torano</placeName> quondam Michilleti</persName>, <persName
            ref="#IunctarellusGerardi">Iunctarello quondam Gerardi Cacciarute de <placeName
              ref="#Torano">Torano</placeName></persName>, <persName ref="#BenesiaMaccangnano"
            >Benesie dicto Maccangnano</persName> et <persName ref="#GuilielmusBonacursi">Guilielmo
            quondam Bonacursi Tascacincte de <placeName ref="#Sorgnano"
            >Sorgnano</placeName></persName>, <persName ref="#VenturaColle">Venture de <placeName
              ref="#ColleGragnana">Colle de Gragnana</placeName></persName>, <persName
            ref="#Bonommiecalz">Bonommie <roleName>calçolario</roleName> de plebe <placeName
              ref="#Carrara">Carrarie</placeName></persName>, <persName ref="#VenturaBellomi">enture
            quondam Bellomi</persName>V de <placeName ref="#Codena">Codena</placeName> et <persName
            ref="#VenutusBelluti">Venuto filio Bellutii</persName> de <placeName ref="#Moneta"
            >Moneta</placeName>, et ipsi liberationi seu franchisie suam prestant auctoritatem,
          servata forma litterarum domini pape super ipsa liberatione et franchisia facienda. Actum
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in <orgName ref="#Sarzana_S_Maria"
            >ecclesia Sancte Marie</orgName>, testibus <persName ref="#Iacobinuspres"
              ><roleName>presbytero</roleName> Iacobino, ipsius <roleName>capituli
              capellano</roleName></persName>, domino <persName ref="#GerardusCar">Gerardo de
              <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> et <persName
            ref="#Opizuspres"><roleName>presbytero</roleName> Opiçone</persName>, qui moratur
          Selvaricie, presentibus et rogatis. Incontinenti et cum eisdem testibus dominus <persName
            ref="#Tursaccus_canonicus">Tursaccus</persName>, <roleName>Lunensis
          canonicus</roleName>, licenciam concessit et consentit predictis liberationibus et
          franchisiis faciendis de predictis hominibus et in ipsis suam prestat auctoritatem in
          omnibus et per omnia, ut suprascriptum capitulum fecit. Actum in camera suprascripti
          domini <persName ref="#Tursaccus_canonicus">Tursachi</persName>, ubi iacebat infirmus,
          inspecta etiam necessitate et utilitate Lunensis episcopatus, pro ipso domino Lucano
          episcopo, in hac parte domini pape delegato et auctoritate eiusdem, licentiam largitus est
          et largitur eidem domino episcopo<note xml:id="CCCXV_n_009" n="i" place="foot">eidem
            domino episcopo: <emph>nel testo</emph> domino episcopo eidem <emph>con segno di
              richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> Lunensi dandi libertatem
          seu franchisiam villanis sive rusticis suprascriptis. Qui suprascriptus dominus episcopus
          ibidem, ex licencia et consensu et auctoritate predictis, nomine sui episcopatus liberavit
          et absolvit <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldanciam de <placeName ref="#Torano"
              >Torano</placeName></persName> predictum quondam Micheleti ab omni villanatico et
          villanatica condictione et ab omni homagio et resedio et ab omni servitute glebe cum solo
          et gleba, in quo sive in qua residet vel residere debebat ipse <persName
            ref="#BaldanzaMicheletti">Baldantia</persName> vel pater vel antecessores ipsius, et ab
          omni genere et specie servitutis et ab omni condictione ascripticia et colonaria et ab
          omni detencione colonarie et ascripticie condictione et a condictione censitorum et
          censibus ascriptorum et ab omni condictione, qualiscumque esset, sive originaria vel
            servitus<note xml:id="CCCXV_n_010" n="l" place="foot">servitus: <emph>così nel testo per</emph>
            servitutis.</note> glebe vel colonaria seu censita vel
          ascripticia, manencia, arimania, inquilina vel alia qualiscumque esset, si que erant
          predicte vel alique predictorum quibus teneretur vel astrictus aut subnixus seu ascriptus
            <pb n="290v" xml:id="fol_290v"/> aut detentus vel obligatus sive suppositus seu
          submissus esset vel esse deberet ipse <persName ref="#BaldanzaMicheletti"
            >Baldancia</persName> alicui condictioni pro aliqua condictione sive predicto domino
          episcopo pro episcopatu vel ipsi episcopatui sive aliquibus terris vel possessionibus
          suprascripti domini episcopi et episcopatus aut alicui alii pro ipso domino episcopo et
          episcopatu pro aliquo, remittendo eidem <persName ref="#BaldanzaMicheletti"
            >Baldancie</persName> coltam, maltoltum, prestanciam et omnes redditus, condictiones,
          factiones, usantias et servicia villanatica que ipsi domino episcopo dare, reddere et
          facere tenebatur, ita quod ut ipse <persName ref="#BaldanzaMicheletti"
            >Baldancia</persName> et sui heredes omnisque progenies, que ab eo descendit vel
          descensura est, amodo perpetuo sint liberi et absoluti ab omnibus predictis et singulis
          predictorum et liceat eis et cuilibet eorum arbitrio suo ire quocumque voluerit et manere
          ubicumque maluerit et facere in omnibus et per omnia quicquid eis placuerit tamquam
          civibus Romanis et vere liberis, ingenuis et absolutis personis et non suppositis vel
          astrictis alicui solo vel glebe aut alicui condictioni pro aliqua condictione seu
          detentione pro aliqua obligatione. Ad quorum omnium confirmationem confessus fuit
          suprascriptus dominus episcopus pro episcopatu se recepisse ab ipso <persName
            ref="#BaldanzaMicheletti">Baldantia</persName>, merito predicte liberationis, <measure
            type="Imperiales" quantity="12" unit="libra">libras XII imperialium</measure>,
          renunciando exceptioni non numerate pecunie, quos denarios idem dominus episcopus ibidem
          dedit dicto domino <persName ref="#Gualterotusncan">Gualteroto</persName>, dandos et
          convertendos in solutionem debitorum quibus Lunensis ecclesia pregravatur et residuum, si
          quod fuerit, in utilitatem Lunensis ecclesie convertendo. Ad hec ipse idem dominus
          episcopus, suo et episcopatus nomine, fecit finem et refutationem et pactum de non petendo
          suprascripto <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldantie</persName> de omni iure et
          actione reali, personali et mixta quo vel qua posset agere aliquando ipse dominus
          episcopus vel aliqua persona pro eo et episcopatu contra ipsum Baldanciam vel contra eius
          heredes seu contra aliquem vel aliquos de progenie ipsorum, qui iam descenderant vel
          descensuri essent ab eis, de predictis vel de aliquibus predictorum aut eorum sive
          alicuius eorum occasione aut petere posset vel extorquere seu exigere aliquid ab eis vel
          ab aliquo eorum aliquo modo ipse vel successores sui, ita quod ut non debeant nec
          teneantur ipsi vel aliquis eorum servire in aliquo vel facere seu exhibere vel prestare
          aliquid aliquo modo ipsi domino episcopo vel suis successoribus aut episcopatui seu alicui
          pro ipso domino episcopo et episcopatu. Insuper promisit eidem <persName
            ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancie</persName>, sollempni stipulatione, per se suosque
          successores, nomine sui episcopatus, hanc liberationem et absolutionem et omnia et singula
          suprascripta rata habere perpetuo et numquam contravenire in aliquo et conservare eum et
          suos heredes de predictis indempnes, obligando se suosque successores et bona et redditus
          et proventus episcopatus, sub pena dupli suprascripte pecunie, quam ipsi <persName
            ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancie</persName>, nomine sui episcopatus, solvere promisit
          quociens in eam inciderit; et, ea soluta, predicta omnia nichillominus semper in suo
          robore perseverent. Ibidem suprascriptus Baldancia fecit finem et refutationem et pactum
          de non petendo et datum suprascripto domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus,
          de toto podere, maseo<note xml:id="CCCXV_n_011" n="m" place="foot">maseo: s <emph>corretta su precedente lettera</emph>.</note> et bonis suis,
          promittendo eidem domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus, predictam finem et
          refutationem et omnia et singula suprascripta rata habere et numquam contravenire.
          Predictam vero finem et refutationem et pactum de non petendo et datum fecit suprascriptus
            <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancia</persName> pro eo quod idem dominus
          episcopus predictum podere, maseum et bona debet ei, recipienti pro se et suis heredibus,
          in feudum concedere; et pro predictis omnibus sic attendendis et observandis obligavit se
          dictus <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancia</persName> et suos heredes et bona ad
          penam dupli suprascripte pecunie, quam eidem domino episcopo solvere teneatur ipse et
          heredes sui si contra fecerint vel venerint; et, ea soluta, predicta omnia semper
          nichillominus firma et illibata serventur. Suprascriptus vero dominus episcopus, previsa
          utilitate sui episcopatus, nomine ipsius episcopatus dedit et concessit suprascripto
            <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancie</persName>, recipienti pro se suisque
          heredibus et proheredibus, totum podere, maseum et bona predicta nomine recti et
          honorifici feudi, ita quidem ut ipse <persName ref="#BaldanzaMicheletti"
            >Baldancia</persName> et sui heredes et proheredes, descendentes ex eo, habeant, teneant
          et fruantur suprascriptum podere, maseum et bona predicta, cum omnibus pertinenciis suis,
          nomine recti et honorifici feudi, <pb n="291r" xml:id="fol_291r"/> masculi et femine;
          masculis tamen deficientibus, femine succedant, set si successio in feminam aliquo tempore
          devenerit, qui eam in uxorem acceperit non prius possessionem bonorum ipsius uxoris
          ingredi audeat quam concordaverit de podere, maseo et bonis predictis cum domino episcopo,
          qui pro tempore fuerit, nec audeat de bonis ipsis aliquid occupare nisi de licencia et
          auctoritate episcopi, qui pro tempore fuerit. Preterea statuerunt inter se ut in perpetuum
          suprascriptus <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancia</persName> et sui heredes, ut
          dictum est, sint honoribiles<note xml:id="CCCXV_n_012" n="n" place="foot">honoribiles: <emph>così nel testo per</emph>
            honorabiles.</note> fideles et vassalli suprascripti
          domini episcopi et suorum successorum et episcopatus contra omnes personas et loca; set,
          si forte aliquando ipse <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldantia</persName> vel sui
          heredes absque herede decesserit, ad locamentum et dislocamentum, ad masiamentum et
          dismasiamentum ad ipsum dominum episcopum et suos successores libere pertineat de podere,
          maseo et bonis predictis. Idem vero dominus episcopus, nomine sui episcopatus, promisit
          sollempni stipulatione ipsi <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldancie</persName>,
          recipienti pro se et suis heredibus, ut dictum est, dictum feudum deffendere et exbrigare
          ab omni contradicente et impediente persona et loco et, si deffendere et exbrigare non
          posset et non deffenderet et exbrigaret, restaurare et salvum cambium inde ei dare; et sic
          ibidem suprascriptus <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldantia</persName> iuravit ad
          sancta Dei evangelia, pro se et suis heredibus, fidelitatem predicto domino episcopo,
          recipienti pro se et successoribus suis, contra omnes personas et loca, unde idem dominus
          episcopus ipsum <persName ref="#BaldanzaMicheletti">Baldanciam</persName>, recipientem pro
          se et suis heredibus, ut dictum est, de ipso feudo manualiter investivit, pacis osculum
          sibi ad invicem exhibentes.</quote>
      </div>
      <div xml:id="CCCXV_div7">
        <p xml:id="CCCXV_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ponzanello">Ponçanelli</placeName>, in
          ecclesia, testibus presbytero <persName ref="#Adiutuscap">Adiuto <roleName>ipsius domini
              episcopi capellano</roleName></persName>, Iacobino
            <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Amelia">Amelia</placeName>,
            <persName ref="#Fredericuscas">Frederico <roleName>castaldione</roleName> de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, <persName ref="#BelluciusMoneta"
            >Bellutio de <placeName ref="#Moneta">Moneta</placeName></persName>, <persName
            ref="#Malanesesen">Melanese <roleName>ipsius domini episcopi
            senescalco</roleName></persName> et multis aliis, presentibus et rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCXV_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXV_st_001"/> Ego <persName ref="#Henricusnot"
            >Henricus de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>sacri
              palacii notarius</roleName></persName>, hanc cartam a Bonalbergo notario abreviatam,
          visa sceda eius, ipso presente, precibus eius scripsi et in publicam formam redegi et meo
          signo et nomine roboravi.</p>
        <p xml:id="CCCXV_p_004" n="4"><ptr target="#CCCXV_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum
              imperatoris notarius</roleName></persName>, hanc cartam rogavi seu abreviavi et eam
          reduci feci per <persName ref="#Henricusnot">Henricum
            <roleName>notarium</roleName></persName> in publicam formam, set ad maiorem firmitatem
          subscripsi et apposui proprium signum et nomen. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
