<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXVI_278">
    <front xml:id="CCCXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">278</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXVI_docDate">
        <date when="1230-01-04">1230 gennaio 4</date>, <placeName>Carrara-Vezzala (<emph>Carrarie,
            in villa de Veçale, iuxta granarium curie</emph>)</placeName>
        <date when="1230-01-07">1230 gennaio 7</date>, <placeName>Avenza (<emph>prope burgum de
            Avencia, in ara Gualteroti de Veçale</emph>)</placeName>
        <date when="1230-06-01">1230 giugno 1</date>, <placeName>Sarzana (<emph>Sarzane, in
            sacristaria ecclesie Sancte Marie</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXVI_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, libera da ogni obbligo servile numerosi uomini della valle di
          Gragnana presso Carrara e anche dai fitti che erano soliti pagare secondo l’atto fatto
          redigere a suo tempo dal vescovo Andrea al notaio Bonabroca. La liberazione comporta
          comunque un fitto annuale di 56 sestari meno un quarto di frumento e di 13 congi meno un
          sestario e mezzo di mosto, con alcune eccezioni. In caso di transito del papa o
          dell’imperatore i suddetti uomini di Gragnana sono tenuti a prestare aiuto così come fanno
          quelli di Carrara per famiglia e focolare; se il vescovo avrà intenzione di costruire una
          fortificazione o una dimora saranno tenuti ad aiutarlo come gli altri <term
            xml:lang="latin">villani</term>, ma senza pagamento di denaro; se la comunità di Carrara
          delibererà di fornire aiuto al vescovo per famiglia e focolare, al medesimo impegno
          saranno tenuti anche gli uomini di Gragnana. La transazione costa 17 lire e mezzo di
          imperiali. L’atto viene approvato dal visdomino della curia di Luni tre giorni dopo la
          stipulazione e nel giugno successivo anche dal capitolo di Luni.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 291r.-292r., cc. CCLXXXIIIr.-CCLXXXIIIIr. secondo
            la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 316, pp. 304 -
            305.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Autentica databile con incertezza intorno alla metà del XIII secolo.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXVI.
              Ficti hominum de Gragnana.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXVI_div">
        <p xml:id="CCCXVI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1230-01-04">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXXX, indictione III, die veneris, IIII die intrante mense
            ianuarii</date>. Dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>Dei gratia
              Lunensis episcopus</roleName></persName>, pro utilitate et melioratione sui
          episcopatus, scilicet ut pro incerto redditu infrascriptorum hominum certum fictum et
          redditum pro episcopatu et episcopatus nomine consequatur, per se suosque successores et
          pro episcopatu et nomine episcopatus fecit finem et refutationem et pactum de non petendo
          et generalem transactionem et liberationem infrascriptis hominibus de valle <placeName
            ref="#Gragnana">Gragnane</placeName>, videlicet <persName ref="#Bonacursusnot">Bonacurso
              <roleName>notario</roleName></persName> et <persName ref="#GerardusViviani">Gerardo,
            germanis, quondam Viviani de <placeName ref="#Gragnana">Gragnana</placeName></persName>,
            <persName ref="#VenturaBenedicti">Venture</persName> et <persName
            ref="#VitalisBenedicti">Vitali, germanis, quondam Benedicti</persName>, <persName
            ref="#MartinusAcursi">Martino quondam Acursi</persName>, <persName ref="#DiviciaMartini"
            >Divitie</persName> et <persName ref="#BonaMartini">Bone, sororibus, filiabus quondam
            Martini</persName>, recipientibus pro se et sororibus suis <persName
            ref="#ByatriceMartini">Byatrice</persName> et Bonafante, <persName
            ref="#DuransGuilielmi">Duranti quondam Guilielmi</persName>, recipienti pro se et nepote
          suo <persName ref="#Vegnutus">Venuto</persName>, <persName ref="#RicheldaBonici">Richelde
            quondam Bonici</persName>, <persName ref="#UgolinusBonfilioli">Ugolino quondam
            Bonfilioli</persName>, recipienti pro se et fratre suo <persName
            ref="#GuilielmusMartinelli">Guilielmo</persName>, <persName ref="#AgustinusMartinelli"
            >Agustino quondam Martinelli</persName>, <persName ref="#ValentinusFavalini"
            >Valentino</persName> et <persName ref="#GuicardusFavalini">Guicardo, germanis, filiis
            quondam Favalini</persName>, <persName ref="#CompagnolaCompagni">Compagnole quondam
            Compagni, uxori dicti Valentini</persName>, <persName ref="#MartinusVitaleti">Martino
            quondam Vitaleti</persName>, <persName ref="#DiviciaMartini">Divicie quondam
            Martini</persName>, <persName ref="#VenturaBernardi">Venture quondam
          Bernardi</persName>, <persName ref="#AlbertinusCompagni">Albertino quondam
            Compagni</persName>, <persName ref="#AmicaGuidoli">Amice quondam Guidoli</persName>,
            <persName ref="#VenturaAlberti">Venture</persName> et <persName ref="#GerardusAlberti2"
            >Gerardo quondam Alberti</persName>, <persName ref="#VitalisBernardi">Vitali quondam
            Bernardi</persName>, <persName ref="#BonfiliolusMesserendi">Bonfiliolo quondam
            Messerendi</persName>, <persName ref="#DolcebonusPasqualini">Dolce- <pb n="291v"
              xml:id="fol_291v"/> bono quondam Pasqualini</persName>, <persName ref="#IunctaBrunete"
            >Iuncte quondam Brunete</persName>, recipienti pro se et nepotibus suis, et <persName
            ref="#GuilielminusAccursi">Guilielmino quondam Acursi</persName> et <persName
            ref="#PalmeriusAcursi">Palmerio quondam eiusdem Acursi</persName>, recipienti pro se et
          fratre suo <persName ref="#GerardusAcursi">Gerardo</persName>, et <persName
            ref="#AdiutusDominici">Adiuto quondam Dominici</persName>, <persName
            ref="#AimelinaBonfilioli">Aimeline quondam Bonfilioli</persName>, recipienti pro se et
          nepotibus suis, filiis quondam sororis sue <persName ref="#PalmeriaBonfilioli"
            >Palmerie</persName>, <persName ref="#VitalisLumbardi">Vitali</persName> et <persName
            ref="#GuilielminusLumbardi">Guilielmino, germanis, quondam Lumbardi</persName>,
            <persName ref="#DuransBenencase">Duranti quondam Benencase</persName> et <persName
            ref="#BonavereBenencase">Bonavere</persName>, fratri suo, recipienti pro se et fratre
          suo <persName ref="#BenesiaBenencase">Benesia</persName>, <persName ref="#UgolinusGrilli"
            >Ugolino quondam Grilli</persName>, <persName ref="#CitaCompagni">Cite quondam
            Compagni</persName>, <persName ref="#SimonetusSabrini">Symoneto quondam
            Sabrini</persName>, recipienti pro se et fratribus suis <persName ref="#AprileSabrini"
            >Aprile</persName>, <persName ref="#BlancusSabrini">Blanco</persName> et <persName
            ref="#PetrusSabrini">Petro</persName>, <persName ref="#Bona">Bone quondam
            Guidonis</persName> et <persName ref="#AlbertusBenedicti">Alberto quondam filio
            Benedicti</persName>, recipienti pro se et dicto suo patre et pro omnibus heredibus
          dicti sui patris et pro <persName ref="#BenesiaUgolini">Benesia quondam
          Ugolini</persName>, omnibus iamscripriptis de valle <placeName ref="#Gragnana"
            >Gragnane</placeName>, recipientibus pro se et pro suis heredibus, masculis et feminis,
          et pro heredibus absentium, qui superius nominati sunt, masculis et feminis, nominatim de
          operis et operibus, de collecta et colta, de dato et de maltolleto<note
            xml:id="CCCXVI_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">maltolleto</term>:
              <emph>la terza</emph> l <emph>aggiunta in sopralinea</emph>.</note>, de prestancia et
          atractu, a quibus omnibus suprascriptis et singulis predictorum ipsos eorumque heredes
          masculos et feminas, pro episcopatu et nomine episcopatus, per se suosque successores
          inrevocabiliter absolvit et liberavit, ita ut amodo perpetuo omnes predicti et singuli,
          mares et mulieres, tam absentes quam presentes, eorumque heredes, mares et mulieres, sint
          penitus liberi et absoluti ab omnibus predictis et singulis predictorum et ab ortum<note
            xml:id="CCCXVI_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">ortum</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">omni</term>.</note> iugo et nexu omnium predictorum et singulorum
          et de cetero ullo tempore non liceat dicto domino episcopo vel suis successoribus aut
          alicui suorum successorum sive alicui persone pro dicto domino episcopo vel pro aliquo
          suorum successorum, pro episcopatu vel nomine episcopatus vel aliquo alio modo vel iure,
          petere vel peti facere, exigere vel exigi facere, tollere vel tolli facere suprascriptis
          hominibus et mulieribus vel eorum heredibus aut alicui eorum seu heredi vel heredibus
          alicuius ipsorum ullas operas vel operam seu ullam coltam vel collectam aut datum aliquod
          vel maltoltum seu aliquam prestantiam vel atractum, immo se suosque successores tacitos et
          contentos in omni tempore per stipulationem permanere promisit, ad penam <measure
            quantity="20" unit="marchi">viginti marcharum optimi argenti</measure> Romane curie
          competentem, rato manente pacto; pena soluta, eisdem etiam eorumque heredibus penitus
            absolutus<note xml:id="CCCXVI_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >absolutus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">absoluti</term>.</note> ab affictis et ceteris aliis, que dare
          consueverant episcopo et episcopatui per cartulam bone memorie <persName
            ref="#AlbertusEpLuni">Alberti, <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>,
          scriptam per manum <persName ref="#Bonabrocanot">Bonabroce
            <roleName>notarii</roleName></persName>. Pro qua fine et refutatione, liberatione et
          transactione dicti homines et mulieres, pro se et pro predictis absentibus, scilicet illi
          pro absentibus qui eis dictam liberationem receperunt, obligando se suosque heredes,
          promiserunt per stipulationem dare et reddere dicto domino episcopo suisque successoribus
          de cetero, annis singulis, in mense augusti, ad curiam domini episcopi, sitam <placeName
            ref="#Veçale">Veçale</placeName>, staria LVI minus uno quarto de bono frumento mundo et
          sicco, ad antiqum starium marmoreum mensuratum, inter fictum et atractum, quod starium est
          ad curie granarium, et in mense septembris congia tredecim minus uno stario et dimidio de
          bono et puro musto, ad currens starium de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>
          mensurato, salvo ficto de perticatis de brolo et ficto de terra, de molendinis et aliis
          condictionibus salvis, que domino episcopo et episcopatui seu alicui persone pro
          episcopatu reddere tenentur, exceptis omnibus predictis et singulis a quibus dictus
          dominus episcopus eos absolvit et liberavit et superius sunt expressa. Et si dominus papa
          vel dominus imperator personaliter transiret vel iter faceret per Lunensem episcopatum,
          tunc predicti tenenantur facere adiutorium domino episcopo per familiam et focum, sicuti
          populus de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName> per focum et familiam adiutorium
          domino episcopo fecerit. Preterea, si dominus episcopus, qui pro tempore fuerit, voluerit
          facere aliquod castrum vel domum aliquam, teneantur tunc iuvare dominum episcopum sicuti
          alii sui villani, excepto quod non teneantur dare ullam datam vel pecuniam aliquam.
          Insuper, si universitas <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> pro papa vel pro
          imperatore vel alio modo fecerit adiutorium domino episcopo, tunc predicti teneantur
          facere adiutorium domino episcopo per familiam et focum, sicuti universitas <placeName
            ref="#Carrara">Carrarie</placeName> fecerit. Ad quorum omnium confirmationem dictus
          dominus episcopus fuit confessus se recepisse servicium a iamscriptis hominibus <measure
            type="Imperiales" quantity="17.5" unit="libra">bonorum imperialium librarum XVII et
            dimidie</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie.</p>
        <p xml:id="CCCXVI_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, in
          villa de <placeName ref="#Veçale">Veçale</placeName>, iuxta granarium curie, presentibus
            <persName ref="#PeregrinusCarr">Peregrino <roleName>castaldione dicti domini
              episcopi</roleName></persName> in curia de <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName>, <persName ref="#RollandusVagus">Rollando Vago</persName>,
            <persName ref="#BullioneRugerini">Bullione filio Rugerini de <placeName ref="#Sarzana"
              >Sarzano</placeName><note xml:id="CCCXVI_n_004" n="d" place="foot"><term
                xml:lang="latin">Sarzano</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note></persName>,
            <persName ref="#HengeramusAttolini">Hengirame filio <pb n="292r" xml:id="fol_292r"/>
            Attolini de <placeName ref="#Caço">Caço</placeName></persName> et <persName
            ref="#VillanusLucanus">Villano Lucano</persName>, testibus ad hec rogatis, unde plures
          cartule uno tenore sunt. <date when="1230-01-07">Eodem anno et indictione currentibus, die
            lune, VII die intrante mense ianuarii</date>, prope burgum de <placeName ref="#Avenza"
            >Avencia</placeName>, in ara <persName ref="#GualterotusVeçale">Gualteroti de <placeName
              ref="#Veçale">Veçale</placeName></persName>, in testimonio <persName
            ref="#PeregrinusCarr">Peregrini <roleName>castaldionis</roleName> de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> et <persName ref="#RollandusVagus"
            >Rollandi Vagi</persName>, testium rogatorum, <persName ref="#AlbertusGerardi">Albertus,
              <roleName>vicedominus Lunensis curie</roleName></persName>, omnibus predictis et
          singulis, que in hac cartula continentur, consensit. <date when="1230-06-01">Eodem anno et
            indictione currentibus, die sabbati, qui fuit in kalendis iunii</date>, <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in sacristaria<note xml:id="CCCXVI_n_005" n="e"
            place="foot"><term xml:lang="latin">sacristaria</term>: <emph>così nel
            testo</emph>.</note>
          <orgName ref="#Sarzana_S_Maria">ecclesie Sancte Marie</orgName>, in testimonio <persName
            ref="#Mediuslombardusarc">Mediilumbardi <roleName>archipresbyteri</roleName> de
              <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName></persName>, <persName ref="#Odopres"
              ><roleName>presbyteri</roleName> Odonis de <placeName ref="#Calesa"
            >Calesa</placeName></persName> et <persName ref="#Tholomeuspres"
              ><roleName>presbyteri</roleName> Tholomei de <placeName ref="#Congia"
              >Congia</placeName></persName>, testium rogatorum, Lunense capitulum, videlicet
          dominus <persName ref="#Bonaiunctaarc">Bonaiuncta, <roleName>Lunensis ecclesie
              archipresbyter</roleName></persName>, <persName ref="#Oppizuscus">Opiçus, eiusdem
            ecclesie <roleName>canonicus</roleName> et <roleName>custos</roleName></persName>,
            <persName ref="#Ubalduscan">Ubaldus <roleName>canonicus</roleName> et
              <roleName>cantor</roleName></persName>, <persName ref="#Vernaciuscan"
              ><roleName>presbyter</roleName> Vernatius</persName> et <persName ref="#Guirisiuscan"
              ><roleName>presbyter</roleName> Guirisius</persName>, <roleName>canonici</roleName>,
            <persName ref="#Rollandusdiac">Rollandus <roleName>dyaconus</roleName></persName>,
            <persName ref="#Antoniuscan">Antonius <roleName>subdyaconus</roleName></persName>,
            <persName ref="#Ugolinuscan">Ugolinus <roleName>subdyaconus</roleName></persName>,
            <persName ref="#Albertuscan">Albertus <roleName>subdyaconus</roleName></persName> et
            <persName ref="#Grassuscan">Grassus</persName>, <roleName>Lunenses canonici</roleName>,
          omnibus predictis et singulis, que in hac cartula continentur, consenserunt et ea omnia
          rata habuerunt.</p>
        <p xml:id="CCCXVI_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXVI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hanc
          cartulam ab <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolino <roleName>notario</roleName></persName>
          abreviatam, ipso semper presente, visa eius sceda, de suo mandato scripsi et proprio signo
          signavi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCCXVI_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCCXVI_p_004" n="4"><ptr target="#CCCXVI_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Guilielmusnot">Guilielmus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          autenticum huius exempli vidi et legi et quicquid in eo repperi hic fideliter exemplavi;
          nil addidi nec minui, nisi forte litteram vel sillabam, et ideo scripsi.</p>
        <p xml:id="CCCXVI_p_005" n="5"><ptr target="#CCCXVI_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Bonacursusnot3">Bonacursus, <roleName>sacri palacii
          notarius</roleName></persName>, autenticum huius exempli vidi et legi et huic
          subscripsi.</p>
        <p xml:id="CCCXVI_p_006" n="6"><ptr target="#CCCXVI_st_004"/> Ego <persName
            ref="#Guilielmusnot4">Guilielmus, <roleName>sacri palacii
          notarius</roleName></persName>, autenticum huius exempli vidi et legi et huic
          subscripsi.</p>
        <p xml:id="CCCXVI_p_007" n="7"><ptr target="#CCCXVI_st_005"/> Ego <persName
            ref="#Bellonusnot">Bellonus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>,
          autenticum huius exempli vidi et legi et, viso quod nichil plus in uno quam in altero
          instrumento continebatur, huic ideoque subscripsi, signum proprium
            apponendo.<note>Autentica del documento n. 278-CCCXVI databile con incertezza intorno
            alla metà del XIII secolo <date notBefore="1240-01-01" notAfter="1260-12-31" cert="low"
            /></note>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
