<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="CCCXLII_304">
		<front xml:id="CCCXLII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">304</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">CCCXLII</titlePart>

			<docDate xml:id="CCCXLII_docDate">
				<date when="1232-10-26">1232 ottobre 26</date>, <placeName>Carrara (<emph>in camera
						palacii et curie Lunensis episcopi de Carraria</emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="CCCXLII_regesto">
				<p>Iacopino giudice di Carrara, vedovo di donna Diamante di Carrara, che fu di
					Carpeneta, vende al vescovo di Luni Guglielmo tutto il suo podere, composto di
					diverse terre, beni, redditi e villani, ottenuto in seguito a una permuta fatta
					con Aldebrandino di Castello Ranaldo ed i suoi fratelli Gerardo e Gotifredo,
					figli della suddetta Diamante. Il prezzo ammonta a 60 lire di imperiali che
					vengono date in deposito da Iacopino al priore di Santa Croce del Corvo e al
					monaco Guilielmo di Gragnana. </p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="CCCXLII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] CP cc. 303v.-304r., cc. CCLXXXXVv.-CCLXXXXVIr. secondo la
						numerazione originale</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
						1912</ref>, n. 342, pp. 329-330.</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note><p>Stesura <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla
							presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca.</p></note>
					<p/>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">CCCXLII. Emptionis poderis Iacopini iudicis.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="CCCXLII_div">
				<p xml:id="CCCXLII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1232-10-26">Anno a
						nativitate eius millesimo CCXXXII, indictione V, die martis, VII kalendas
						novembris</date>, in camera palacii et curie Lunensis episcopi de <placeName
						ref="#Carrara">Carraria</placeName>, coram <persName ref="#Bentevegnaarc"
							><roleName>archipresbytero</roleName> Bentevegna de <placeName
							ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName>, <persName
						ref="#GuidoMontedarmo"><roleName>domino</roleName> Guidone quondam
						Dominici</persName> Lucano, <persName ref="#VillanusAlioti">Villano quondam
						Alioti</persName> civitatis eiusdem, <persName ref="#Benvenutuscler"
						>Benvenuto <roleName>clerico</roleName>
						<orgName ref="#S_Vitale">Sancti Vitalis</orgName></persName> et <persName
						ref="#PeregrinusPal">Peregrino de <placeName ref="#Padule">la
							Padule</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. <persName
						ref="#IacopinusCarraria">Iacopinus <roleName>iudex</roleName> de <placeName
							ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, vir quondam
						<roleName>domine</roleName>
					<persName ref="#DiamanteCarrara">Dyamantis de <placeName ref="#Carrara"
							>Carraria</placeName></persName>, qui fuit de <placeName
						ref="#Carpeneta">Carpeneta</placeName>, per se suosque heredes dedit,
					vendidit et tradidit venerabili domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo,
							<roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti
					pro se suisque successoribus et episcopatu Lunensi aut cui dederit vel
					commiserit, in perpetuum, nominatim, totum podere et tenimentum et universam
					tenutam atque omnes terras et possessionem immobilem quod et quam seu quas idem
					Iacopinus habet, tenet et possidet seu habebat, tenebat et possidebat sive
					habere, tenere et possidere visus est vel fuit, aut alia persona <note
						xml:id="CCCXLII_n_001" n="a" place="foot"> persona: <emph>segue, non
							depennato,</emph> eo.</note> pro eo vel eius nomine, quoquo modo vel per
					mutationem, ratione aliqua, iure sibi cesso seu permutationis, cambii, dati et
					facti confessi a domino <persName ref="#AldeprandinusCastello">Aldebrandino de
							<placeName ref="#CastelloRadaldo">Castello
						Radaldo</placeName></persName> et a fratribus suis, scilicet <persName
						ref="#GirardusDiamantis">Girardo</persName> et <persName
						ref="#GotefredusDiamantis">Gotefredo, filiis quondam domine suprascripte
						Dyamantis</persName>, prout continetur in duobus instrumentis publicis manu
						<persName ref="#Henrigetus_notarius">Henrigeti</persName>
					<roleName>notarii</roleName> inde confectis et a me <persName
						ref="#Bonencontrusnot">Bonencontro <roleName>notario</roleName></persName>
					infrascripto visis et lectis, seu ab aliis personis, in <placeName
						ref="#Carrara">Carraia</placeName> et districtu et alibi ubique terrarum in
					Lunensi episcopatu et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName>,
					ubicumque de ipso podere, tenuta, tenimento, terris et possessione fuerit
					aliquid inventum seu modo aliquo poterit inveniri, quicquid sit et quantumcumque
					et ubicumque et quocumque decurrat, in plano et monte, in casis, capannis et
					casamentis, in terris cultis et incultis, in pratis, pascuis, silvis,
					castagnetis, olivetis, vignalibus <note xml:id="CCCXLII_n_002" n="b"
						place="foot">
						<term xml:lang="latin">vignalibus</term>:<emph> in realtà</emph>
						<term xml:lang="latin">vingnalibus</term>
						<emph>con segno generico di abbreviazione per <term xml:lang="latin"
								>n</term> non depennato</emph>.</note>, gercetis <note
						xml:id="CCCXLII_n_003" n="c" place="foot">
						<term xml:lang="latin">gercetis</term>: <emph>così nel testo per</emph>
						<term xml:lang="latin">quercetis</term></note>, cerretis, boschis seu
					nemoribus et in molendinis, aqualibus, levatis et aqueductilibus, rivis et
					rupinis et in locis domesticis et agrestibus <note xml:id="CCCXLII_n_004" n="d"
						place="foot">
						<term xml:lang="latin">agrestibus</term>: <emph>la prima</emph>
						<term xml:lang="latin">s</term>
						<emph>corretta su precedente lettera</emph>.</note>, in villanis, collectis,
					fidelibus et vassallis, redditibus, condictionibus, albergariis, pensionibus,
					homagiis, si qui sunt et invenire possent, agrum et cultum, plenum et vacuum,
					divisim et indivisim, cum accessibus et regressibus, superioribus et
					inferioribus suis omnique iure cunctaque utilitate, dominio et proprietate
					suprascripto poderi et tenute et possessionibus et terris prenominatis et rebus
					aliis suprascriptis competentibus et competituris, ad habendum, tenendum,
					fruendum et cetera. De suprascripto podere et tenuta et possessione sunt et
					iacent in istis locis: in primis, in <placeName ref="#Trulliano"
						>Trulliano</placeName>, due petie terre, que sunt una iuva terre; in
						<placeName ref="#Broilo">Brolo</placeName>, medietas unius <term ref="#iuva"
						>iuve</term>, terra de prato, que est una iuva, et est iuxta plebem
						<placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, et terra de fondo et terra
					que est in paludibus, que terra est ultra <placeName ref="#Luni"
						>Lunam</placeName>, et sunt tres iuve et plus; terra que est a <placeName
						ref="#Plaça">la Pl<supplied reason="omitted">a</supplied>çia</placeName>,
					que est I iugerum; terra que est iuxta seu prope <orgName ref="#Luni_S_Pietro"
						>Sanctum Petrum</orgName> de <placeName ref="#Luni">Luna</placeName>;
						vine<supplied reason="omitted">a</supplied> de <placeName ref="#Capagnano"
						>Capangnano</placeName>; pensiones de <placeName ref="#Sarzana"
						>Sarzana</placeName>; domus de <placeName ref="#Veçale">Veçale</placeName>,
					cum casamento et brolo et terra in <placeName ref="#Bradia">Bradia</placeName>
					filiorum <persName ref="#Spinelli">Spinelli</persName> et pratum de <placeName
						ref="#Çunseto">Çunseto</placeName>; sexta pars molendinorum de <placeName
						ref="#Campilia">Campilia</placeName>
					<note xml:id="CCCXLII_n_005" n="e" place="foot"> sexta-Campilia: <emph>scritto
							dopo</emph> Rustiginus, <emph>nel primo rigo della carta
						seguente</emph></note>. Villani hii sunt: <persName
						ref="#ConnettusCasalechio">Conettus de <placeName ref="#Casalechio"
							>Casalechio</placeName></persName>, <persName ref="#UrsettusBellucii"
						>Ursettus, filius quondam Bellucii de <placeName ref="#Cazano"
							>Cacano</placeName></persName>, <pb n="304r" xml:id="fol_304r"/>
					<persName ref="#BellaColle">Bella de <placeName ref="#Colle"
						>Colle</placeName></persName> et eius vir <persName ref="#Rustiginus"
						>Rustiginus</persName>. Item hii sunt communes villani eiusdem poderis, cum
						<persName ref="#GuilielmusVallechia">Guilielmo de <placeName
							ref="#Vallecchia2">Vallechia</placeName></persName>: illi de <placeName
						ref="#Aquavivola">Aquavivola</placeName> in districtu <placeName
						ref="#Massa">Masse</placeName>; item filii <persName ref="#RamengusCasapoci"
						>Ramengi de <placeName ref="#Casapoci">Casapoci</placeName></persName>,
					filii <persName ref="#LucianaPassano">Luciane de <placeName ref="#Passano"
							>Paxano</placeName></persName>, <persName ref="#MartinusStabio">Martinus
						de <placeName ref="#Stabio">Stabio</placeName></persName>, <persName
						ref="#BellonusColonnata">Bellonus de <placeName ref="#Colonnata"
							>Columpnata</placeName></persName>, filii <persName
						ref="#MartinusMiselia">Martini de <placeName ref="#Miselia"
							>Miselia</placeName></persName>. Et si qua<note xml:id="CCCXLII_n_006"
						n="f" place="foot">
						<term xml:lang="latin">qua</term>: <emph>così nel testo</emph></note> alia
					reperiantur que ad <persName ref="#IacopinusCarraria">Iacopinum</persName>, iure
					sibi cesso seu quocumque alio modo pertineant vel pertinuissent seu pertinerent,
					in hac eadem vendictione permaneant et consistant, promittens idem Iacopinus
					super predictis omnibus et singulis predictorum legitimam deffensionem suo
					advocato et expensis suis vel restauratione<supplied reason="omitted"
						>m</supplied>, si deffendere non posset, se suosque heredes et omnia sua
					bona ad predicta obligando. Insuper titulo vendictionis dedit, cessit et
					mandavit ipsi domino episcopo suprascriptus Iacopinus omnia iura omnesque
					actiones et rationes, utiles et directas, reales, personales et mixtas, que et
					quas habebat in predictis seu super predictis, in eodem modo et iure, suo nomine
					directo et utili, <supplied reason="omitted">ut</supplied> possit agere et
					experiri adversus quamcumque personam et locum, ut <note xml:id="CCCXLII_n_007"
						n="g" place="foot">
						<term xml:lang="latin">ut</term>: <emph>corretto su precedente
							scrittura</emph>.</note> ipse per omnia et in omnibus melius poterat, et
					constituit eum procuratorem et dominum de predictis omnibus tanquam in rem suam,
					dans ei licenciam tenutam intrandi, auctoritate propria, et se interim pro eo et
					eius nomine constituit possidere. Pro qua vendictione et omnibus suprascriptis
					fuit idem Iacopinus confessus se in veritate ab eodem domino episcopo precium
					recepisse bonorum <measure type="Imperiales" unit="libra" quantity="60"
						>imperialium libras LX</measure>, renunciando exceptioni et cetera; et
					confessus quod plus valebat, unde de superfluo quod valerent suprascripta, fecit
					eidem domino episcopo pro remedio anime sue et parentum suorum datum nomine
					donationis inter vivos, quod nullo iuris auxilio possit revocari, renunciando
					legi que iuvat deceptos ultra dimidiam iusti precii omnique alii iuri per se
					introducto. Et predicta omnia per se suosque heredes, omni tempore, ratam et
					firmam <note xml:id="CCCXLII_n_008" n="h" place="foot">
						<term xml:lang="latin">ratam et firmam</term>: <emph>così nel testo per rata
							et firma</emph>.</note> habere et tenere, attendere et observare
					promisit nec contravenire vel facere, per se vel per alium, aliqua occasione vel
					exceptione, sub pena dupli suprascripte rei vendite et dupli omnium expensarum,
					ipsi domino episcopo suisque successoribus aut cui dederit stipulatione
					sollempni promissa et, ea soluta et cetera, sua bona et suos heredes obligando.
					Quibus sic peractis, idem venerabilis episcopus, per se et suos successores,
					ipsi Iacopino promisit solvere et reddere illam pensionem et redditus illos
					illis quibus debetur ex ipso podere. Quas <measure type="Imperiales"
						unit="libra" quantity="60">libras LX imperialium</measure> idem <persName
						ref="#IacopinusCarraria">Iacopinus</persName>, me presente <persName
						ref="#Bonencontrusnot">Bonencontro <roleName>notario</roleName></persName>
					infrascripto et suprascriptis <persName ref="#Bentevegnaarc"
							><roleName>archipresbytero</roleName> Bentevegna</persName>,
						<roleName>domino</roleName>
					<persName ref="#GuidoMontedarmo">Guidone</persName> et <persName
						ref="#PeregrinusPal">Peregrino</persName>, testibus iamscriptis,
					presentibus, dedit in deposito et in custodia <roleName>priori</roleName>
					<orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> de <placeName ref="#Corvo"
						>Corvo</placeName> et <roleName>donno</roleName>
					<persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo de <placeName ref="#Gragnana"
							>Gragnana</placeName></persName>, <roleName>eius ecclesie
						monacho</roleName>, suscipientibus ab eo pecuniam iam dictam. Item sunt de
					eo podere <measure type="Imperiales" quantity="6">VI imperialium</measure>, quos
					sibi <persName ref="#IacopinusCarraria">Iacopino</persName>, ut dicebat,
					reddebat omni anno <persName ref="#IacopinusFaina">Iacopinus domine Faine de
						domo sua burgi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName></persName>;
					item <measure type="Imperiales" quantity="12">XII imperialium</measure>, quos
					annuatim sibi reddit <persName ref="#BonaventuraTreguana">Bonaventura de la
						Treguana <placeName ref="#Carcandola_rivus">de
						Carcandula</placeName></persName> de una petia terre, que est I iugerum,
					posita iuxta flumen seu rivum <placeName ref="#Carcandola_rivus"
						>Carcandule</placeName>, prope burgum <placeName ref="#Carcandola"
						>Carcandule</placeName>. Item isti erant comunes ipsius <persName
						ref="#IacopinusCarraria">Iacopini</persName> et <persName
						ref="#GuilielmusVallechia">Guilielmi de <placeName ref="#Vallecchia2"
							>Vallechia</placeName></persName>: <persName ref="#BaldiçonusMandriani"
						>Baldiçonus filius Mandriani de <placeName ref="#Sarzanello">castro
							Sarzane</placeName></persName>, omni anno, <measure type="Imperiales"
						quantity="6">VI imperialium</measure>; filii <persName
						ref="#BonacaptuscastSarz">Bonacati</persName>, <measure type="Imperiales"
						quantity="18">XVIII imperialium</measure>; filii <persName ref="#Nobilinus"
						>Nobilini</persName>, <measure type="Imperiales" quantity="4">IIII denarios
						et dimidium</measure>; filius <persName ref="#DuransFornolo">Durantis de
							<placeName ref="#Fornolo">Fornolo</placeName></persName>, <measure
						type="Imperiales" quantity="3">III imperialium et dimidium</measure>, omni
					anno. Et has pensiones solvunt suprascripti de <placeName ref="#Sarzanello"
						>castro Sarzane</placeName> de terris quas possident et habent ab ipso
						<persName ref="#IacopinusCarraria">Iacopino</persName> et <persName
						ref="#GuilielmusVallechia">Guilielmo in <placeName ref="#Fornolo"
							>Furnulo</placeName></persName>, a pede <placeName ref="#Sarzanello"
						>castri Sarzane</placeName> et iuxta ipsum castrum; item <persName
						ref="#RamengusCasapoci">Ramengus de <placeName ref="#Casapoci"
							>Casaposo</placeName></persName>, <measure type="Imperiales"
						quantity="2">II imperialium</measure> annuatim et <measure type="Imperiales"
						quantity="1">I</measure> amiscere de duobus <note xml:id="CCCXLII_n_009"
						n="i" place="foot">
						<term xml:lang="latin">duobus</term>: <emph>corretto su precedente
							scrittura</emph></note> annis et I secam, et <persName
						ref="#DuransFornolo">Durantis</persName> I amiscere ex II annis. </p>
			</div>
			<div xml:id="CCCXLII_div2" type="mundum">
				<p xml:id="CCCXLII_p_002" n="2"><ptr target="#CCCXLII_st_001"/> Ego <persName
						ref="#Henricusnot">Henricus de <placeName ref="#Sarzanello">castro
							Sarzane</placeName></persName>, <roleName>sacri palacii
						notarius</roleName>, hanc cartam a <persName ref="#Bonencontrusnot"
						>Bonencontro de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>
					<roleName>notario</roleName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et in
					eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et
					autenticavi et in publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi
					prestita et concesso a domino <persName ref="#Bonaiunctaiud">Bonaiuncta de
							<placeName ref="#PodioLucca">Podio de Luca</placeName></persName>,
					<roleName>iudice</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre
					domino Lunensi episcopo et <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName> de qua auctoritate et decreto constat
					per instrumentum publicum factum manu <persName ref="#Alcheriusnot">Alcherii
							<roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Lucca"
						>Luca</placeName></persName><note>Stesura <emph>in mundum</emph> del
						documento n. 304-CCCXLII databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di
						Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
							notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.. </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
