<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXVIIII_291">
    <front xml:id="CCCXXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">291</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXVIIII_docDate">
        <date when="1260-03-13">1260 marzo 13</date>, <placeName>Carrara (<term xml:lang="latin"
            >Carrarie, in domo quondam magistri Cunçaferri de Marçasio</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXVIIII_regesto">
        <p>Guido e Martignono del fu Bonaccorso di Vezzala cedono al vescovo di Luni Guglielmo tutto
          il podere in Montecchio che un tempo avevano il loro padre e il loro zio Bontempo, e un
          pezzo di terra posta a Vezzala con casa e vigna. Contestualmente il vescovo loca ai due
          fratelli la terra con casa e vigna per un fitto annuo di 3 denari di imperiali e tutto il
          podere al reddito in natura che era corrisposto prima. Guido e Martignono sono tenuti a
          offrire aiuto come gli altri vassalli e fedeli del vescovo. Per la locazione vengono
          pagate 9 lire genovesi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 298r.-298v., cc. CCLXXXXr.-CCLXXXXv. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 329,
            p. 318-319.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes"> </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCXXVIIII. Locationis facte Guidoni et Martignoni de quodam podere ad pensionem
              denariorum III et ordei et pullorum et ovarum et aliorum servitiorum. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXVIIII_div">
        <p xml:id="CCCXXVIIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1260-03-13">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCLX, indictione III, XIII marcii</date>. <persName
            ref="#GuidoBonacursi">Guidus</persName> et <persName ref="#MartignonusBonacursi"
            >Martignonus, fratres, quondam Bonacursi de <placeName ref="#Veçale"
            >Veçale</placeName></persName>, per se suosque heredes, fecerunt finem et refutationem
          et pactum de non petendo in perpetuum venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">
            Guilielmo, <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti pro
          se suisque successoribus nomine Lunensis episcopatus, de toto et universo podere et
          possessione quod et que olim habuerunt et tenuerunt <persName ref="#BonacursusVeçale"
            >Bonacursus</persName>, pater eorum, et <persName ref="#BontempusfraterBonacursi"
            >Bontempus, frater ipsius Bonacursi</persName>, a curia Lunensi in <placeName
            ref="#Monteclo"> Montechio</placeName> et eius pertinenciis et de quadam petia terre
          posita in <placeName ref="#Veçale">Veçale</placeName>, cum domo et vineis et aliis supra
          se positis et ex parte non vineata, cui coheret superius via publica, inferius fluvius qui
          venit de <placeName ref="#Torano">Torano</placeName> et ab una parte heredum quondam
            <persName ref="#Rollandus">Rollandi</persName> et ex alia parte via publica in parte et
          ex parte, cedendo et dando eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, omnia iura et
          actiones et rationes, utiles et directas, reales et personales seu mixtas eis in dicto
          podere et possessione, terra, clausura, vineis et domo et aliis competencia et competentes
          seu competitura, promittentes ipsam renunciationem, finem et refutationem et pactum
          perpetuo rata habere et firma tenere et in nullo contravenire, de iure vel de facto, sub
          pena <measure type="Lucenses" unit="solidus" quantity="100">C soldorum
          Lucensium</measure>, quam dare et solvere promiserunt ipsi domino episcopo si contra
          facerent vel venirent, dando eidem domino episcopo licenciam de predictis omnibus in
          tenutam intrandi, sua auctoritate, quandocumque voluerit, constituendo se pro eo et eius
          nomine possidere donec in possessionem et tenutam predictorum fuerit introgressus,
          obligando se ad hec attendenda suosque heredes et bona, renunciando omni iuri et legibus
          contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CCCXXVIIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, in
          domo quondam <persName ref="#CumçaferrusMarçasio">
            <roleName>magistri</roleName> Cunçaferri de <placeName ref="#Marciaso">
              Marçasio</placeName></persName>, presentibus domino <persName ref="#GerardusCar"
            >Gerardo de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, <persName
            ref="#Fredericuscas">Frederico <roleName>castaldione</roleName></persName> suprascripti
          domini episcopi, <persName ref="#BonacursusVeçale">Bonacurso <roleName>notario </roleName>
            quondam Bontempi de <placeName ref="#Veçale">Veçale </placeName></persName> et <persName
            ref="#VenutusBasiadore">Venuto Basiadore de <placeName ref="#Torano"
            >Torano</placeName></persName> et pluribus aliis testibus, ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCXXVIIII_p_003" n="3">Ibidem incontinenti et coram eisdem testibus idem dominus
          episcopus, per se suosque successores nomine Lunensis episcopatus, dedit et locavit
          suprascriptis <persName ref="#GuidoBonacursi"> Guido</persName> et <persName
            ref="#MartignonusBonacursi">Martignono </persName> fratribus, recipientibus pro se
          eorumque heredibus, suprascriptam peciam terre, cum domo, vineis et aliis supra se
          positis, iuxta quod diffinita est superius et terminata, ad pensionem trium denariorum
          imperialium, annuatim solvendam curie Lunensi, et totum et universum podere et
          possessionem superius nominata, ad eas condictiones, usancias et redditus et servicia
          prestanda et facienda curie Lunensi que de ipso podere dari et reddi et fieri consueverunt
          et que inferius describentur, ita quod ut amodo perpetuo suprascripti <persName
            ref="#GuidoBonacursi">Guidus</persName> et <persName ref="#MartignonusBonacursi"
            >Martignonus</persName> eorumque heredes suprascriptam petiam terre, cum domo, vineis et
          aliis supra se positis, et suprascriptum podere et possessionem in casis, casamentis,
          ortis, terris, possessionibus, agris et cultis, plenis et vacuis, in plano et in monte,
          habeant, teneant, possideant et fruantur sine contradictione ipsius domini episcopi et
          successorum eius vel alterius persone, dando et reddendo de suprascripta petia terre, cum
          domo, vineis et aliis supra se positis, omni anno, infra octavam nativitatis Domini, curie
          Lunensi <measure type="Imperiales" unit="denarius" quantity="3">tres <supplied
              reason="omitted">denarios</supplied> imperialium</measure> tantum et de predicto
          podere et possessione ordeum, pullos et ova, que de ipso podere dari et reddi
          consueverant, et adiutorium pro papa et imperatore tempore oportuno et sicut alii vassalli
          faciunt pro terra emenda et expignoranda, et quod exinde sint vassalli et fideles ipsius
          domini episcopi et successorum eius et curie Lunensis. Pro qua locatione fuit confessus
          suprascriptus dominus episcopus se recepisse et habuisse a suprascriptis fratribus
          servicium <measure type="Ianuenses" unit="libra" quantity="9"> librarum IX
            Ianuensium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie et non recepte et omni
          alii iuri et legum auxilio, unde dedit eis licenciam et auctoritatem intrandi in tenutam
          et possessionem de suprascripta petia terre, cum domo et vineis et aliis supra se positis,
          et de suprascripto podere et possessione, sua auctoritate, quandocumque voluerint,
          promittendo idem dominus episcopus per se suosque successores ipsis fratribus,
          recipientibus pro se eorum<supplied reason="omitted">que</supplied> heredibus,
          suprascriptam petiam terre, cum domo, vineis et aliis supra se positis, et suprascriptum
          podere et possessionem iure deffendere et exbrigare ad omni contradicente persona et loco.
          Et hec omnia et singula sibi ad invicem attendere et observare promiserunt, sub pena
            <measure type="Lucenses" unit="solidus" quantity="100">C soldorum Lucensium</measure>,
          quam dare et solvere teneatur pars que contra iverit parti predicta servanti; qua soluta,
          suprascriptis omnibus et singulis nichillominus manentibus semper firmis, obligando se ad
          hec attendenda idem dominus episcopus <pb n="298v" xml:id="fol_298v"/> suosque successores
          et bona episcopatus et suprascripti fratres se suosque heredes et bona, abiectoa insuper
          tali pacto, quia sic actum est inter ipsum dominum episcopum et ipsos fratres, quod ipsi
            <persName ref="#GuidoBonacursi">Guidus</persName> et <persName
            ref="#MartignonusBonacursi">Martignonus</persName> non possint nec debeant habere aliquo
          tempore recursum contra <persName ref="#BonacursusVeçale"> Bonacursum
              <roleName>notarium</roleName></persName>, consanguineum eorum, occasione venditionis
          et obligationis quam fecit idem <persName ref="#BonacursusVeçale">Bonacursus</persName>
          dictis fratribus de medietate suprascripti poderis seu pater eius <persName
            ref="#BontempusfraterBonacursi"> Bontempus</persName>.</p>
        <p xml:id="CCCXXVIIII_p_004" n="4">Actum <placeName ref="#Carrara">Carrarie </placeName>, in
          domo quondam <persName ref="#CumçaferrusMarçasio"><roleName> magistri</roleName>
            Cunçaferri de <placeName ref="#Marciaso">Marçasio</placeName></persName>, presentibus
          domino <persName ref="#GerardusCar">Gerardo de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName></persName>, <persName ref="#Fredericuscas">Frederico
              <roleName>castaldione</roleName></persName> suprascripti domini episcopi, <persName
            ref="#BonacursusBontempinot">Bonacurso <roleName>notario</roleName> quondam Bontempi de
              <placeName ref="#Veçale"> Veçale</placeName></persName> et <persName
            ref="#VenutusBasiadore">Venuto Basiadore de <placeName ref="#Torano"
            >Torano</placeName></persName> et pluribus aliis testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCXXVIIII_p_005" n="5"><ptr target="#CCCXXVIIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et de mandato suprascripti domini episcopi hec scripsi et in publicam formam
          redegi.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
