<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXXIII_295">
    <front xml:id="CCCXXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">295</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXXIII_docDate">
        <date when="1233-04-06">1233 aprile 6</date>, <placeName>&gt;presso Carrara&lt; (<emph>in
            Ortomorano, in loco dicto Flumeneço</emph>) </placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXXIII_regesto">
        <p>Ingolino di Miseglia loca a livello perpetuo a Guglielmo del fu Ramondino e a Fortino di
          Torano, consoli di Carrara, che ricevono a nome del comune, un pezzo di terra sita in
            <term xml:lang="latin">Ortomorano</term>, nel luogo detto <term xml:lang="latin"
            >Flumeneço</term>, attraverso cui scorre l’acqua che va al mulino del comune di Carrara
          posto presso il ponte di Cimatico. Il fitto annuale è di un denaro minuto di Parma. La
          transazione costa 12 denari di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 299v.-300r., cc. CCLXXXXIv.-CCLXXXXIIr. secondo la numerazione
            originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 333,
            pp. 322-323.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCXXXIII. De eadem.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXXIII_div">
        <p xml:id="CCCXXXIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1233-04-06">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXXXIII, indictione VI, die mercurii, VI intrantis mensis
            aprilis</date>. Ego <persName ref="#IngolinusMiselia">Ingolinus de <placeName
              ref="#Miselia">Miselia</placeName></persName> de loco dicto <placeName ref="#Supravia"
            >Supravia</placeName> do et loco per libellum in perpetuum vobis <persName
            ref="#GuililemusRamundini">Guilielmo quondam Ramundini</persName> et <persName
            ref="#FortinusTorano">Fortino de <placeName ref="Torano">Torano</placeName></persName>,
          consulibus <orgName ref="#Carrara_comune"
            >communis</orgName> <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, recipientibus vice et
          nomine dicti communis de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, petiam I terre
          sitam in <placeName ref="#Ortomorano">Ortomorano</placeName>, in loco dicto <placeName
            ref="#Flumeneço">Flumeneço</placeName>, cui terre coheret desuper et desubter terra mea
          ab uno latere, et per quam terram vadit seu currit<note xml:id="CCCXXXIII_n_001" n="a"
            place="foot"><emph>
              <term xml:lang="latin">seu currit</term>: corretto su precedente scrittura
              abrasa.</emph></note> aqua ad molendinum communis <placeName ref="#Carrara"
            >Carrarie</placeName>, quod est factum et hedificatum per dictum commune de<placeName
            ref="#Carrara"> Carraria</placeName>, situm apud <placeName ref="#PonteCimatico">pontem
            de Cimatico</placeName>, ita ut amodo perpetuo nomine libelli vos vestrique successores,
          recipientes pro dicto communi, ut dictum est, habeatis, teneatis, fruamini et possideatis
          totam dictam terram, sicut est hedificata dicta levata, cum accessibus et regressibus et
          omnibus suis pertinenciis, in integrum, sine alicuius aliqua contradictione et cui datum
          vel commissum fuerit dictum molendinum per suprascriptum commune de <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName>. Et si forte quod per aliquod tempus advenerit vel
          acciderit quod dicta levata dirueret vel se destrueret et vellet se aliter aptare ad
          utilitatem molendini predicti et communis <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>
          vel aliquis alius, qui vel que pro communi <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>
          haberet vel custodiret, licitum sit ei vel eis<note xml:id="CCCXXXIII_n_002" n="b"
            place="foot"><emph><term xml:lang="latin"> Et si forte-ei vel eis</term>: così nel testo
              (cfr. docc. 331, 332).</emph></note> per dictam terram ipsam levatam reaptare et
          hedificare, ascendendo et descendendo per dictam terram ad eorum arbitrium et voluntatem
          semper in perpetuum, sine alicuius aliqua contradictione et cum mea meorumque heredum
          rationabili deffensione ab omni persona et loco vel restauratione facienda supra mea bona
          ad hoc obligata in consimili loco, in arbitrio bonorum hominum, prout tunc valuerit, si
          rationabiliter <pb n="300r" xml:id="fol_300r"/> deffendere non possent. Et vos predicti
          consules pro dicto communi promitt<supplied reason="omitted">it</supplied>is et convenitis
          per stipulationem sollempnem mihi meisque heredibus dare et solvere omni anno, infra
          octavam nativitatis Domini, fictam pensionem <measure type="Parmensi" unit="solidus"
            quantity="1">denarii I Parmensium minutorum</measure> tantum; alia superimposita non
          fiat. Et si pensio predicta teneretur per triennium vel per plures annos, non amittatur
          possessio propter hoc, set semper pensio predicta solvatur mihi meisque heredibus; unde do
          vobis, pro dicto communi <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> recipientibus,
          licenciam inde in tenutam intrandi, vestra auctoritate, quandocumque volueritis. Et
          confiteor me recepisse servicium a vobis, dantibus pro dicto communi, pro libellatico
            <measure type="imperiales" unit="solidus" quantity="12">denarios XII
            imperialium</measure>, renunciando exceptioni non habiti denarii et recepti. Et
          constituo vobiscum ut quicumque nostrum vel nostrorum heredum sive successorum pro dicto
          communi <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> unquam dictam terram tollere vel
          laxare aut contra id<note xml:id="CCCXXXIII_n_003" n="c" place="foot">
            <emph><term xml:lang="latin">id</term>: d corretta su t</emph></note> quod superius
          legitur venire voluerit, alteri parti, fidem servanti, penam <measure type="imperiales"
            unit="solidus" quantity="20">XX soldorum imperialium</measure> solvat, rato manente
          pacto, pena soluta vel non.</p>
        <p xml:id="CCCXXXIII_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Ortomorano"
            >Ortomorano</placeName>, in loco dicto <placeName ref="#Flumeneço"
          >Flumeneço</placeName>, presentibus <persName ref="#IacopinusPadule">Iacopino de
              <placeName ref="#Padule">la Padule</placeName></persName> et <persName
            ref="#LeoTorano">Leone de <placeName ref="#Torano">Torano</placeName></persName> et
            <persName ref="#ArduinusPetrognano">Arduino de <placeName ref="#Petrognano"
              >Petrognano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCXXXIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXXXIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Guilielmusnot">Guilielmus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName> quondam
            Guidonis Pisani</persName>, hiis<note xml:id="CCCXXXIII_n_004" n="d" place="foot">
            <emph><term xml:lang="latin">hiis</term>: h iniziale corretta su precedente
              scrittura.</emph></note> omnibus interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
