<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXII_274">
    <front xml:id="CCCXII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">274</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXII_docDate">
        <date when="1235-05-22">1235 maggio 22</date>, <placeName ref="#Avenza">Avenza
            (<emph>Aventia, in ecclesia Sancti Petri</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, dietro consiglio e volontà di Arduino e Bonalbergo, consoli
          di Carrara, e dei loro consiglieri nominati singolarmente, stabilisce i capitoli degli
          statuti di Carrara.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 287r.-288r., c. CCLXXVIIIIr.-CCLXXXr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizioni: <ref target="#LUPO_GENTILE_1910">LUPO GENTILE 1910</ref>, pp 12-14; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 312, pp. 290-294; <ref
              target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1979-1988</ref>, I, doc. XVI, pp. 79-84.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine superiore, al centro <term xml:lang="latin">De Carraria</term>. Nel
            margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Carraria</term>.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXII.
              Cunstitutionum Cararie.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXII_div">
        <pb n="287r" xml:id="fol_287r"/>

        <p xml:id="CCCXII_p_002" n="2">In nomine Domini, amen. <date when="1235-05-22">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXXXV, indictione VIII, die martis, XI kalendas iunii</date>.
          Venerabilis pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>Dei gratia
              Lunensis episcopus</roleName></persName>, de consilio, voluntate et consensu <persName
            ref="#Arduinuscons">Arduini</persName> et <persName ref="#Bonalberguscons"
            >Bonalbergi</persName>, <roleName>consulum</roleName> de <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName>, et eorum consiliatorum, videlicet <persName
            ref="#UgolinusGualteronis">Ugolini</persName> et <persName ref="#GuilielmusGualteroni"
            >Guilielmi quondam Gualteroni</persName>, <persName ref="#LanfranchinusColle"
            >Lanfranchini de <placeName ref="#Colle">Colle</placeName></persName>, <persName
            ref="#GerardetusGandolfini">Gerardeti quondam Gandolfini</persName>, <persName
            ref="#GuilielminusBoscus">Guilielmini dicti Boschi</persName>, <persName
            ref="#LeoTorano">Leonis de <placeName ref="#Torano">Torano</placeName></persName>,
            <persName ref="#GuidoLucia">Guidonis de <placeName ref="#Lucia"
            >Lucia</placeName></persName>, <persName ref="#VentitusTorano">Ventiti de <placeName
              ref="#Torano">Torano</placeName></persName>, <persName ref="#GerardusPetrognano"
            >Gerardi de <placeName ref="#Petrognano">Petrognano</placeName></persName>, <persName
            ref="#RiccovillanusVeçale">Riccovillani de <placeName ref="#Veçale"
            >Veçale</placeName></persName> et <persName ref="#NicholosiusBonaccursi">Nicholosii
            Bonacursi de <placeName ref="#Biana">Biana</placeName></persName>, <persName
            ref="#BonencontrusMiselia">Bonencontri de <placeName ref="#Miselia"
            >Miselia</placeName></persName>, <persName ref="#Bellonus">Belloni</persName>, <persName
            ref="#Attolinuscons">Attolini</persName> et <persName ref="#Benarelluscons"
            >Benarelli</persName>, <persName ref="#BenvenutusCodano">Benvenuti de <placeName
              ref="#Codena">Codano</placeName></persName> et <persName ref="#Bonavitacons"
            >Bonavite</persName>, <persName ref="#GuilielmusPlebe">Guilielmi de <placeName
              ref="#Plebe">la Plebe</placeName></persName>, <persName ref="#Plebanuscons"
            >Plebani</persName> et <persName ref="#Lucanuscons">Lucani</persName>, <persName
            ref="#BonaiunctaSorgnano">Bonaiuncte de <placeName ref="#Sorgnano"
            >Sorgnano</placeName></persName> et <persName ref="#Vivalduscon">Vivaldi</persName> et
            <persName ref="#Cytuscons">Cyti</persName>, <persName ref="#Bonannuscons"
            >Bonanni</persName>, <persName ref="#Palmeriuscons">Palmerii</persName> et <persName
            ref="#VitalisGragnano">Vitalis de <placeName ref="#Gragnano"
            >Gragnano</placeName></persName>, <persName ref="#Gualterotuscons">Gualteroti</persName>
          et <persName ref="#VenturaAventia">Venture de <placeName ref="#Avenza"
            >Aventia</placeName></persName> et <persName ref="#GuilielmusLuna">Guilielmi de
              <placeName ref="#Luni">Luna</placeName></persName>, <persName ref="#Bonaverecons"
            >Bonavere de <placeName ref="#Biduzzano">Biduçano</placeName></persName>, <persName
            ref="#Bonfancelluscons">Bonfancelli</persName> et <persName ref="#BaldinotusMoneta"
            >Baldinotti de <placeName ref="#Moneta">Moneta</placeName></persName>, presentium,
          presentis statuti capitula statuit, perpetuo valitura. Consules seu potestas, qui pro
          tempore fuerint, antequam de consulatu se vel potestaria intromittant, iurabunt in hunc
          modum: </p>
        </div>
          <div xml:id="CCCXII_div2" type="quotation">
          <quote rend="pre(«) post(»)">Ego consul sive potestas <placeName ref="#Carrara"
              >Carrarie</placeName> iuro ad sancta Dei Evangelia portare et regere bona fide et sine
            omni fraude, omni malicia remota, ad voluntatem et honorem domini Lunensis episcopi,
            consulatum seu potestariam omnium habitatorum<note xml:id="CCCXII_n_01" n="a"
              place="foot">habitatorum: <emph>corretto su</emph>
              habitatorium.</note> de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName> et eius districtus a festo Sancte Marie Candelarum usque ad
            annum et eligere potestatem vel consules infra annum mei consulatus sive potestarie,
            scilicet in kalendas ianuarii, ad voluntatem domini Lunensis episcopi vel eius
            castaldionis, qui pro tempore fuerit, et consiliatorum de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName>. De omnibus querimoniis mihi oblatis iusticiam faciam et eas
            terminabo bona fide, sine fraude, infra tempus mee potestarie vel consulatus, nisi ante
            litem contestatem<note xml:id="CCCXII_n_02" n="b" place="foot">contestatem: <emph>così nel testo per</emph>
              contestatam.</note> ad dominum episcopum vel eius
            castaldionem fuerit appellatum, et quod sententiam<note xml:id="CCCXII_n_03" n="c"
              place="foot"><emph>Segue non depennato</emph>: bo.</note> exequar nisi
            steterit de voluntate eius, pro quo lata fuerit sententia, vel nisi ad dominum episcopum
            vel eius castaldionem fuerit appellatum; in quibus casibus, quocumque modo fuerit
            appellatum, ante litem contestatam vel post, sententiam ad dominum episcopum vel eius
            castaldionem de ipsa lite vel negocio me non intromittam absque voluntate domini
            episcopi vel eius castaldionis, set post litem contestatam per sententiam, non obstante
            aliqua appellatione, negocium terminabo. Banna imposita, unde lamentanciam habuero,
            tollam et non reddam, nisi de licencia domini episcopi remaneret; et medietatem domino
            episcopo, vel eius castaldioni pro domino episcopo, dabo et aliam medietatem mihi
            retinebo. Benutam<note xml:id="CCCXII_n_04" n="d" place="foot">Benutam: <emph>così nel testo, probabilmente per</emph>
              tenutam</note> a domino episcopo vel castaldione suo
            datam manutenebo ad voluntatem domini episcopi. Benutam<note xml:id="CCCXII_n_05" n="d"
              place="foot">Benutam: <emph>così nel testo, probabilmente
                per</emph>
              tenutam</note> a consulibus vel potestate precedenti
            manutenebo bona fide, sine fraude. De lamentia<note xml:id="CCCXII_n_06" n="e"
              place="foot">lamentia: <emph>così nel testo per</emph>
              lamentancia.</note> non accipiam nisi <measure
              type="Imperiales" quantity="4">IIIIor imperialium</measure> tantum demum, cum lis
            fuerit composita per negociationem, et <measure type="Imperiales" quantity="16">sedecim
              imperialium</measure> de qualibet libra pro datia ab illo qui perdiderit tantum vel ab
            eo pro quo steterit quod<note xml:id="CCCXII_n_07" n="f" place="foot">quod: <emph>così nel testo forse per</emph>
              quando.</note> causa non terminabitur, et moderatas
            expensas, si in iudicio petite fuerint, a victo victori restituam<note
              xml:id="CCCXII_n_08" n="g" place="foot">restituam:
                <emph>così nel testo per</emph>
              restituere.</note> faciam. Si autem quis debitor
            confessus fuerit de summa <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="soldi">X
              soldorum</measure> et infra, precipiam ei qui confessus fuerit absque vinculo
            iuramenti, ut debitum solvat infra X dies; si autem excesserit summam <measure
              type="Imperiales" quantity="10" unit="soldi">X soldorum</measure>, dabo terminum XX
            dierum et infra, sicut mihi videbitur; quod si debitor in termino sibi prefixo non
            solverit et exinde lamentanciam habuero, tollam pro banno de quolibet soldo I denarium
            et assignabo sibi alium terminum similem, in quo, si iterum non solverit, tollam ei pro
            banno de quolibet soldo I denarium et creditori de mobilibus suis in solitum<note
              xml:id="CCCXII_n_09" n="h" place="foot">solitum:
                <emph>così nel testo per</emph>
              solutum.</note> dabo usque in summam liquidi debiti;
            aliam datiam seu <measure type="Imperiales" quantity="4">IIIIor imperialium</measure>
            non tollam et terminus remaneat in creditore tantum. Item si quis, citatus, non venerit
            ad rationem faciendam in primo termino perhemptorio, solvat pro banno <measure
              type="Imperiales" quantity="6" unit="denari">denarios VI</measure>, in secundo
              <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denari">XII</measure>, in tercio
              <measure type="Imperiales" quantity="2" unit="soldi">soldos II</measure>, et quilibet
            terminus sit X dierum ad plus et infra X dies secundum quod consules vel potestas
            viderint expedire; quod, si in tercio perhemptorio reus non venerit, actor doceat de
            iure suo et consules vel potestas, sumaria cognitione prehabita et recepto sacramento
            actoris, qui iuste se credat petere, negocium termine<supplied reason="omitted"
              >n</supplied>t per sententiam; ac si esset contumacie annus elapsus, videlicet ut si
            fuerit actio personalis, de bonis rei detur actori in solutum pro modo debiti declarati.
            Si vero fuerit realis, constituatur actor verus possessor, reservata reo questione
            proprietatis tantum. Non accipiam aliquod munus nec promissionem muneris ab aliquo donec
            causa duraverit; non cogam actorem dare libellum de <measure type="Imperiales"
              quantity="10" unit="soldi">X soldis imperialium</measure> vel minori summa; <pb
              n="287v" xml:id="fol_287v"/> de maiori actor dare teneatur. In qualibet causa iuretur
            de calumpnia ab utraque parte, si petitum fuerit, nisi agatur ad penam sanguinis.
            Benutasd dabo, sententias exequam<note xml:id="CCCXII_n_11" n="i" place="foot">exequam: <emph>così nel testo per</emph>
              exequar.</note> et banna tollam, ut dictum est, si tamen
            fuerit in mobilibus eius qui fuerit condempnandus; alioquin assignabo tenutam in
            immobilibus, salvis rationibus dominorum a quibus immobilia tenentur. Sint autem XXV
            consiliarii <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> annuatim, qui secundum
            infrascriptam formam eligantur, videlicet consules vel potestas de consilio
            consiliatorum vel maioris partis eligant vel eligat tres homines quando consules vel
            potestas electi vel electus fuerit, qui cum ipsis consulibus venturi anni eligant
            consiliarios, quorum<note xml:id="CCCXII_n_12" n="l" place="foot">quorum: o <emph>in sopralinea</emph>.</note> consilio vel maioris partis
            consules vel potestas facta <orgName ref="#Carrara_comune">communis</orgName> <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>
            facere teneantur. Consiliarii electi iurabunt consulere consulibus vel potestati bona
            fide, sine omni fraude, de omnibus et singulis de quibus consilium petitum fuerit quod
            cognoverint magis iustum, equum et utile communi <placeName ref="#Carrara"
              >Carrarie</placeName>; et quando negocium occurrerit communi <placeName ref="#Carrara"
              >Carrarie</placeName>, quod isti consiliarii nollint vel non possint legitime
            diffinire, ad illud negocium teneantur consules convocare alios XXV homines quos
            utiliores cognoverint, qui iurent secundum eundem modum consulere ut consiliarii
            iuraverint; et quod maior pars consiliatorum et hominum, qui sic vocati fuerint et sic
            iuraverint, statuerit super diffiniendo negocio robur obtineat firmitatis, ita tamen
            quod consules non facient neque consiliarii aut alii homines dabunt consilium quod sit
            contra honores, iura vel usantias domini Lunensis episcopi. Preterea nulla societas vel
            societates alique fiat vel fiant in districtu <placeName ref="#Carrara"
              >Carrarie</placeName> de cetero, set omnes iurent potestati vel consulibus a XIIII
            annis supra presens observare statutum cum suis capitulis. Si quis autem societatem
            aliquam facere procuraverit cum effectu, <measure type="Imperiales" quantity="10"
              unit="lire">libras X imperialium</measure> ei tollam pro banno, si tamen in bonis
            habuerit, alias sit in banno perpetuo domini episcopi et communis <placeName
              ref="#Carrara">Carrarie</placeName>. Ille vero qui iurabit vel obediet rectoribus
            alicuius societatis <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="soldi">soldos XL
              imperialium</measure> ei tollam, et non minus societas destruatur. Homicide,
            proditores, falsarii, forisbanniti et tricatores iudicio et voluntate domini episcopi
            reservantur. Pueri infra pupillarem etatem constituti et curie masnadengi infrascriptis
            bannis non ligentur. Qui, propter paupertatem, infrascripta banna solvere non
              potueri<supplied reason="omitted">n</supplied>t, alias arbitrio domini episcopi vel
            eius castaldionis et consulum puniantur. Banna sunt hec: si quis amputaverit alicui
            pedem vel manum, oculum vel nasum vel in aliquo ex dictis membris mutillaverit, solvat
            pro banno <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="soldi">soldos XX
              imperialium</measure>; si quis vulnus cassale vel os fregerit, perdat <measure
              type="Imperiales" quantity="10" unit="soldi">soldos X imperialium</measure>; si quis
            alias sanguinem fecerit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi"
              >soldos V imperialium</measure> et in omnibus premissis solvat medicaturam et operas
            vel extimationem operum reficiat vulnerato; et hec omnia ita procedunt, nisi se
            deffendendo predicta fecerit. Si quis lividum fecerit, <measure type="Imperiales"
              quantity="3" unit="soldi">soldos III imperialium</measure> perdat. Si quis assaltum
            fecerit cum armis studiose, <measure type="Imperiales" quantity="2" unit="soldi">soldos
              II imperialium</measure> perdat. Si quis furtum fecerit vel guastum seu talliam vel
            incendium, quod extimari possit a <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="denari"
              >VI denariis</measure> infra, perdat <measure type="Imperiales" quantity="2"
              unit="soldi">soldos II imperialium</measure> et dampnum emendet in quadruplum de nocte
            et in duplum de die; si autem extimari potuerit a <measure type="Imperiales"
              quantity="6" unit="denari">VI denariiis</measure> supra, <measure type="Imperiales"
              quantity="5" unit="soldi">soldos V imperialium</measure> perdat et dampnum emendet
            simili modo. Si quis deieraverit de mandato specialiter facto a potestate vel consulibus
            vel eorum nuncio, <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V
              imperialium</measure> perdat, et quod mandatum non minus facere teneatur. Si quis
            aliquem detentum extraxerit sine auctoritate iudicis, <measure type="Imperiales"
              quantity="5" unit="soldi">soldos V imperialium</measure> perdat. Si quis non fecerit
            sacramentum consulatus in termino sibi statuto vel potestarie et harum constitutionum,
            solvat <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V
              imperialium</measure> in omni termino sibi statuto. Nullus <placeName ref="#Carrara"
              >Carrarie</placeName> pro aliqua offensa vel pro aliquo sibi debito capiat de bonis
            alicuius, preter auctoritatem<note xml:id="CCCXII_n_13" n="m" place="foot">auctoritatem: <emph>con</emph> ct <emph>corretto su
                precedente scrittura e con</emph> e <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note>
            domini episcopi vel castaldionis seu consulum; si quis contra fecerit, perdat <measure
              type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V imperialium</measure>. Consules
            tamen et castaldio requisiti teneantur facere stasiri de bonis creditoris, si<note
              xml:id="CCCXII_n_14" n="n" place="foot">si: <emph>segue
                non depennato</emph>
              in.</note> inventa fuerint in districtu <placeName
              ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, usque in summam debiti liquidi. Et si aliquis de
            districtu <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> non potuerit habere rationem de
            debitore suo, postquam commune <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> vel
            castaldio scripserit bis potestati vel consulibus terre debitoris, ipsi consules vel
            castaldio sumatim de debito cognoscant et liquidum, si fuerit, teneantur facere stasiri
            de bonis illorum debitoris sive hominum terre debitoris usque in summam liquidi debiti;
            et si monitus debitor ipsa bona <pb n="288r" xml:id="fol_288r"/> non recuperaverit infra
            mensem tempore monitionis, ipsa bona creditori in solitum<note xml:id="CCCXII_n_10"
              n="h" place="foot">solitum: <emph>così nel testo
                per</emph>
              solutum.</note> dentur, dummodo debitor non sit de
            iurisdictionibus domini episcopi: in quo casu in ipsius domini episcopi curia suam
            iusticiam prosequatur. Item quicumque iuraverit aut noverit non recipere consulatum aut
            aliud officium communis vel non esse consiliarius seu non iurare consulibus vel portare
            officium secundum formam statuti, perdat <measure type="Imperiales" quantity="5"
              unit="soldi">soldos V imperialium</measure> et non minus iuret et accipiat officium;
            et hoc in quolibet termino sibi prefixo. Item cum statutum sit quod omnes homines de
              <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, exceptis illis de <placeName
              ref="#Casapoci">Casapoci</placeName> et de <placeName ref="#Noceto"
            >Noceto</placeName>, de <placeName ref="#Fonti">Functi</placeName>, de <placeName
              ref="#Beriola">Beriola</placeName> et de <placeName ref="#Colonnata"
              >Columnata</placeName>, debeant facere ortulatum de cepollis, porinis et brassecis a
            ponte de <placeName ref="#Veçale">Veçale</placeName> et a <placeName
              ref="#Groppo_Talliato">Groppo Talliato</placeName> et a <placeName
              ref="#Groppino_Lutignano">Groppino de Lutignano</placeName> inferius, <measure
              type="Imperiales" quantity="2" unit="soldi">soldos II imperialium</measure> ei tollam
            qui ortulatum non fecerit, ut dictum est, si terram habuerit a <placeName
              ref="#Capranello">Capranello</placeName> citra et a <placeName ref="#Mulnato"
              >Munlato</placeName> citra et a dictis confinibus inferius; a bannis ortulatus
            excipiuntur vidue et pupilli, scilicet si voluerint facere ortulatum. Item quecumque
            persona de districtu <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName> intraverit in ortum
            alterius sine domino vel domina orti vel eius nuncii<note xml:id="CCCXII_n_15" n="o"
              place="foot">nuncii: <emph>così nel testo, probabilmente
                per</emph>
              nunciis
              <emph>o</emph>
              nuncio.</note> et acceperit inde brassicas vel porinas
            vel cepollas vel alea, poros vel caules, <measure type="Imperiales" quantity="2"
              unit="soldi">soldos II imperialium</measure> ei tollam, et dampnum faciam emendari si
            mihi fuerit nunciatum ab aliquo meo iurato vel iuratis sub sacramento quo mihi tenetur
            vel ab aliqua alia persona que hoc per sacramentum monstrare voluerit. Alia vero banna
            et pauperes, qui non possint solvere penam, sint in voluntate potestatis vel consulum.
            Turmam porcorum non permittam stare in districtu <placeName ref="#Carrara"
              >Carrarie</placeName> a <placeName ref="#Groppo_Talliato">Groppo Talliato</placeName>
            et a ponte de <placeName ref="#Veçale">Veçale</placeName> inferius et a <placeName
              ref="#Casalechio">Casalechio</placeName> et a <placeName ref="#Groppino_Lutignano"
              >Groppino de Lutignano</placeName> inferius; turmam vero intelligimus que porcarium
            habet, et si aliqua persona ultra meam voluntatem tenuerit et ipsam non removerit ad
            terminum quem sibi statuero, unum porcum de turma interfecero ad omnem terminum quem ei
            dedero. Item si quis vir vel aliqua mulier iverit cum aliqua muliere per lignum, solvat
              <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V imperialium</measure>,
            ei tollam nisi fuerit de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, unde due
            cartule uno eodemque tenore sunt eo anno que virum accipiat<note xml:id="CCCXII_n_16"
              n="p" place="foot">unde due cartule-virum accipiat:
                <emph>la frase sembra non avere corrispondenza con il testo, forse l’amanuense ha
                copiato per errore da un altro contesto o ha saltato uno o più righe
                dell'antigrafo</emph>.</note>. Item laborerio<note xml:id="CCCXII_n_17" n="q"
              place="foot">laborerio: <emph>così nel testo per</emph>
              laborerium.</note> ecclesie de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName> toto tempore mee potestarie vel consulatus manutenebo et meos
            iuratos manuteneri faciam, et de rebus ipsius laborerii non expendam nec expendi faciam
            nisi in facto laborerii; et similiter faciam iurare successorem meum vel successores.
            Item si quando placuerit domino episcopo et consiliatoribus <placeName ref="#Carrara"
              >Carrarie</placeName> addere vel minuere aut mutare in hoc breve pro honore domini
            episcopi et commoditate terre, eis liceat; et de addito tenear, de diminuto absolvar.
            Hec omnia observabo bona fide et sine omni fraude ad voluntatem et honorem domini
            Lunensis episcopi et utilitatem communis de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName>. Sic Deus me adiuvet et Eius sancta evangelia, salvis rationibus
            et usantiis curie. Item si qua<note xml:id="CCCXII_n_18" n="r" place="foot">qua: <emph>così nel testo, forse per</emph>
              aliqua.</note> persona, nisi fuerit pater vel mater,
            sorores vel fratres, aut avunculus vel avuncula vel cognate etiam, eo die quo sponsa
            post nuptias se ecclesie presentaverit, iverit ad domum sponse cum artoclea vel sine
            artoclea ad comedendum, <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V
              imperialium</measure> ei tollam et non reddam.</quote></div>
          
        <div xml:id="CCCXII_div3">
        <p xml:id="CCCXII_p_003" n="3">Actum <placeName ref="#Avenza">Aventia</placeName>, in
            <orgName ref="#Avenza_S_Pietro">ecclesia Sancti Petri</orgName>, presentibus <persName
            ref="#DuransRipa">Durante de la <placeName ref="#Ripa">Ripa</placeName></persName>,
            <roleName>magistro</roleName>
          <persName ref="#VenturaBiduçano">Ventura de <placeName ref="#Biduzzano"
              >Biduçano</placeName></persName> et <persName ref="#IacopinusMaladice">Iacopino dicto
            Maladice</persName>, testibus ad hoc rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCXII_p_004" n="4"><ptr target="#CCCXII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Bonacursusnot3">Bonacursus, <roleName>sacri palacii
          notarius</roleName></persName>, predictis omnibus et singulis interfui et rogatus scripsi.
        </p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
