<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="CCCXLVIII_310">
		<front xml:id="CCCXLVIII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">310</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">CCCXLVIII</titlePart>

			<docDate xml:id="CCCXLVIII_docDate">
				<date when="1235-06-09"> &lt;1235&gt; giugno 9</date>, <placeName>Carrara (<emph>in
						ecclesia de Carraria</emph>)</placeName>
			</docDate>
			<div type="regesto" xml:id="CCCXLVIII_regesto">
				<p>Guglielmo, gastaldo del vescovo di Luni Guglielmo, concede a livello a Bondie del
					fu Alberto de Fattore, che riceve anche per la moglie Massaria, mezza giova di
					terra posta presso il castello di Moneta al fitto annuo di 2 denari di
					imperiali. La transazione costa 10 denari di imperiali.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="CCCXLVIII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] CP c. 306r., c. CCLXXXXVIIIr. secondo la numerazione originale</p>
				</div>
				<div type="biblio">
					<p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
							1912</ref>, n. 348, p. 334, con data 1035 giugno 9.</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<p>La data riportata è errata in quanto nel 1035 non poteva essere vescovo
						Guglielmo. Il copista ha probabilmente dimenticato due C dato l’indizione
						del 1235 è l’VIII come si legge nel documento, mentre nel 1035 sarebbe stata
						la III: cfr. <ref target="#MAZZINI_1912">MAZZINI 1914</ref> p. 23.</p>
					<p>Nel margine esterno, di mano moderna: Carraria</p>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">CCCXLVIII. Locationis Bondici ad denarios II
							pensionis.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="CCCXLVIII_div">
				<p xml:id="CCCXLVIII_p_001"> In nomine Domini, amen. <date when="1235-06-09">Anno a
						nativitate Eius millesimo <supplied reason="omitted">CC</supplied>XXXV,
						indictione VIII, IX die mensis iunii.</date> Ego <persName
						ref="#Guilielmuscast">Guilielmus<roleName>, castaldio</roleName></persName>
					domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi<roleName>, Dei gratia Lunensis
							episcopi</roleName>, in curia de <placeName ref="#Carrara"
							>Carraria</placeName></persName>, habita ab eodem domino episcopo
					licencia et mandato faciendi locationes in meo castaldatu, eius vice et nomine,
					do et loco per libellum tibi <persName ref="#BondiesAlberti">Bondiei quondam
						Alberti de Factore,</persName>recipienti pro te et uxore tua <persName
						ref="#Massaria">Massaria</persName> et pro tuis et eius heredibus,
					nominatim, mediam <term ref="#iuva">iuvam</term> terre site iuxta castrum de
						<placeName ref="#Moneta">Moneta,</placeName> desubter domum tuam, cui
					coheret a pede via publica, a capite relevata castri, ab uno latere quidam
					canalis, ab alio, <note xml:id="CCCXLVIII_n_001" n="a" place="foot">
						<term xml:lang="latin">alio</term>:<emph>Manca l'indicazione</emph></note>
					ita ut amodo perpetuo, nomine libelli, tu tuique heredes et dicta <persName
						ref="#Massaria">Massaria</persName> suique heredes habeatis, teneatis,
					fruamini et possideatis totam dictam terram, sicut superius legitur, cum
					accessibus et regressibus suis et omnibus suis pertinenciis, in integrum, sine
					alicuius aliqua contradictione et cum rationabili deffensione suprascripti
					domini episcopi eiusque successorum ab omni persona vel restauratione facienda
					in bonis curie, que ad hoc obligo, in consimili loco, in arbitrio bonorum
					hominum, prout tunc valuerit, si deffendere cum ratione non posset. Et exinde
					teneamini dare et reddere suprascripto episcopo suisque successoribus aut cui
					pro eius curia commissum fuerit omni anno, infra octavam nativitatis Domini,
					fictam pensionem <measure type="imperiales" unit="denarius" quantity="2"
						>denariorum II imperialium</measure> tantum; alia superimposita non fiat.
					Servicium inde recepi a te, dante pro te et dicta tua uxore, <measure
						type="imperiales" unit="solidus" quantity="10">soldos X bonorum denariorum
						imperialium,</measure> unde do tibi licenciam intrandi inde in tenutam, tua
					auctoritate et dicte tue uxoris; et constituo tecum ut quicumque nostrum vel
					nostrorum successorum aut heredum unquam dictam terram tollere vel laxare aut
					contra venire voluerit, alteri parti fidem servanti penam <measure
						type="imperiales" unit="solidus" quantity="20">soldorum XX
						imperialium</measure> solvat, rato manente pacto, pena soluta.</p>
				<p xml:id="CCCXLVIII_p_002"> Actum in <orgName ref="#Carrara_S_Andrea">ecclesia de
							<placeName ref="#Carrara">Carraria,</placeName></orgName> presentibus
						<persName ref="#OchetusAvencia">Ocheto de <placeName ref="#Avenza"
							>Avencia</placeName></persName>, <persName ref="#BelluciusMoneta"
						>Bellucio de <placeName ref="#Moneta">Moneta</placeName></persName> et
						<persName ref="#BonizoMoneta">Bonico de <placeName ref="#Moneta">eodem
							loco</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
				<p xml:id="CCCXLVIII_p_003">
					<ptr target="#CCCXLVIII_st_001"/>Ego <persName ref="#Bonacursusnot3"
							>Bonacursus,<roleName> sacri palacii notarius,</roleName></persName>
					hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
