<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXIIII_276">
    <front xml:id="CCCXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">276</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXIIII_docDate">
        <date when="1180-11-12">1180 novembre 12</date>, <placeName>Carrara (<emph>Carrarie, in
            curia Veciali</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXIIII_regesto">
        <p>Memoria del patto siglato tra vescovo conte di Luni Pietro e alcuni <term
            xml:lang="latin">milites</term> – i figli del fu Rollando, i figli del fu Ranuccino di
          Carrara e i rispettivi eredi - che vogliono edificare un borgo presso il corso d’acqua
          Avenza e la costa. Nel patto si stabilisce che il vescovo avrà il dominio del borgo, delle
          piazze, dei suburbi e delle opere di difesa così come le tasse indirette derivanti da
          attività commerciali, mercantili e giudiziarie; acquisterà tutta la terra dai proprietari
          al valore stabilito da buoni uomini; terrà per sé la quarta parte del luogo e gli anfratti
            (<term xml:lang="latin">grotacias</term>) che sono vicino alla foce del fiume e al lido
          del mare ove costruirà a suo piacimento; le rimanenti parti saranno date in feudo ai
          suddetti <term xml:lang="latin">milites</term>. Tutti gli abitanti del borgo giureranno
          fedeltà al vescovo e di difendere l’abitato e le sue fortificazioni; in cambio il vescovo
          assicurerà loro protezione nel borgo e nelle sue pertinenze eccetto che per i colpevoli di
          determinati delitti. La metà dei proventi sarà versata ai suddetti <term xml:lang="latin"
            >milites</term> salvo quelli derivati dalle sanzioni per i reati. Il vescovo si impegna
          a non dare il borgo in feudo ad altri senza il consenso della controparte. Se un viandante
          o un pellegrino muore nel borgo al vescovo andranno due terzi dei suoi beni e un terzo a
          chi ospita. Non esisterà alcuna chiesa fuori dal controllo del vescovo e, dopo che il
          sacerdote vi sarà istituito, i suddetti milites riceveranno un terzo dei proventi
          derivanti da avventori, viandanti, mercanti e pellegrini, eccetto per chi proviene da
            <term xml:lang="latin">Xago</term> e <term xml:lang="latin">Trepuncio</term>, nel qual
          caso la cessione è della metà. Le due controparti si impegnano a non ospitare nel borgo
          alcun nemico reciproco e, senza il mutuo consenso, nemmeno un affiliato. Se qualcuno dei
            <term xml:lang="latin">milites</term> verrà condannato per tradimento o per la
          distruzione del luogo i suoi beni e diritti andranno al vescovo. Non vi sarà alcun console
          se non per volontà del vescovo e a lui fedele.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 289r.-289v., c. CCLXXXIr.-CCLXXXIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizioni: <ref target="#SFORZA_1890-1891">SFORZA 1890-1891</ref>, p. 132; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 314, pp. 297-300; <ref
              target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1979-1988</ref>, I, doc. XVI, pp. 79-84.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#SALVATORI_2007">SALVATORI 2007</ref>; <ref
              target="#RICCI_2012">RICCI 2012</ref>. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>L’indizione (bedana) corrisponde all’anno secondo lo stile dell’incarnazione
            fiorentino; per <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 22 l’indizione
            sarebbe invece erronea. Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin"
              >burgum Aventie et Carraria</term>. </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCXIIII. Burci novi de Aventia.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXIIII_div">
        <p xml:id="CCCXIIII_p_001" n="1"><ptr target="#CCCXIIII_st_001"/> In nomine Domini, amen.
          Breve recordationis de conventione et pacto quod factum est a domino <persName
            ref="#PetrusEpLuni">Petro, <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo et eiusdem comitatus
              comite</roleName></persName>, ad memoriam retinendam futuris temporibus, inter ipsum
          episcopum et milites atque alios qui burgum, de voluntate et consensu predicti episcopi,
          hedificare volunt iuxta aquam <placeName ref="#Avenza">Aventie</placeName> et iuxta litus
          maris. Dominus episcopus totum dominium et districtum in integrum in ipso burgo habebit et
          in plateis et in suburbiis, que ibi fuerint. Porte vero et munitiones eiusdem loci et
          eorum custodia sunt domini episcopi; et si dominus episcopus voluerit facere munitionem in
          portis vel in aliqua parte muri eiusdem burgi erit domini episcopi. Cambi<supplied
            reason="omitted">a</supplied>tores, macellarii, furni, molendina, ripe, mercati,
          curatura, banna, districtus, douana, falsatores, fures, homicide, tricatores, traditores,
          adulteri publici et periuri publici sunt domini episcopi. Et quia dominus episcopus
          propriam ibi terram non habebat<note xml:id="CCCXIIII_n_001" n="a" place="foot"><term
              xml:lang="latin">habebat</term>: h <emph>corretta su precedente
            scrittura.</emph>.</note>, ab illis quorum erat terra, in qua prenominatus burgus est
          situs, in ius et proprietatem atque dominium suum et suorum successorum et Lunensis
          Ecclesie totam illam terram recepit, dato salvo cambio illis, secundum quod tunc valebat
          in extimatione bonorum virorum. Quartam vero partem tocius burgi et grotacias, que sunt
          iuxta faucem fluminis et in litore maris, ultra ipsam quartam, sibi dominus episcopus
          retinuit; in qua quarta et in grotacia dominus episcopus faciet casamenta et hedificia
          secundum quod sibi placuerit. Reliquas vero tres partes in feudum dedit dominus episcopus
          filiis quondam <persName ref="#Rollanduscarr">Rollandi</persName> et filiis quondam
            <persName ref="#RanucinusCarr">Ranucini de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName></persName> et eorum heredibus. Omnes vero habitatores eiusdem
          loci fidelitatem iurabunt episcopo, qui pro tempore fuerit, et burgum et munitiones contra
          omnes homines <supplied reason="omitted">defendere</supplied>. Ipse vero episcopus
          habitatoribus eiusdem burgi et in ipso burgo consistentibus securitatem faciet infra
          septam burgi per aliquem de fidelibus suis, exceptis homicidis, tricatoribus, falsariis,
          traditoribus, furibus et raptum de mulieribus facientibus. Et medietatem omnium proventuum
          dominus episcopus dabit in feudum filiis iamscripti <persName ref="#RollandusCarr"
            >Rollandi</persName> et filiis <persName ref="#RanucinusCarr">Ranucini</persName> et
          suis heredibus, hoc excepto quod homicide, tricatores, falsarii, traditores, fures, raptum
          facientes de muliere, adulteri publici et periuri publici, qui episcopo remanebunt. <pb
            n="289v" xml:id="fol_289v"/> Ipse vero dominus episcopus custodiam burgi sive munitionis
          nec in feudum dare nec aliquo titulo alienare vel etiam commutare, sine consilio et
          voluntate iamscriptorum militum eiusdem burgi, poterit. Et si viator vel peregrinus ibidem
          obierit, due partes earum rerum quas habuerit erunt domini episcopi et tercia hospitis.
          Ecclesia ibidem nulla erit que non sit episcopi, et ius ipsius ecclesie et patronatus
          tantum ad episcopum pertinebit; et postquam ecclesia ibidem facta fuerit et presbyter
          ibidem institutus terciam partem concedet<note xml:id="CCCXIIII_n_002" n="b" place="foot"
              ><term xml:lang="latin">concedet</term>: <emph>manca probabilmente</emph>
            <term xml:lang="latin">eis</term>.</note> dominus episcopus de eo quod provenerit de
          advenis, peregrinis sive mercatoribus et viatoribus. Si quid vero de <placeName
            ref="#Xago">Xago</placeName> a <placeName ref="#Treponçum">Trepuncio</placeName> usque
          ad <placeName ref="#Avenza">Aventiam</placeName> advenerit, medietatem in integrum dominus
          episcopus sibi retinuit et aliam medietatem iamscriptis et<note xml:id="CCCXIIII_n_003"
            n="c" place="foot"><term xml:lang="latin">et</term>: <emph>segno tachigrafico per</emph>
            <term xml:lang="latin">et</term>
            <emph>aggiunto in sopralinea, con segno di richiamo</emph>.</note> eorum heredibus in
          feudum concessit. Dominus vero episcopus in ipso burgo aliquem extraneum, si publicus
          inimicus iamscriptorum fuerit, postquam requisitus fuerit, non recipiet nec retinebit.
          Ipsi etiam nullum inimicum domini episcopi recipient vel retinebunt ibidem, postquam eis
          fuerit denunciatum per ipsum vel per aliquem suum certum missum. Consortem vero nec
          dominus episcopus aliquem nec aliquis iamscriptorum militum nec eorum heredum, sine
          communi consensu et voluntate tam domini episcopi quam supradictorum militum, recipere
          poterit. Si quis iamscriptorum militum vel eorum heredum convictus fuerit de proditione
          sive de destructione eiusdem loci vel alicuius ipsius munitionis, quicquid iuris in ipso
          loco habet ad proprietatem et dominium episcopii<note xml:id="CCCXIIII_n_004" n="d"
            place="foot"><term type="incerto">episcopii</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note>
          et comitis devolvetur. Consul ibidem nullus erit, nisi de voluntate et consilio domini
          episcopi aut certi sui nuncii ad hoc destinati<note xml:id="CCCXIIII_n_005" n="e"
            place="foot"><term xml:lang="latin">nuncii ad hoc destinati</term>: <emph>nel
              testo</emph>
            <term xml:lang="latin">ad hoc destinati nuncii</term>, <emph>con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> et qui fidelitatem domino episcopo
          iuraverit. Hec omnia ut<note xml:id="CCCXIIII_n_006" n="f" place="foot"><term
              xml:lang="latin">ut</term>: <emph>aggiunto in sopralinea con segno di
            richiamo</emph>.</note> firmius in posterum teneantur et nec ab aliquo episcopo vel
          habitatoribus eiusdem loci possint vel debeant immutari sine communi consensu et voluntate
          tam episcopi quam consortum eiusdem loci, hanc cartulam per manum <persName
            ref="#Lombardusnot">Lombardi <roleName>notarii</roleName></persName> scribi et firmari
          iussimus et sigilli nostri munimine roboravimus.</p>
        <p xml:id="CCCXIIII_p_002" n="2">Actum est hoc <date when="1180-11-12">anno incarnationis
            dominice millesimo C octogesimo, indictione XIIII, in die mercurii qui fuit XII intrante
            novembre</date>, feliciter, <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, in
            <placeName ref="#Veçale">curia Veciali</placeName>, presentibus et confirmantibus
            <persName ref="#ArduinusVallecla">Arduino de <placeName ref="#Vallecchia2"
              >Vallecla</placeName> filio quondam Bononi</persName>, <persName ref="#CuffusMalunto"
            >Cuffo de Malunto<note xml:id="CCCXIIII_n_007" n="g" place="foot"><term xml:lang="latin"
                >Malunto</term>: <emph>nel testo</emph>
              <term xml:lang="latin">Malunlto</term>
              <emph>con</emph> l <emph>depennata</emph>.</note></persName> pro se et suo consorte
            <persName ref="#Albertinus">Albertino</persName>, <persName ref="#RaimundinusPerr"
            >Raimundino de <placeName ref="#Petrognano">Perrognano</placeName><note
              xml:id="CCCXIIII_n_008" n="h" place="foot"><term type="incerto">Perrognano</term>:
                <emph>così nel testo probabilmente per</emph>
              <term xml:lang="latin">Petrognano</term>.</note></persName> pro se et suis fratribus
          et pro suo nepote <persName ref="#GuidoIacopini">Guidone, filio quondam
            Iacopini</persName>, et <persName ref="#UgoMachetus">Ugone Macheto filio quondam
            Guidonis Rubei</persName>, pro se et pro suo nepote, filio quondam <persName
            ref="#Iordanus">Iordanis</persName>.</p>
        <p xml:id="CCCXIIII_p_003" n="3"># Signa manuum domini episcopi et suprascriptorum consortum
          insimul contrahentium, qui hanc cartulam fieri rogaverunt.</p>
        <p xml:id="CCCXIIII_p_004" n="4"># # Signa manuum <persName ref="#Bonifaciuscan">Bonifacii,
              <roleName>Lunensis canonici</roleName></persName>, <persName ref="#Sismunduscam"
            >Sismundi <roleName>camerlengii</roleName></persName>, <persName ref="#Henricusvic"
            >Henrici <roleName>vicedomini</roleName></persName>, <persName ref="#UgoMelice">Ugonis
            Melice</persName>, Bonioccursi nepotis domini episcopi, rogatorum testium.</p>
        <p xml:id="CCCXIIII_p_005" n="5"><ptr target="#CCCXIIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Lombardusnot">Lombardus, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, interfui et rogatus hanc cartulam scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
