<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXXVIII_300">
    <front xml:id="CCCXXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">300</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXXVIII_docDate">
        <date when="1253-12-23">1253 dicembre 23</date>, <placeName>Ceparana (<emph>Cepparane, in
            ecclesia Sancti Venancii</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXXVIII_regesto">
        <p>Giovanni, abate del monastero di Ceparana, con il consenso del capitolo, vende per 14
          lire d'imperiali a Paganino di Santo Stefano, sindaco del vescovo di Luni Guglielmo, il
          fitto di alcuni beni posti presso Carrara presso il ponte di Cimatico, ammontante a 6
          sestari di frumento annui. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 301v.-302r., cc. CCLXXXXIIIv.-CCLXXXXIIIIr. secondo la numerazione
            originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 338,
            pp. 325-326. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCCXXXVIII. Emptionis stariorum VI frumenti ficti, quod reddere tenentur heredes
              Gandulfini et Iacoputii de molendino de Punte Cimatici. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXXVIII_div">
        <p xml:id="CCCXXXVIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1253-12-23">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCLIII, indictione XI, X kalendas ianuarii</date>. Pro precio
            <measure type="imperiales" unit="solidus" quantity="14">librarum<note
              xml:id="CCCXXXVIII_n_001" n="a" place="foot">
              <term xml:lang="latin">librarum</term>: lb <emph>corretto su precedente
                scrittura</emph>.</note> XIIII imperialium</measure>, quos<note
            xml:id="CCCXXXVIII_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">quos</term>:
              <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">quas</term>.</note> donnus <persName ref="#Iohannesabbas"
            >Iohannes, <roleName>abbas</roleName>
            <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">monasterii de <placeName ref="#Ceparana"
                >Cepparana</placeName></orgName></persName>, fuit confessus se recepisse et recepit
          coram me notario et testibus infrascriptis nomine sui monasterii, consensu capituli sui,
          videlicet <persName ref="#Benedictusmonacus"><roleName>donni</roleName>
            Benedicti</persName>, <persName ref="#Iordanusmonacus"><roleName>fratris</roleName>
            Iordani</persName> et <persName ref="#Paulusmonacus">
            <roleName>fratris</roleName> Pauli</persName>, <roleName>monachorum</roleName> ipsius
          monasterii, et <persName ref="#Pontremulususclericus"><roleName>donni</roleName>
            Pontremuli, <roleName>clerici</roleName></persName> dicti monasterii, a <persName
            ref="#Paganinusnot">Paganino de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName></persName>, <roleName>syndico, actore et procuratore ac
            negociorum gestore</roleName> domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi,
              <roleName>Dei gratia Lunensis episcopi</roleName></persName>, et episcopatus, dante et
          solvente pro ipso domino episcopo et episcopatu, nomine ipsius monasterii, consensu dicti
          capituli sui, vendidit, dedit et tradidit <persName ref="#Paganinusnot">Paganino de
              <placeName ref="Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName>,
            <roleName>syndico, actori et procuratori et negociorum gestori</roleName> dicti domini
          episcopi et episcopatus, recipienti nomine ac vice dicti domini episcopi et episcopatus,
          quoddam fictum, quod est staria VI frumenti, cum iure soli seu molendini et aqueductilis
          et aliarum pertinenciarum ipsorum et personarum reddentium, pro quibus redditur quod
          reddere debent et consueverunt dicto monasterio heredes quondam <persName
            ref="#GandulfinusCarraria">Gandulfini</persName> de <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName>, videlicet <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GerardusAlberti3">Gerardus</persName> et <persName
            ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucius</persName>, nepos eius, <persName
            ref="#GerardusAlberti3">quondam Alberti de Gandulfino</persName>, de molendino et
          aqueductili et omnibus pertinenciis eorum positis in loco dicto <placeName ref="#Guercia"
            >Guercia</placeName>, prope et iuxta <placeName ref="#PonteCimatico">pontem de
            Cimatico</placeName>. Et cessit ei, consensu dicti capituli, recipienti nomine dicti
          domini episcopi, omnia iura et actiones, utiles et directas, reales, personales et mixtas
          sibi pro dicto monasterio et ipsi monasterio in dicto ficto et predictis competencia et
          competentes; et constituit se, nomine dicti monasterii, pro ipso syndico, syndicatus
          nomine, predicta omnia possidere et quasi; et fecit, nomine dicti monasterii, dictum
          syndicum, recipientem nomine dicti domini episcopi et episcopatus, procuratorem et dominum
          in rem suam, promittendo nomine dicti monasterii, consensu dicti capituli sui, dicto
          syndico, recipienti nomine dicti domini episcopi et episcopatus, dictum fictum et solum
          seu molendinum et aqueductile et alia pro quibus redditur, deffendere et exbrigare ab omni
          contradicente et impediente persona et loco; et si deffendere et exbrigare non posset et
          non deffenderet et exbrigaret, restaurare et salvum cambium inde ei dare <supplied
            reason="omitted">promisit</supplied> et ipsam deffensionem facere expensis dicti
          monasterii et dampna reficere et expensas et interesse etiam singulare et conservare,
          nomine dicti monasterii, dictum syndicum, recipientem pro ipso domino episcopo et
          episcopatu, de predictis omnibus indempnem, confitendo quod dictum fictum suprascripto
          precio plus valet, set totum et quicquid plus valet inrevocabiliter, nomine sui
          monasterii, dicto syndico, recipienti nomine dicti domini episcopi et episcopatus,
          donavit, renunciando, consensu dicti sui capituli,<pb n="302r" xml:id="fol_302r"/> iuri
          quo dicitur quod venditio potest rescindi si sit in ea deceptio ultra dimidium iusti
          precii et omni alii iuri et consuetudini et legum auxilio quo posset pro ipso
            monasterio<note xml:id="CCCXXXVIII_n_003" n="c" place="foot">
            <term xml:lang="latin">monasterio</term>: <term xml:lang="latin">mona</term>
            <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> contra predicta venire, confitendo
          etiam dictus abbas, nomine dicti monasterii, et ipsum capitulum quod predictam
          vendictionem fecissent necessitate vel indigencia famis, nec aliunde habebant unde possent
          sue necessitati vel indigencie subvenire nec aliud vendere unde minus dictum monasterium
          lederetur; etiam hanc vendictionem et omnia et singula, que in hac carta leguntur,
          promisit dictus abbas, nomine dicti monasterii, consensu dicti capituli et monachorum,
          dicto syndico, recipienti nomine dicti domini episcopi et episcopatus, rata habere et
          observare et facere et in nullo contravenire, obligando se, nomine dicti monasterii,
          consensu dicti capituli, et ipsum monasterium et capitulum et bona dicti monasterii ad
          penam dupli suprascripte pecunie et eius tocius quod in questionem veniret; quam, nomine
          dicti monasterii, consensu dicti capituli et monachorum, dicto syndico, recipienti nomine
          dicti domini episcopi et episcopatus, solvere promisit si contra predicta venerit vel
          predicta non fuerint observata in omnibus et singulis capitulis, ut superius continetur;
          et, ea soluta vel non, predicta semper nichillominus robur obtineant firmitatis.</p>
        <p xml:id="CCCXXXVIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ceparana">Cepparane</placeName>,
          in <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">ecclesia Sancti Venancii</orgName>, testibus
            <persName ref="#GaidiferusGuilielmi">Gaidefero filio Guilielmi de <placeName
              ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName>, <persName
            ref="#PedoneBonaventure">Pedone de <placeName ref="#Ceparana">Cepparana</placeName>
            quondam Bonaventure</persName>, <persName ref="#IacominusFormentini">Iacomino quondam
            Formentini <placeName ref="#Ceparana">de eodem loco</placeName></persName> et aliis
          presentibus et rogatis. </p>
        <p xml:id="CCCXXXVIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXXXVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus</persName>, <roleName>domini Frederici invictissimi
            Romanorum imperatoris notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
