<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXXII_284">
    <front xml:id="CCCXXII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">284</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXXII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXXII_docDate">
        <date when="1268-09-07">1268 settembre 7</date>, <date when="1268-12-15">dicembre 15</date>
        e <date when="1268-12-18">18</date>, <placeName>Sarzana (<emph>in domo filiorum quondam
            Ponchii, ubi iura redduntur</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXXII_regesto">
        <p>Lanfredo Bonacursi, vicario nella provincia di Lunigiana, dietro richiesta del notaio
          Iacopino detto Tagliavacca, sindaco del vescovo di Luni Guglielmo, cita in giudizio
          Iacopuccio del fu Alberto di Carrara riguardo al fitto non pagato da 12 anni per un mulino
          presso Carrara e per la porzione di un altro mulino a Carrara. Rendendosi Iacopuccio
          contumace, Lanfredo sentenzia che i due beni tornino in piena proprietà del vescovo se
          entro un anno Iacopuccio non pagherà quanto dovuto per quel che concerne le tasse e le
          spese processuali. Riguardo al fitto insoluto, invece, egli dovrà pagare entro 30 giorni,
          trascorsi i quali il sindaco del vescovo potrà rivalersi sui beni mobili e immobili e sui
          diritti dell’insolvente. Pochi mesi dopo Lanfredo ordina che i gestori dei mulini suddetti
          consegnino il macinato al vescovo di Luni Guglielmo o al suo castaldo Buonalbergo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXXII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 293v-294v., cc. CCLXXXVv -CCLXXXVIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 322,
            pp. 310-312.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno di c. 293v., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
              >molendinum</term></note>
          <note>Nel margine esterno di c. 294r., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
              >Carraria</term>.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXXII.
              Molemdinorum Iacoputii.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXXII_div">
        <p xml:id="CCCXXII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1268-09-07">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCLXVIII, indictione XI, die VII septembris</date>. Cum, ad
          petitionem <persName ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopini dicti Talliavache</persName>
          <roleName>notarii</roleName>, <roleName>syndici</roleName> et <roleName>actoris</roleName>
          venerabilis patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Lunensis
              episcopi </roleName>,</persName> citatus et requisitus fuerit ad domum <persName
            ref="#IacopuciusAlberti"> Iacopucius quondam domini Alberti de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName>
          </persName> per <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallinum <roleName>correrium</roleName>
          </persName> mandato nostri <persName ref="#LanfredusBonacursi">Lanfredi Bonacursi</persName>,
            <roleName>vicarii</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia
              <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName>, sive domini <persName ref="#Rubeusiud2">Rubei</persName>,
              <roleName>iudicis</roleName> et <roleName>assessoris </roleName> nostri in
            <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicaria</orgName> predicta, ut certo termino veniret coram nobis sive coram dicto
          iudice, pro omnibus terminis et perhemptorie ordinato, rationem facturus et de iure
          responsurus dicto syndico pro ipso domino episcopo et gridatum et proclamatum fuerit,
          etiam publice, per eundem correrium, mandato nostri sive dicti iudicis in <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName>, scilicet in platea plebis <placeName ref="#Carrara"
            >Carrarie</placeName> et ante domum dicti <persName ref="#IacopuciusAlberti"
            >Iacopucii</persName>, quod ipse <persName ref="#IacopuciusAlberti"
            >Iacopucius</persName> vel alius quicumque eum vel eius bona deffendere vellet veniret
          certo termino, pro omnibus terminis et perhemptorie ordinato, coram nobis vel coram dicto
          iudice rationem facturus et de iure responsurus ipsi syndico de omni et toto eo quod ab eo
          petebat et petere intendebat, alioquin, post dictum terminum, procederetur contra dictum
            <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucium</persName> et eius bona secundum iura, ad
          petitionem dicti syndici, suprascriptus <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucius
          </persName> non venit nec alius pro eo nec etiam aliquis alius qui eum vel eius bona
          deffendere vellet, immo contumax extitit, ipso syndico legitime comparente in termino et
          post et petente sibi dari tenutam contra ipsum <persName ref="#IacopuciusAlberti"
            >Iacopucium</persName> contumacem de omnibus infrascriptis, videlicet de uno molendino
          posito in pertinenciis <placeName ref="#Carrara"> Carrarie</placeName>, in loco dicto ad
          molendinum de <placeName ref="#Guercia">Guercia</placeName>, et de redditibus qui
          percipiuntur et percipi possunt a dicto <persName ref="#IacopuciusAlberti"
            >Iacopucio</persName> de molendino predicto, cui coheret ab una parte via publica, ab
          alia molendinum <persName ref="#Durans">Durantis</persName>, ab alia flumen de <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName>, et si aliter et melius per latera et capita
          reperitur, quod molendinum dicebat idem syndicus esse dicti domini episcopi cum omnibus
          iuribus et pertinenciis et apparatibus ipsius molendini et ipsum molendinum cum omnibus
          pertinenciis et apparatibus suis ad dictum dominum episcopum, tanquam ad dominum, redire
          et pertinere <pb n="294r" xml:id="fol_294r"/> occasione ficti retenti, quod fictum erat
          staria sex frumenti annuatim, quod frumentum dictus <persName ref="#IacopuciusAlberti"
            >Iacopucius</persName> annuatim reddebat et reddere debebat dicto domino episcopo ex
          molendino predicto, ut idem syndicus dicebat, per annos XII; item petebat ab eodem
            <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacoputio</persName> et petere intendebat LXXII
          staria frumenti pro ficto retento vel pro extimatione ipsius <measure type="Ianuenses"
            unit="libra" quantity="18"> libras XVIII Ianuensium</measure>, ad rationem <measure
            type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="5"> soldorum V Ianuensium</measure> pro
          quolibet stario; item petebat ab eodem <persName ref="#IacopuciusAlberti">
            Iacoputio</persName> et petere intendebat partem contingentem ipsi <persName
            ref="#IacopuciusAlberti">Iacoputio</persName> in molendino et de molendino quodam posito
          apud plebem <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, subtus canonicam ipsius
          plebis, cui coheret ab una parte canonica sive terrenum dicte ecclesie, ab alia flumen,
          quod molendinum dicebat ad dictum dominum episcopum pertinere iure dominii et quia dictum
          molendinum idem <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucius</persName> tenebat in feudum
          a dicto domino episcopo et contra fidelitatem fecit et commisit, et ideo dicebat ipsum
          molendinum ad ipsum dominum episcopum pertinere et redire debere, iure dominii et tanquam
          ad dominum, et redditus, qui percipiuntur et percipi possunt a dicto <persName
            ref="#IacopuciusAlberti">Iacoputio</persName> de molendino predicto et de parte ipsius
          molendini eidem <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacoputio</persName> contingente, et
          expensas infrascriptas, ea occasione factas et faciendas. Unde nos <persName
            ref="LanfredusBonacursi">Lanfredus, <roleName>vicarius</roleName></persName>
          suprascriptus, visa et intellecta citatione et proclamatione predicta et representatione
          dicti syndici et visa et intellecta petitione ipsius syndici et contumacia ipsius
            <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucii</persName>, qui non venit in termino nec
          post, nec etiam aliquis alius eum deffendere volens, et pluribus diebus post terminum,
          expectato et habito ipso <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacoputio</persName> pro
          contumace, et recepto iuramento ab ipso syndico, qui predicta per calumpniam non petebat,
          pronunciamus ipsum syndicum et actorem, syndicatus et actorio nomine pro dicto domino
          episcopo, vel alium cui ipse dominus episcopus vel syndicus commiserit, esse mittendum et
          eum mittimus et mitti iubemus per <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallinum</persName>
          <roleName>correrium</roleName> in tenutam et possessionem corporalem predictorum
          molendinorum et pertinenciarum et iurium ipsorum et tantorum bonorum ipsius <persName
            ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucii</persName>, que bene valeant dictum frumentum
          retentum et extimationem ipsius, que est <measure type="Ianuenses" unit="libra"
            quantity="18">librarum XVIII Ianuensium</measure>, ut dictum est, et expensas
          infrascriptas, que sunt: pro correrio, qui fecit dictam citationem et gridam sive
          proclamationem, <measure type="Ianuenses" unit="denarius" quantity="18">Ianuensium
            VIII</measure>; pro hac carta <measure type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="2"
            >soldi II Ianuensium</measure>; pro datia curie <measure type="Ianuenses" unit="libra"
            quantity="6">libre VI Ianuensium</measure>; pro correrio, qui inducet eum in tenutam, et
          eius viatica, <measure type="Ianuenses" unit="denarius" quantity="12">Ianuensium XII
          </measure>; pro notario, qui faciet cartam indutionis ipsius tenute, <measure
            type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="3">soldi III Ianuensium</measure>. Et
          precipimus <persName ref="#Cavallinuscorr"> Cavallino </persName>
          <roleName>correrio</roleName> ut dictum <persName ref="#IacopinusTalliavachanot">
            Talliavacham, <roleName>syndicum</roleName> et <roleName>actorem </roleName></persName>
          dicti domini episcopi, vel <persName ref="#Bonalberguscast">Bonalbergum,
              <roleName>castaldionem </roleName></persName> ipsius domini episcopi, hic presentem,
          pro ipso domino episcopo in tenutam et possessionem predictorum omnium inducat, salvo iure
          aliarum omnium personarum, ita quod ut, si dictus <persName ref="#IacopuciusAlberti"
            >Iacopucius</persName> infra annum venerit et expensas factas in dictis molendinis
          petitis restituerit, que sunt pro datia dictorum molendinorum <measure type="Ianuenses"
            unit="libra" quantity="5">libre V Ianuensium</measure> et <measure type="Ianuenses"
            unit="solidus" quantity="2">soldi II Ianuensium </measure>, facta inde ratione coram
          nobis de predictis <measure type="Ianuenses" unit="libra" quantity="6">VI libris
            Ianuensium </measure> datie superius memorate, et medietatem aliarum factarum expensarum
          predictis occasionibus factarum, rehabeat et recuperet dictam tenutam eo modo quo habebat
          ante hanc sententiam; alioquin, post annum, fiat et sit dictus dominus episcopus vel eius
          syndicus sive actor vel castaldio pro eo verus possessor dictorum molendinorum. Super alia
          vero tenuta, data sive pronunciata de bonis sive in bonis ipsius <persName
            ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucii</persName> occasione dicti frumenti retenti vel eius
          extimationis et expensarum factarum tam in datia, que est <measure type="Ianuenses"
            unit="solidus" quantity="18"> soldorum XVIII Ianuensium</measure> ex predictis <measure
            unit="libra" quantity="6">VI libris</measure>, quam pro alia medietate dictarum
          expensarum, damus et assignamus terminum ex nostro officio et arbitrio dicto <persName
            ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucio</persName> recuperandi ipsam tenutam, restitutis
          primo expensis usque ad XXX dies proximos; et pro dicta extimatione dicti frumenti retenti
          et pro expensis ea occasione factis, precipimus dicto <persName ref="#Cavallinuscorr"
            >Cavallino <roleName>correrio </roleName></persName> ut dicto <persName
            ref="#IacopinusTalliavachanot"> Talliavache</persName> vel dicto <persName
            ref="#Bonalberguscast">Bonalbergo</persName> pro dicto domino episcopo tradat de bonis
          dicti <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucii</persName><note place="foot" n="a"
            xml:id="CCCXXII_n_001"><term xml:lang="latin">dicti <persName ref="#IacopuciusAlberti"
                >Iacopucii </persName></term>: <emph>nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">
              <persName ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucii</persName> dicti</term>
            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole..</emph></note>,
          ubicumque de eis invenerit, scilicet primo de mobilibus, secundo de immobilibus, tercio de
          nominibus. Lata, lecta et recitata est predicta sententia <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzane</placeName>, in domo filiorum quondam <persName ref="#Ponçius"
            >Ponchii</persName>, ubi iura redduntur per vicarium suprascriptum, presentibus
            <persName ref="#Parcis"> Parce</persName> et <persName ref="#Cavallinuscorr"
            >Cavallino</persName>, <roleName>correriis</roleName>, <persName
            ref="#HenricusFalcinello">Henrico de <placeName ref="#Falcinello"
            >Falcinello</placeName></persName> habitatore <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzane</placeName> et <persName ref="#GerardusLealis">Gerardo quondam domini
            Lealis</persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCCXXII_p_002" n="2">Post hec <date when="1268-12-15">eodem anno, indictione et
            die XV decembris</date> preceptum est <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallino
              <roleName>correrio </roleName></persName> per dominum <persName
            ref="#LanfredusBonacursi">Lanfredum, <roleName> vicarium
            suprascriptum</roleName></persName>, quod ipse precipiat <persName
            ref="#TedoraFranceschini"> Tedore de <placeName ref="#Ficola">Ficola</placeName>
            <pb n="294v" xml:id="fol_294v"/> quondam Franceschini </persName>,
            <roleName>molendinarie molendini de <placeName ref="#Guercia">Guercia </placeName>
          </roleName>, et <persName ref="#BonacursusVitalis">Bonacurso quondam Vitalis</persName>,
            <roleName> molendinario molendini de <placeName ref="#Plebe"
            >Plebe</placeName></roleName>, positi subtus canonicam, ut ipsi de cetero reddant et
          dent macinaturam seu molituram dictorum molendinorum, sicut reddebant dicto <persName
            ref="#IacopuciusAlberti">Iacopucio</persName>, venerabili patri domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, <roleName>Dei gratia Lunensi
          episcopo</roleName></persName>, vel <persName ref="#Bonalberguscast"> Bonalbergo, eius
              <roleName>castaldioni</roleName></persName>, pro eo, vel alii pro eodem, secundum
          formam sentencie contumacie late contra eumdem <persName ref="#IacopuciusAlberti">
            Iacopucium</persName>. Qui <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallinus
              <roleName>correrius</roleName>
          </persName> eodem anno et indictione retulit hodie, qui est <date when="1268-12-18">die
            martis XVIII decembris</date>, se fecisse et precepisse, ut superius continetur, die
          dominico proxime preterita; et si sentirent se ab ipso precepto gravatos, hodie venirent
          coram predicto vicario.</p>
        <p xml:id="CCCXXII_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXXII_st_001"/>Ego <persName
          ref="#Pasqualinusnot"> Pasqualinus, <roleName>notarius et scriba publicus</roleName> <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName>
              predicte</persName>, predictis omnibus interfui et ea scripsi, mandato
          dicti vicarii.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
