<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCCXL_302">
    <front xml:id="CCCXL_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">302</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCCXL</titlePart>

      <docDate xml:id="CCCXL_docDate">
        <date when="1271-06-10">1271 giugno 10</date>, <placeName>&lt;Sarzana&gt; (<emph>ad bancum
            curie vicarie sub porticu domus domini episcopi Lunensis de
          Carcandula</emph>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCCXL_regesto">
        <p>Il notaio Nicolò di Macone, in sostituzione di Aldebrandino Tagliamelo, vicario della
          provincia di Lunigiana per conto del vescovo di Luni Guglielmo e del Comune di Lucca, e di
          Bertolotto Gigli, giudice nel predetto vicariato, entrambi assenti, avendo fatto citare in
          giudizio Marchesello di Carrara del fu Ventura Batigiati su richiesta del sindaco del
          vescovo Iacopino Tagliavacca e rendendosi Marchesello contumace, pronuncia sentenza contro
          quest’ultimo. La lite verteva su un pezzo di vigna posta a Gragnana che il notaio Nicolò
          assegna al vescovo, a patto che a un anno dalla sentenza Marchesello non si presenti,
          dimostrando di essere il vero proprietario e paghi le spese processuali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCCXL_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia [C] CP c. 302v., c. CCLXXXXIIIIv. secondo la numerazione originale </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, n. 340,
            pp. 327-328. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Luogo di redazione dedotto per analogia da altri documenti simili, ad esempio il n.
              <ref target="#CXXIIII_141">141</ref></note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCCXL.
              Sententie contra Marchesellum Veture Bance.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCCXL_div">
        <p xml:id="CCCXL_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. Cum ego <persName
            ref="#NicholausMaconisnot">Nicholaus Maconis, <roleName>locum tenens
            domini</roleName></persName>
          <persName ref="#AldebrandinusTalliamelo">Aldebrandini Talliamelo</persName> pro venerabili
          patre <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>domino</roleName> Guilielmo, <roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, et pro <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName>
          <orgName ref="#Lucca_comune"
            >communi</orgName> <roleName>vicarii</roleName>
          <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincie <placeName ref="#Lunigiana"
              >Lunisiane</placeName></orgName>, et <persName ref="#BertolottusGilii"
              ><roleName>domini</roleName> Bertholoti Gilii, <roleName>iudicis</roleName></persName>
          in <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariatu</orgName> predicto, pro predictis absentium
          extra <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName>, secundum formam constitutionum
          dicte <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincie</orgName>, ad petitionem <persName
            ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopini dicti Talliavache, <roleName>notarii</roleName>,
              <roleName>syndici</roleName> et <roleName>actoris</roleName></persName> venerabilis
          patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, <roleName>Lunensis
              episcopi</roleName></persName>, et episcopatus, citari et requiri fecerim per
            <persName ref="#Cavallinuscorr">Cavallinum</persName>, nostrum
            <roleName>correrium</roleName>, <persName ref="#MarchesellusVenture">Marchesellum de
              <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName> quondam Venture Batigiati</persName> ut
          certa die et termino, iam elapsis, veniret et compareret coram curia rationem facturus et
          de iure responsurus dicto syndico <note xml:id="CCCXL_n_001" n="a" place="foot"><term
              xml:lang="latin">syndico</term>: yn <emph>corretto su precedente
            scrittura.</emph></note> et actori, dicto nomine, alias procederetur contra eum ad
          sententiam et tenutam pro eo quod dictus syndicus et actor, dicto nomine, intendit petere
          ab eo, dictus <persName ref="#MarchesellusVenture">Marchesellus</persName> non venit, nec
          alius pro eo, in termino, nec ante nec post, dicto quidem syndico et actore veniente et
          legitime comparente et petente procedi contra dictum <persName ref="#MarchesellusVenture"
            >Marchesellum</persName> ad sententiam et tenutam in una et super una petia terre quam
          dictus syndicus et actor, dicto nomine, a dicto <persName ref="#MarchesellusVenture"
            >Marchesello</persName> petere intendit, dicendo eam ad dictum dominum episcopum et
          episcopatum pertinere iure dominii vel quasi et possessionis vel quasi et que petia terre
          est vinea in <placeName ref="#Gragnana">Gragnana</placeName>, cui iungitur ab uno latere
          ipsi heredes <persName ref="#VenturaBatigiati">Venture Batigiati</persName>, ab alio
          heredes <persName ref="#LealisAra">Lealis de <placeName ref="#Ara"
            >Ara</placeName></persName>. Unde ego <persName ref="#NicholausMaconisnot"
            >Nicholaus</persName>, notarius suprascriptus, vices et locum gerens vicarii et iudicis
          dicte <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincie</orgName>, absentium, visa citatione,
          relatione et presentatione dicti syndici et actoris, visa etiam contumacia dicti <persName
            ref="#MarchesellusVenture">Marcheselli</persName> et petitione dicti syndici, qui suo
          iuramento dixit quod non calumpniose petit, dico et pronuncio dictum syndicum et actorem,
          syndicatus et actorio nomine pro predictis domino episcopo et episcopatu, esse mittendum,
          et eum mitti iubeo et precipio, in corporalem possessionem et tenutam predicte petie
          terre, sive quemvis alium castaldum domini episcopi pro eo, et iubeo quod <persName
            ref="#Cavallinuscorr">Cavallinus</persName> nuncius seu alter meus nuncius dictum
          syndicum et actorem de predicta terra, mea auctoritate, vel alium syndicum sive castaldum,
          in corporalem possessionem inducat, sub tali pacto quod, si dictus <persName
            ref="#MarchesellusVenture">Marchesellus</persName> ab hodie infra annum unum proxime
          venientem venerit ad curiam rationem facturus dicto syndico et actori de predicta petia
          terre, restitutis primo tamen expensis infrascriptis, hec possessio in eum redeat, sicut
          eam habebat ante hanc investitionem; alias, post annum, dictus syndicus et actor, dicto
          nomine, et dictus dominus episcopus, vel alius eius nuncius pro eo, efficiatur verus
          possessor predicte petie terre et salvo iure omnium aliarum personarum. Expense vero sunt
          hee, videlicet: pro citatione, relatione et presentatione <measure type="Ianuenses"
            unit="solidus" quantity="7">denarii VII Ianuensium</measure>, et pro hac scriptura
            <measure type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="17">denarii XVII
          Ianuensium</measure>, et pro carta, cum fiet, <measure type="Ianuenses" unit="solidus"
            quantity="3">soldi III Ianuensium</measure>, et pro salario advocati <measure
            type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="3">soldi III Ianuensium</measure>, et pro
          nuncio, qui dabit tenutam, <measure type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="12">denarii
            XII Ianuensium</measure>, pro carta et scripturis, que inde fient,<measure
            type="Ianuenses" unit="solidus" quantity="18"> denarii XVIII Ianuensium</measure>. </p>
        <p xml:id="CCCXL_p_002" n="2">Lata et lecta fuit hec sententia sive pronunciatio <placeName
          ref="#Sarzana">ad bancum curie <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName>, sub porticu domus domini episcopi
            Lunensis</placeName> de <placeName ref="#Calcandola">Carcandula</placeName>, presentibus
            <persName ref="#TiniosusParenti">Tignoso Parentis
            <roleName>castaldo</roleName></persName> et <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Rubeusiud">Rubeo <roleName>iudice</roleName></persName> et
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Opiziusiud">Opizo <roleName>iudice</roleName></persName> et <persName
            ref="#FuscusGuidi">Fusco quondam Guidi</persName>, habitatore <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzane</placeName>, <date when="1271-06-10">anno Domini millesimo CCLXXI, indictione
            XIIII, X mensis iunii</date>. </p>
        <p xml:id="CCCXL_p_003" n="3"><ptr target="#CCCXL_st_001"/>
          <persName ref="#AlcheriusPagani">Alcherius Pagani, <roleName>imperialis aule iudex et
              notarius</roleName></persName>, suprascripta omnia, prout in actis curie suprascripte
          inveni, hic bona fide, scribens ea, meis signo et nomine publicavi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
