<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCL_211">
    <front xml:id="CCL_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">211</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCL</titlePart>

      <docDate xml:id="CCL_docDate">
        <date when="1231-09-05">1231 settembre 5</date>, <placeName>Ceserano (<term xml:lang="latin"
            >in ecclesia de Cisirano</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCL_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Rollando, figlio di Ugolino <term xml:lang="latin">de
            Valcava</term>, suo uomo e villano, che riceve a nome suo, degli eredi e del padre
          assente, il <term xml:lang="latin">masio de Valcava</term>. Il fitto annuale ammonta a 1
          sestario di frumento e 1 sestario di spelta. Rollando e i suoi eredi sono esentati da
          tutti gli obblighi inerenti la condizione di villano eccetto il fitto, l’<term
            xml:lang="latin">homagium</term> e il <term xml:lang="latin">resedium</term> che il
          vescovo si riserva. La transazione costa 15 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCL_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 263r.-263v., cc. CCLVr.-CCLVv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 250, pp.
            232-233.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Lupo Gentile data il documento al 6 settembre, ma come osservò già <ref
              type="biblio" target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref> (p. 17), il 6 settembre 1231
            cadeva di sabato; quindi sarà <term xml:lang="latin">V intrante mense septembri e non
              VI</term>. <p>Autentica databile con incertezza tra il 1232 e il 1260 per la presenza
              contemporanea dei notai Pagano, Bonalbergo e Aiuto.</p>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCL_div">
        <p xml:id="CCL_p_001" n="1"><ptr target="#CCL_st_001"/> In nomine Domini, amen.<date
            when="1231-09-06"> Anno a nativitate Eius M°CCXXXI, indictione IIIIa, die veneris,
              VI<note xml:id="CCL_n_001" n="a" place="foot"><term type="incerto">VI</term>:
                <emph>così nel testo</emph>.</note> intrante mense septembri</date>. Dominus
            <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, divina paciencia venerabilis <roleName>Lunensis
              episcopus, previsa utilitate sui et ipsius episcopatus, affictavit <persName
                ref="#RollandusUgoliniVal">Rollandum, filium Ugolini de <placeName ref="#Valcava"
                  >Valcava</placeName></persName>, quem dicebat suum hominem
            et</roleName></persName> villanum esse de masio et pro masio de <placeName
            ref="#Valcava">Valcava</placeName>, recipientem pro se et suis heredibus, masculis et
          feminis, et pro patre suo predicto et absente et ipsius heredibus aliis, ita ut ipse
            <persName ref="#RollandusUgoliniVal">Rollandus</persName> et heredes ipsius debeant et
          teneantur persolvere curie domini Lunensis episcopi annuatim, per mensem augusti, I
          sextarium frumenti mundi et sicci et I sextarium spelte munde et sicce, ad commune starium
          de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName> mensurati, atque apud <placeName
            ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, in granarium domini episcopi, debeant illud fictum
          deferre. Et ipse dominus episcopus per se et suos successores <pb n="263v"
            xml:id="fol_263v"/> eidem <persName ref="#RollandusUgoliniVal">Rollando</persName>,
          recipienti pro se et suis heredibus et pro patre suo prenominato, absente, et aliis suis
          heredibus, omnes alias condictiones, factiones, usantias, servicia, redditus, dona,
          coltas, malecollecta, angarias et perangarias atque universas condictiones et factiones
          villanaticas et singularia remisit, perdonavit et condonavit et <supplied reason="omitted"
            >ab</supplied> aliis omnibus suprascriptis et singulis villanaticis condictionibus
          dictum <persName ref="#RollandusUgoliniVal">Rollandum</persName> et suos heredes, masculos
          et feminas, et patrem suum, absentem, et alios suos heredes omnemque progeniem ab eis
          descendentem inrevocabiliter fecit penitus liberos et absolutos. Et predictas omnes
          condictiones et factiones, que et quas actenus ipse <persName ref="#RollandusUgoliniVal"
            >Rollandus</persName><note xml:id="CCL_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >actenus ipse Rollandus</term>: <emph>nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">ipse Rollandus actenus</term>
            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> et pater
          eius predictis vel suis<note xml:id="CCL_n_003" n="c" place="foot"><term type="incerto"
              >predictis vel suis</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">predictus vel sui</term>.</note> maiores dicto domino episcopo
          vel suis antecessoribus seu curie domini Lunensis episcopi vel suo nuncio quoquomodo vel
          iure facere debebant et tenebantur seu faciebant, dabant vel reddebant seu facere, dare
          sive reddere solebant aut debebant, eidem <persName ref="#RollandusUgoliniVal"
            >Rollando</persName>, recipienti pro se et suis heredibus, masculis et feminis, habitis
          et habendis, et pro patre suo predicto, absente, et ipsius heredibus omnique progeniei ab
          eis descendentibus, idem dominus episcopus, per se et suos successores, concessit,
          remisit, perdonavit atque condonavit, excepto ficto prenominato et homagio et resedio in
          se retento, pro quibus omnibus confirmandis fuit confessus iamdictus dominus episcopus se
          servicium ab eo recepisse bonorum <measure type="Imperiales" quantity="15" unit="solidus"
            >imperialium soldorum XV</measure> atque exceptioni non numerate pecunie renunciavit.
          Item promisit dominus episcopus, per se suosque successores, eidem <persName
            ref="#RollandusUgolini">Rollando</persName>, recipienti pro se et patre absente et eorum
          omnibus heredibus, ut superius dictum est, quicquid in hac carta legitur, sub pena
            <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">C soldorum
            imperialium</measure>, perpetuo firmum et ratum habere et tenere et numquam contra
          predicta venire vel facere aliqua occasione vel exceptione, aliquo modo seu aliquo
          tempore. Et ipse <persName ref="#RollandusUgolini">Rollandus</persName> promisit ei,
          stipulanti pro se et suis successoribus, per se et suos heredes atque per patrem suum
          predictum, absentem, et ipsius heredes alios, sub eadem pena, suprascripta omnia in
          perpetuum firma tenere, attendere et observare et in nullo contravenire. Que pena
          persolvatur parti fidem servanti; qua soluta, non minus hec carta in sua permaneat
          firmitate.</p>
        <p xml:id="CCL_p_002" n="2">Actum in <orgName ref="#Ceserano_S_Bartolomeo">ecclesia de
              <placeName ref="#Ceserano">Cisirano</placeName></orgName>, cum stipulatione sollempni,
          coram domino <persName ref="#Peregrinusarc">Peregrino <roleName>archipresbytero</roleName>
            de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <persName
            ref="#RollandusfrPeregrini">Rollando</persName> et <persName
            ref="#GualterotusfrPeregrini">Gualteroto</persName>, fratribus ipsius
            <roleName>archipresbyteri</roleName>, <persName ref="#Bonencontrusnot">Bonencontro
              <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName></persName>, <persName ref="#ArmannusIovello">Armanno de <placeName
              ref="#Iovello">Iovello</placeName></persName> et <persName ref="#BonaventuraIovello"
            >Bonaventura</persName> eiusdem loci et pluribus aliis testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCL_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Attolinusnot2">Attolinus, <roleName>sacri
              palacii notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui atque rogatus
          scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCL_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCL_p_004" n="4"><ptr target="#CCL_st_002"/> Ego <persName ref="#Paganusnot"
            >Paganus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>, autenticum huius
          exempli vidi et legi et quicquid in eo inveni fideliter exemplavi, nichil addens vel
          minuens quod mutet sensum, nisi forte litteram vel sillabam.</p>
        <p xml:id="CCL_p_005" n="5"><ptr target="#CCL_st_003"/> Ego <persName ref="#Bonalbergusnot"
            >Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum imperatoris
              notarius</roleName></persName>, huius exempli auttentico viso et lecto et, cognito
          quod nichil in uno plus quam in altero continebatur quod mutet sensum, et ideo huic
          subscripsi.</p>
        <p xml:id="CCL_p_006" n="6"><ptr target="#CCL_st_004"/> Ego <persName ref="#Adiutusnot"
            >Adiutus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, autentico huius
          exempli viso et lecto et, cognito quod nichil in uno plus quam in altero continebatur quod
          mutaret sensum, atque ideo huic subscripsi, signum proprium apponendo<note>Autentica del
            documento n. 211-CCL databile tra il 1232 e il 1260 per la presenza del notaio
              Aiuto<date notBefore="1232-01-01" notAfter="1260-12-31" cert="low"/>.</note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
