<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLI_212">
    <front xml:id="CCLI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">212</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLI_docDate">
        <date when="1197-12-12">1197 dicembre 12</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in castro Sarzani, in palacio domini episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLI_regesto">
        <p>Gualtiero, vescovo di Luni, affitta la tenuta <term xml:lang="latin">de Plano</term> e
            <term xml:lang="latin">de Via</term> a Tebaldino <term xml:lang="latin">de
            Debicoe</term> ed Enrigeno, suo fratello, e a Guidolino e Gerardino <term
            xml:lang="latin">de Via</term>, che ricevono per sé stessi e i propri consorti. Il fitto
          annuale ammonta a 9 sestari di frumento, 1 congio di mosto, 6 polli, 40 uova, 6 fasci di
          fieno per i cavalli e prodotti dell’orto. Tebaldino, Enrigeno, Guidolino e Gerardino si
          comportino come i vassalli di Soliera, quindi prestino aiuto militare se richiesto,
          partecipino alla milizia e alle cavalcate, non radunino uomini senza permesso. Sono invece
          condonati tutti gli altri obblighi a cui erano tenuti. La transazione costa 40 soldi di
          imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 263v.- 264r., cc. CCLVv.- CCLVIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p/>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento, assente in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>,
            presenta varianti minime rispetto ai nn. 210 (CCXL) e 215 (CCXLV) e al terzo atto del n.
            227 (CCLVII). <p>Autentica databile con incertezza tra il 1232 e il 1260 per la presenza
              contemporanea dei notai Pagano, Bonalbergo e Aiuto.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLI_div">
        <p xml:id="CCLI_p_001" n="1">In Christi nomine, amen.<date when="1197-12-12"> Anno a
            nativitate Eius M°C nonagesimo VII, indictione XV, die veneris, pridie idus
            decembris</date>. Dominus <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius, Dei gratia venerabilis
              <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, ex magna et previsa utilitate sui
          Lunensis episcopatus, affictavit <persName ref="#ThebaldinusDebicoe">Thebaldinum de
              <placeName ref="#Debicoe">Debicoe</placeName></persName> atque <persName
            ref="#HenrigenusDebicoe">Henrigenum, fratrem eius</persName>, atque <persName
            ref="#GuidolinusVia">Guidolinum</persName> et <persName ref="#GerardinusVia">Gerardinum
            de <placeName ref="#Via">Via</placeName></persName>, recipientes pro se et pro omnibus
          suis consortibus, qui tenent <pb n="264r" xml:id="fol_264r"/> ab eodem domino episcopo, de
          tenuta de <placeName ref="#Plano">Plano</placeName> et de <placeName ref="#Via"
            >Via</placeName> atque qui de eis et pro eis tenutis sunt eius homines, tali modo quod
          ipsi omnes simul pariter et eorum heredes debeant et teneantur persolvere et dare
          annuatim, in kalendis augusti, curie suprascripti episcopi apud <placeName ref="#Soliera"
            >Soleriam</placeName>, in granario sive caneva Lunensis episcopi, sextaria IX frumenti
          mundi et sicci et ad commune starium de <placeName ref="Soliera">Soleria</placeName>
          mensurati et omni anno, ad palmentum, congium I musti atque in natale sancti Stephani VI
          pullos et XL ova atque VI faxios straminis semel in anno pro equis quando dominus
          episcopus Lunensis vel suus nuncius <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>
          advenerit, et ortulatum, sicut alii affictati de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName>. Item, quando Lunensis episcopus terram emeret et pro factis domini
          pape et imperatoris, similiter debeant ei auxilium dare, sicut vassalli sui de <placeName
            ref="#Soliera">Soleria</placeName>; in exercitu et cavalcata debeant ei facere et ire
          sicut vassalli sui de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>; homines alicuius non
          debeant effici sine licencia et parabola domini episcopi vel castaldi eius. Placita et
          amasiamenta retinuit in se et suo episcopatu dominus episcopus suprascriptis<note n="a"
            place="foot" xml:id="CCLI_n_001"><term type="incerto">suprascriptis</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">suprascriptus</term>.</note>; alias omnes condictiones, usancias
          et servicia et factiones, que et quas ipsi dabant et faciebant seu dare et facere debebant
          vel solebant domino Lunensi episcopo vel eius nunciis et maxime castaldo suo, eis remisit,
          condonavit atque perdonavit et ab omnibus illis eos absolvit et liberavit; set sciendum
          est quod frumentum, ut diximus, debent portare et dare apud <placeName ref="#Soliera"
            >Soleriam</placeName>, in caneva curie, set alia vero non. Pro quibus omnibus
          confirmandis fuit confessus idem dominus episcopus se recepisse servicium ab eis bonorum
            <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">imperialium soldorum
            XL</measure> et renunciavit exceptioni non numerate pecunie. Penam vero inter se
          posuerunt ut, si quando dominus episcopus vel sui successores aut ipsi homines sive eorum
          heredes contra ea, que scripta sunt in hac carta venire voluerint et ea in omnibus et per
          omnia attendere et observare noluerint, tunc componat pars parti fidem servanti <measure
            type="Imperiales" quantity="200" unit="solidus">soldos CC imperialium</measure> atque,
          pena soluta, non minus hec carta in sua permaneat firmitate.</p>
        <p xml:id="CCLI_p_002" n="2">Acta sunt hec in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzani</placeName>, in palacio domini episcopi, feliciter, sub stipulatione subnixa.
          Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#IacopinusCarraria">Iacopinus de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, <persName ref="#BalçanusSar">Balçanus
            de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzani</placeName></persName>, <persName
            ref="#MançetusTivenia">Mançetus de <placeName ref="#Tivegna"
            >Tivegna</placeName></persName>, <persName ref="#UbertinusGrassus">Ubertinus Grassus de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#ThebaldinusSoleria">Thebaldinus de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>castaldus</roleName></persName> et multi alii.</p>
        <p xml:id="CCLI_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus, <roleName>sacri
              palacii et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus
          precepto suprascripti domini episcopi hanc cartam rogavi et scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCLI_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCLI_p_004" n="4"><ptr target="#CCLI_st_001"/> Ego <persName ref="#Paganusnot"
            >Paganus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>, autenticum huius
          exempli vidi et legi et quicquid in eo inveni fideliter exemplavi, nichil addens vel
          minuens quod mutet sensum, nisi forte litteram vel sillabam.</p>
        <p xml:id="CCLI_p_005" n="5"><ptr target="#CCLI_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum
              imperatoris notarius</roleName></persName>, huius exempli autenticum vidi et legi, in
          quo nichil plus quam in altero continebatur quod mutet sensum, et ideo huic
          subscripsi.</p>
        <p xml:id="CCLI_p_006" n="6"><ptr target="#CCLI_st_003"/> Ego <persName ref="#Adiutusnot"
            >Adiutus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, auttenticum huius
          exempli vidi et legi, in quo plus quam in altero continebatur nichil inveni quod sensum
          mutet, atque ideo huic subscripsi<note>Autentica del documento n. 212-CCLI databile tra il
            1232 e il 1260 per la presenza contemporanea dei notai Pagano, Bonalbergo e Aiuto <date
              notBefore="1232-01-01" notAfter="1260-12-31" cert="low"/>.</note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
