<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLVIII_219">
    <front xml:id="CCLVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">219</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLVIII_docDate">
        <date when="1214-02-26">1214 febbraio 26</date>-<date when="1214-02-27">27</date> e <date
          when="1197-12-11">11</date>, <placeName>Sarzana (<term xml:lang="latin">in sacristia
            sancte Marie de Sarzano, in ecclesia sancti Andree de Sarzano</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLVIII_regesto">
        <p>Marzucco, vescovo di Luni, da una parte ed Enrico Bianco del fu Arduino, Lanfranchino del
          fu Ugo di Erberia, Bernardino e Palmerino fratelli, figli di Guido di Erberia dall’altra
          affidano ai <term xml:lang="latin">vicedomini</term> Aldebrando e Gerardo, fratelli, figli
          del fu Alberto, e a Gerardo del fu Villano, il ruolo di arbitri per comporre la concordia
          fra di loro. Si costituiscono fideiussori per il vescovo Gerardo <term xml:lang="latin"
            >vicedominus</term>, Gerardo del fu Villano, Manzeto di Tivegna e Bondie <term
            xml:lang="latin">de Cirisolo</term> e per l’altra parte il già citato Gerardo e
          Guglielmo di Gragnana. Il giorno successivo le due parti si impegnano a osservare quanto
          deciso dagli arbitri, i quali stabiliscono che i <term xml:lang="latin">domini</term> di
          Erberia debbano concedere al vescovo tutte le fortificazioni che hanno di qua dai monti
          verso l’episcopato di Luni, in modo che servano il vescovo contro tutti, eccetto che
          contro loro stessi; che debbano far giurare a tutti i loro uomini di agire militarmente, a
          loro spese, in appoggio al vescovo quando costui lo richiede; che non possano alienare
          tali fortificazioni; che debbano ripetere il giuramento ogni cinque anni; che debbano
          appicare il divieto d’accesso nelle loro terre se il vescovo lo stabilisce nelle sue,
          anche se tale divieto non si applica a loro stessi e ai loro uomini; che debbano seguire
          quanto deciso dal vescovo quando i <term xml:lang="latin">treguani</term> sono presenti in
          Lunigiana; che tutti coloro che erano soliti dare fedeltà ai <term xml:lang="latin"
            >domini</term> lo facciano ora al vescovo; e infine che i precedenti patti fatti tra
          loro riguardanti gli alpeggi e i pascoli siano considerati validi da entrambe le parti. Il
          vescovo e i suoi successori dovranno assicurare la difesa delle terre e dei beni di detti
            <term xml:lang="latin">domini</term> di qua dai monti verso l’episcopato di Luni come
          proprio dominio e aiutare l’eventuale recupero di beni perduti; tale impegno deve essere
          fatto giurare da <term xml:lang="latin">vicedomini</term> e consoli delle terre vescovili
          e deve essere rispettato dal vescovo e dai suoi successori, fatti salvi gli impegni già
          presi con i Pontremolesi e con quelli di Cervara.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 266v.- 267r., cc. CCLVIIIv.- CCLVIIII. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Il documento, pressoché identico al n. 203 (CCXXXIII), è assente in <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parti del testo sono state lette con l’ausilio della lampada di Wood. </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: <ref target="#NOBILI_2001">NOBILI 2001</ref>.</p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLVIII_div">
        <p xml:id="CCLVIII_p_001" n="1"><ptr target="#CCLVIII_st_001"/> In nomine Domini, amen.<date
            when="1214-02-26"> Anno a nativitate Eius millesimo CCXIIII, indictione IIa, die
            mercurii, IIII kalendas marcii</date>. Dominus <persName ref="#MarzuccusEpLuni"
            >Marçucus, Dei gratia <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, ex una parte,
          atque <persName ref="#HenricusBlancus">Henricus Blancus quondam Ardoini</persName>,
            <persName ref="#LanfranchinusHerberia">Lanfranchinus quondam Ugonis de <placeName
              ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName>, <persName ref="#BernardinusGuidonis"
            >Bernardinus</persName> et <persName ref="#PalmerinusGuidonis">Palmerius</persName>,
          fratres, filii <persName ref="#GuidoHerb">Guidonis de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName>, ex altera, compromiserunt, ad penam <measure
            quantity="100" unit="solidus">C marcharum argenti</measure> sibi vicissim promissam, in
          dominum <persName ref="#AldebrandusAlberti">Aldebrandum</persName> et dominum <persName
            ref="#GerardusAlberti">Gerardum, fratres, <roleName>vicedominos</roleName>, filios
            quondam Alberti</persName>, item <roleName>vicedomini</roleName>, atque <persName
            ref="#GerardusVillani">Gerardum quondam Villani</persName>, promittendo, sub iamdicta
          pena et obligando se suosque successores et heredes et omnia sua bona atque episcopatus
          Lunensis, attendere, observare et adimplere totum et quicquid predicti <persName
            ref="#AldebrandusAlberti">Aldebrandus</persName>, <persName ref="#GerardusAlberti"
            >Gerardus</persName> et <persName ref="#GerardusVillani">Gerardus</persName>, vel duo
          illorum, communi concordia, dicere de cunça<note xml:id="CCLVIII_n_001" n="a" place="foot"
              ><term xml:lang="latin">cunça</term>: <emph>così nel testo per cuncta, cfr. doc. 203
              (CCXXIII)</emph>.</note> concordia, pactis et conventionibus que et quas componere
          inter eos voluerint et ordinare. Et promiserunt inter se ut quicumque ex ipsis seu eorum
          successoribus vel heredibus non iure attenderit et observaverit totum et quicquid predicti
          arbitri ex compromisso componere, ordinare et inter eos arbitrari et laudare voluerint aut
          compositioni vel ordinationi, arbitrio vel laudamento, que fuerint inter eos facte et
          facta ab ipsis arbitris, contravenire temptaverit, alteri partium fidem servanti,
          predictam penam <measure quantity="100" unit="solidus">C marcharum argenti</measure>
          solvere teneatur. Preterea fideiusserunt pro domino <persName ref="#MarzuccusEpLuni"
              >Marçu<supplied reason="omitted">c</supplied>o
            <roleName>episcopo</roleName></persName> in predictis <measure quantity="100"
            unit="solidus">C marchis argenti</measure>, obligando se suosque heredes et omnia sua
          bona, <persName ref="#GerardusAlberti">Gerardus
            <roleName>vicedominus</roleName></persName>, <persName ref="#GerardusVillani">Gerardus
            quondam Villani</persName>, <persName ref="#MançetusTivenia">Mançetus de <placeName
              ref="#Tivegna">Tivegnia</placeName></persName> et <persName ref="#BondiesCirisolo"
            >Bondies de <placeName ref="#Cirisolo">Cirisolo</placeName></persName>, promittentes
          quod, si contra aliquod predictorum venerit vel fecerit, predictus dominus episcopus
            solvere<supplied reason="omitted">t</supplied> suprascriptam penam predictis dominis
            <persName ref="#HenricusBlancus">Blancis</persName>, et renunciantes omni iuri et
          legibus, constitutionibus, auxiliis atque deffensionibus et precipue iuri constitutionis
          nove. Pro altera vero parte, eodem modo in omnibus fideiusserunt predicti <persName
            ref="#GerardusAlberti">Gerardi</persName> et dominus <persName ref="#GuilielmusGragnana"
            >Guilielmus de <placeName ref="#Gragnana">Gragnana</placeName></persName>.</p>
        <p xml:id="CCLVIII_p_002" n="2">Actum in sacristia sancte Marie de <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzano</placeName>, in testimonio <persName ref="#Bonfiliusarc">Bonfilii, Lunensis
              <roleName>archipresbyteri</roleName></persName>, et domini <persName
            ref="#GuilielmusGragnana">Guilielmi de Gragnana</persName>, rogatorum testium.</p>
        <p xml:id="CCLVIII_p_003" n="3"><c>§</c>
          <date when="1214-02-27">Altera vero die, qui fuit dies iovis, tercius kalendas marcii anni
            suprascripti</date>, predicti domini <persName ref="#HenricusBlancus">Henricus de
              <placeName ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName>, <persName
            ref="#LanfranchinusHerberia">Lanfranchinus de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName>, <persName ref="#BernardinusGuidonis"
            >Bernardinus</persName> et <persName ref="#PalmerinusGuidonis">Palmerius</persName>,
          fratres, filii <persName ref="#GuidoHerb">Guidonis de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName>, tactis sacrosantis Evangeliis, iuraverunt attendere
          et observare et firmum tenere laudamentum sive arbitrium quod inter eos et dominum
            <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marçucum <roleName>episcopum</roleName></persName>
          composuerint et ordinaverint predicti arbitri et quod facient illud attendi et observari
          et firmum teneri ab omnibus consortibus suis et iurare eos idem sacramentum. At vero
            <persName ref="#Bonfiliusarc">Bonfilius, Lunensis
            <roleName>archipresbyter</roleName></persName>, vice atque loco ipsius domini episcopi,
          osculando predictos osculo pacis, promisit nomine ipsius episcopi ad id idem firmum haberi
          et teneri per ipsum episcopum et ab ipso episcopo. Insuper <persName
            ref="#GerardusVillani">Gerardus quondam Villani</persName>, prout dixit coram
          infrascriptis testibus, de predicti episcopi rogatu promisit, obligando se et eius heredes
          et omnia sua bona ad penam <measure quantity="100" unit="solidus">C marcharum
            argenti</measure> predictis dominis solvendam, quod faciet ita quod predictus dominus
          episcopus habebit et tenebit predictorum arbitrium sive laudamentum firmum atque ratum;
          alioquin promisit predictis dominis solvere constitutam penam <measure quantity="100"
            unit="solidus">C marcharum argenti</measure> in suis bonis ad hec obligatis et
          renunciando omni iuri et legibus unde a predicta pena vel ab aliquo predictorum se tueri
          vel iuvare posset.</p>
        <p xml:id="CCLVIII_p_004" n="4">Acta sunt hec in ecclesia sancti Andree de <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzano</placeName>, <persName ref="#Falcopre"
              ><roleName>presbytero</roleName> Falcone</persName>, <persName
            ref="#GuilielminusBurriani">Guilielmino quondam Burriani</persName>, <persName
            ref="#GottolusBonensegne">Gottolo quondam Bonensegne</persName> et <persName
            ref="#BondiesCirisolo">Bondie de <placeName ref="#Cirisolo"
            >Cirisolo</placeName></persName>, presentibus testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLVIII_p_005" n="5"><c>§</c> Ad hec vero eodem predicto die iovis, in predicta
          sacristia sancte Marie de <placeName ref="#Sarzana">Sarzano</placeName>, in testimonio
          predictorum testium et <persName ref="#MançetusTivenia">Mançetti</persName>, preter
            <persName ref="#Falcopre"><roleName>presbyterum</roleName> Falconem</persName>,
          predictus episcopus, osculando predictos dominos osculo pacis, promisit arbitrium sive
          laudamentum firmum habere et ratum, factum vel faciendum a predictis arbitris. Unde ibi
          incontinenti, in presencia domini <persName ref="#Bonfiliusarc">Bonfilii Lunensis
              <roleName>archipresbyteri</roleName></persName>, <persName ref="#GottolusBonensegne"
            >Gotoli quondam Bonensegne</persName>, <persName ref="#GuilielminusBurriani">Guilielmini
            quondam Buriani</persName>, <persName ref="#MançetusTivenia">Mançeti de <placeName
              ref="#Tivegna">Tivenia</placeName></persName> et <persName ref="#BondiesCirisolo"
            >Bondiei de <placeName ref="#Cirisolo">Cirisolo</placeName></persName>, rogatorum
          testium, predicti <persName ref="#AldebrandusAlberti">Aldebrandus</persName> et <persName
            ref="#GerardusAlberti">Gerardus, fratres, filii quondam Alberti vicedomini</persName>,
          et <persName ref="#GerardusVillani">Gerardus quondam Villani</persName>, arbitri electi ex
          compromisso ab utraque predicta parte concorditer et communiter, arbitrati sunt et
          laudaverunt quod predicti domini <persName ref="#HenricusBlancus">Henricus</persName>,
            <persName ref="#LanfranchinusHerberia">Lanfranchinus</persName>, <persName
            ref="#BernardinusGuidonis">Bernardinus</persName> et <persName ref="#PalmerinusGuidonis"
            >Palmerius</persName> et eorum heredes teneantur, sub iamdicta pena <pb n="267r"
            xml:id="fol_267r"/>
          <measure quantity="100" unit="solidus">C marcharum argenti</measure>, dare et concedere
          perpetuo, ab hodie in antea, omnes suas munitiones, menia et castra, que et quas habent ab
          alpibus citra versus Lunensem episcopatum, predicto Lunensi episcopo et eius successoribus
          ad faciendum guerram atque pacem omnibus hominibus et contra omnes homines et personas,
          excepto contra se ipsos, quandocumque voluerit predictus dominus episcopus<note
            xml:id="CCLVIII_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">predictus dominus
              episcopus</term>: <emph>nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">dominus episcopus predictus</term>
            <emph>con segno di richiamo ad indicare l’inversione</emph>.</note> vel eius
          successores. Et quod faciant omnes suos homines iurare pacem et guerram facere omnibus
          hominibus et contra omnes homines ad voluntatem predicti domini episcopi vel eius
          successorum et facere hostem et cavalcatam quocumque voluerit idem dominus episcopus vel
          eius successores, eorum propriis expensis, ad deffensionem terrarum iurisdictionis
          Lunensis episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus</orgName>. Item teneantur
          predicti domini et eorum heredes non vendere nec alienare seu infeudare aliquam vel aliqua
          seu aliquod munitionum, menium vel castrorum de predictis seu aliquam partem eorum alicui
          vel aliquibus, qui<note xml:id="CCLVIII_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >qui</term>: <emph>corretto su</emph>
            <term xml:lang="latin">quod</term>.</note> facere non teneatur vel teneantur hec
            eidem<note xml:id="CCLVIII_n_004" n="d" place="foot"><term type="incerto">eidem</term>:
              <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">eadem</term>, <emph>cfr. doc. 203 (CCXXXIII)</emph>.</note> in
          omnibus, ut predicti domini <persName ref="#HenricusBlancus">Blanci</persName>, et
          observare. Et teneantur predicti domini et eorum heredes renovare et facere renovare
          sacramenta predicta de V in V annos. Item laudaverunt quod, si quando predictus dominus
          episcopus vel eius successores voluerint facere devetum in terris suis, hoc idem predicti
          domini et eorum heredes facere teneantur in suis terris predictis. Et dominus episcopus
          nec eius successores non debea<supplied reason="omitted">n</supplied>t eis facere devetum,
          nec suis hominibus. Item, si quando in episcopatu Lunensi invenirentur vel ponerentur
          treguani, quamcumque viam teneret dominus episcopus vel eius successores, eandem predicti
          domini et eorum heredes teneant et observent atque eorum homines. Item laudaverunt
          predicti ut omnes, qui consueverant facere fidelitatem de predictis dominis vel eorum
          maioribus seu qui habent feudum a Lunensi curia, teneantur ipsi et eorum heredes facere
          fidelitatem episcopo et eius successoribus. Item laudaverunt quod antiqua pacta et
          conventiones inter eos facta vel inter suos antecessores de alpibus et pascuis ab utraque
          parte habeantur firma et rata.</p>
        <p xml:id="CCLVIII_p_006" n="6"><c>§</c> Ad hec siquidem laudaverunt et arbitrati sunt ut
          predictus dominus episcopus et eius successores teneantur deffendere et manutenere omnes
          terras, possessiones et homines predictorum dominorum et eorum heredum, quos et quas
          habent ab alpibus citra versus Lunensem episcopatum pro posse suo. Et si quas vel quam seu
          quem vel quos de predictis amiserint, quod Deus advertat, teneantur pro eorum posse
          recuperare cum eis et facere hoc idem iurare vicedominis suis et cuilibet consulatui
            <supplied reason="omitted">et</supplied><note xml:id="CCLVIII_n_005" n="e" place="foot"
              ><emph>Per integrazione cfr. doc. 203 (CCXXXIII)</emph>.</note> cuilibet sue terre et
          in eorum breve communis emendari et firmari. Insuper predicti arbitri talem penam inter
          predictos constituerunt ut quicumque ex predictis vel eorum successoribus seu heredibus in
          aliquo contra venerit vel fecerit aut contra factum fuerit ab aliquo eorum vel suorum
          successorum seu heredum, tunc perdat, nomine pene, <measure quantity="200" unit="solidus"
              >marchis<note xml:id="CCLVIII_n_006" n="f" place="foot"><term type="incerto"
                >marchis</term>: <emph>così nel testo per</emph>
              <term xml:lang="latin">marchas</term>.</note> argenti CC</measure> et altera pars,
          fidem observans, habeat et teneat omnia predicta, nomine pene, sine alicuius
          contradictione. Et hec omnia predicta teneantur dictus episcopus et eius successores
          attendere et observare, salvis omnibus sacramentis, conventionibus, pactis et capitulis,
          que et quos et quas habet predictus episcopus cum Pontremulensibus, et dicti domini et
          eorum heredes, salvis similiter sacramentis, conventionibus, pactis et capitulis, que,
          quos et quas habent cum illis de <placeName ref="#Cervaria">Cervaria</placeName>.</p>
        <p xml:id="CCLVIII_p_007" n="7"><ptr target="#CCLVIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Benvenutusnot1">Benevenutus, <roleName>domini Ottonis quarti Romanorum imperatoris
              notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui et, rogatus a predictis
          contrahentibus et de precepto predictorum arbitrorum, omnia predicta, qualiter superius
          leguntur, scripsi et in publicum instrumentum redegi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
