<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLVII_218">
    <front xml:id="CCLVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">218</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLVII_docDate">
        <date when="1197-12-10">1197 dicembre 10</date> e <date when="1197-12-11">11</date>,
          <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin">in castro Ponçanelli</term>)</placeName> e
          <date when="1197-12-12">1197 dicembre 12</date>, <placeName>Sarzana (<term
            xml:lang="latin">apud Sarzanam, in palacio domini episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLVII_regesto">
        <p>Gualtiero, vescovo di Luni, affitta a Marcellino di Ceserano, a Pietro e a Bello, che
          ricevono anche a nome dei loro consorti, che sono uomini del vescovo, quanto concerne il
            <term xml:lang="latin">masio</term> di Summo Vico; a Guideto, Odolino e Albertino, che
          ricevono anche a nome dei loro consorti, che sono uomini del vescovo, quanto concerne il
            <term xml:lang="latin">masio de Pallaroso</term>. Costoro si impegnano a ospitare i
          nunzi del vescovo; a partecipare alle cavalcate del vescovo come gli uomini di Sarzana; a
          fornire aiuto al vescovo per le questioni relative al papa e all’imperatore e all’acquisto
          di terre; a recarsi dal vescovo per portare i tributi, se richiesti dal gastaldo; a non
          diventare uomini di altri senza il permesso del vescovo o del gastaldo. Il vescovo tiene
          per sé i diritti di placito, banno e <term xml:lang="latin">amasiamenta</term>, mentre
          condona loro tutti gli altri obblighi. Il fitto annuale ammonta a 14 sestari di frumento,
          4 congi di mosto, 8 galline, 80 uova e, quando il vescovo o un suo nunzio si reca
          annualmente a Soliera, anche 8 fasci di fieno per i cavalli e prodotti dell’orto per la
          corte. Il prezzo della transazione ammonta a 110 soldi di imperiali.</p>
        <p>Il giorno seguente il vescovo procede alla medesima maniera con Giannino <term
            xml:lang="latin">de Gropo</term> e Saraceno di Cormezzano, che ricevono anche a nome dei
          consorti, mentre per Durante, minorenne, riceve Tebaldino gastaldo di Soliera in qualità
          di tutore. In questo caso il fitto ammonta a 8 sestari di frumento, 6 polli, 40 uova e 6
          fasci di fieno. Gli obblighi e le esenzioni sono i medesimi di quelli degli uomini di
          Ceserano, eccetto che per la cavalcata e i trasporti, da cui sono esentati. Il prezzo
          della transazione ammonta a 40 soldi di imperiali.</p>
        <p>Nel terzo giorno il vescovo agisce nello stesso modo nei confronti di Tebaldino <term
            xml:lang="latin">de Debioce</term>, suo fratello Enrigeno, Guidolino <term
            xml:lang="latin">de Via</term> e Gerardino, che ricevono anche a nome dei consorti
          riguardo alla tenuta <term xml:lang="latin">de Plano</term> e <term xml:lang="latin">de
            Via</term>. In questo caso il fitto ammonta a 9 sestari di frumento, 1 congio di mosto,
          6 polli, 40 uova e 6 fasci di fieno. Gli obblighi e le esenzioni sono i medesimi di quelli
          degli uomini di Soliera. Il vescovo tiene per sé i diritti di placito e <term
            xml:lang="latin">amasiamenta</term>, ma non di banno. Il prezzo della transazione
          ammonta a 40 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 265v.- 266v., cc. CCLVIIv.- CCLVIIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 257,
            pp. 237-238.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il testo contiene atti di affitto che si ritrovano in altri documenti del codice: in
            particolare il primo atto è replicato al n. 270 (CCCVIII) e il terzo atto con Tebaldino
              <term xml:lang="latin">de Debioce</term>, suo fratello Enrigeno, Guidolino <term
              xml:lang="latin">de Via</term> e Gerardino è replicato con varianti minime ai nn. 210
            (CCXL), 215 (CCXLV) e 221 (CCLI);</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLVII_div">
        <p xml:id="CCLVII_p_001" n="1"><ptr target="#CCLVII_st_001"/>In eterni Dei nomine,
            amen.<date when="1197-12-10"> Anno a nativitate Eius millesimo centesimo nonagesimo VII,
            indictione XV, die mercurii, quarto idus decembris</date>, presentibus testibus
          infrascriptis. Dominus <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius, Dei gratia venerabilis
              <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, affictavit <persName
            ref="#MarcellusCisirano">Marcellum de <placeName ref="#Ceserano"
            >Cisirano</placeName></persName> et <persName ref="#Petrus">Petrum</persName> et
            <persName ref="#Bellus">Bellum</persName>, recipientes pro se et suis consortibus, qui
          sunt eius homines, de masio atque pro masio de <placeName ref="#SummoVico">Summo
            Vico</placeName>, et <persName ref="#Guidetus">Guidetum</persName> et <persName
            ref="#Odolinus">Odolinum</persName> et <persName ref="#Albertinus"
          >Albertinum</persName>, recipientes pro se et pro omnibus suis consortibus, qui sunt eius
          homines, de masio et pro masio de <placeName ref="#Pallaroso">Pallaroso</placeName>, tali
          pacto quod omnes, qui tenent de masio de <placeName ref="#SummoVico">Summo
            Vico</placeName> et de <placeName ref="#Pallaroso">Pallaroso</placeName> simul, et eorum
          heredes amodo perpetuo debeant et teneantur dare curie domini predicti episcopi annuatim,
          in kalendis augusti, sextaria XIIII frumenti mundi et sicci et ad communem sextarium de
            <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName> mensurati et debeant illud portare apud
            <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, in granarium domini episcopi, et
          teneantur similiter dare annuatim eidem curie quatuor congia musti et in natale sancti
          Stephani VIII gallinas et octuaginta ova et omni anno, quando dominus episcopus vel eius
          nuncius venerit <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, semel in anno, debeant ei
          dare pro equis VIII faxios straminis et ortulatum quandocumque, ad opus curie, quando
          dominus episcopus iverit <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, sicut eius alii
          villani de curia <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>. Nuncios domini episcopi,
          euntes per partes eorum, in hospicio recipere debeant et procurare; in exercitu et
          cavalcata debeant ei facere sicut homines de curia <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzani</placeName>; pro factis pape et imperatoris<note xml:id="CCLVII_n_001" n="a"
            place="foot"><term xml:lang="latin">et imperatoris</term>: <emph>scritto su
              rasura</emph>.</note> debeant ei auxilium dare; quando castaldus de <placeName
            ref="#Soliera">Soleria</placeName> voluerit eos transmittere ad dominum episcopum<note
            xml:id="CCLVII_n_002" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">voluerit eos
              transmittere ad dominum episcopum</term>: <emph>scritto su rasura</emph>.</note> cum
          apportis, debeant illuc ire; si quando dominus episcopus terram emeret, debeant<note
            xml:id="CCLVII_n_003" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">terram emeret,
              debeant</term>: <emph>scritto su rasura</emph>.</note> ei dare adiutorium, <pb
            n="266r" xml:id="fol_266r"/> sicut alii sui affictati; non debeant se facere homines
          alicuius, sine parabola domini episcopi vel castaldi eius. Placita, banda et amasiamenta
          retinuit in se dominus suprascriptus episcopus de ipsis hominibus; alias omnes usancias,
          condictiones et servicia et omnia, que ei et<note xml:id="CCLVII_n_004" n="b" place="foot"
              ><term xml:lang="latin">et</term>: <emph>aggiunto in sopralinea con segno di
              richiamo</emph>.</note> curie eius vel eius nuncio et precipue castaldo eius dabant
          vel faciebant, seu facere vel dare debebant vel solebant, eis remisit et condonavit; ad
          quorum omnium confirmationem fuit confessus se recepisse ab eis servicium bonorum <measure
            type="imperiales" quantity="110" unit="solidus">imperialium soldorum CX</measure>,
          renunciando exceptioni non numerate pecunie. Item constituerunt ut penam <measure
            type="Imperiales" quantity="20" unit="libra">XX librarum imperialium</measure> alteri
          parti persolvere teneatur quisquis ex ipsis aut ex<note xml:id="CCLVII_n_005" n="c"
            place="foot"><term xml:lang="latin">ex</term>: <emph>aggiunto in sopralinea con segno di
              richiamo</emph>.</note> successoribus domini episcopi vel ex heredibus eorum hominum
          unquam in aliquo contra suprascripta pacta venire temptaverit; qua soluta, non minus hec
          carta in sua permaneat firmitate.</p>
        <p xml:id="CCLVII_p_002" n="2">Acta sunt hec in castro <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponçanelli</placeName>, in domo <persName ref="#Gondetus">Gondeti</persName>,
          feliciter, cum stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#Ugitiuscam">Ugitio
              <roleName>camerarius</roleName></persName>, <persName ref="#Petruspres"
              ><roleName>presbyter</roleName> Petrus de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, <persName ref="#Ugopres"
              ><roleName>presbyter</roleName> Ugo de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponçanello</placeName></persName>, <persName ref="#RollandusPanigale">Rollandus de
            Panigale</persName>, <persName ref="#BonencontrusSarzana">Bonencontrus de <placeName
              ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName ref="#ThebaldinusSoleria"
            >Tebaldinus de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <persName
            ref="#Gondetus">Gondetus</persName> et multi alii.</p>
        <p xml:id="CCLVII_p_003" n="3"><c>§</c> Altera vero die, <date when="1197-12-11">qui fuit
            dies iovis, III idus decembris</date>, in eodem loco, in presentia predictorum <persName
            ref="#Ugitiuscam">Ugitionis</persName>, <persName ref="#Petruspres"
              ><roleName>presbyteri</roleName> Petri</persName>, <persName ref="#RollandusPanigale"
            >Rollandi</persName>, <persName ref="#BonencontrusSarzana">Bonencontri</persName>,
            <persName ref="#ThebaldinusSoleria">Tebaldini</persName>, <persName ref="#Gondetus"
            >Gondeti</persName>, <persName ref="#CancellinusFalcinello">Cancellini de <placeName
              ref="#Falcinello">Falcinello</placeName></persName> et aliorum plurium, rogatorum ibi
          testium. Predictus dominus episcopus affictavit <persName ref="#IanninusGropo">Ianninum de
              <placeName ref="#Gropo">Gropo</placeName></persName> et <persName
            ref="#SaracenusColmezano">Saracenum de <placeName ref="#Colmezano"
            >Colmezano</placeName></persName>, recipientes pro se et pro omnibus suis consortibus,
          set pro <persName ref="#Durans">Durante</persName>, consorte eorum, qui minor erat,
          recepit dictus <persName ref="#ThebaldinusSoleria">Tebaldinus,
              <roleName>castaldus</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName></persName>, tutorio nomine, tali pacto quod ipsi omnes et eorum
          heredes amodo perpetuo simul debeant atque teneantur dare<note xml:id="CCLVII_n_006" n="d"
            place="foot"><emph>Nel testo segue</emph>
            <term xml:lang="latin">et</term>
            <emph>superfluo</emph>.</note> suprascripte curie in omnibus et per omnia sicut
          suprascripti de <placeName ref="#Ceserano">Cisirano</placeName>, hoc excepto quod isti
          debeant dare tantum VIII sextaria frumenti et VI pullos et XL ova et VI fascios straminis.
          In omnibus vero aliis debeant facere et dare et portare sicut illi de <placeName
            ref="#Ceserano">Cisirano</placeName>, preterquam in cavalcata, et qui non debent portare
          apporta, sicut illi de <placeName ref="#Ceserano">Cisirano</placeName>. Alia namque omnia
          que dominus episcopus remisit et condonavit illis de <placeName ref="#Ceserano"
            >Cisirano</placeName>, remisit et istis, et omnia que retinuit in illis retinuit et in
          istis, preter predicta exceptata; servicium autem recepit ab istis, ad confirmationem
          omnium predictorum, bonorum <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus"
            >imperialium soldorum XL</measure>, ut dixit, renunciando exceptioni non numerate
          pecunie. Item constituerunt ut penam <measure type="Imperiales" quantity="200"
            unit="solidus">CC soldorum imperialium</measure> alteri parti persolvere teneatur
          quicumque ex ipsis aut ex<note xml:id="CCLVII_n_007" n="e" place="foot"><term
              xml:lang="latin">ex</term>: <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note> successoribus
          domini episcopi vel ex heredibus eorum hominum umquam in aliquo contra ea que scripta sunt
          in hac carta venire temptaverit; qua soluta, non minus hec carta suum obtineat robur et
          firmitatem.</p>
        <p xml:id="CCLVII_p_004" n="4"><c>§</c> Sequenti vero <date when="1197-12-12">die veneris,
            pridie idus decembris</date>, apud <placeName ref="#Sarzana">S(arzana)m</placeName>, in
          palacio domini episcopi, in presencia <persName ref="#IacopinusCarraria">Iacopini de
              <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, <persName
            ref="#BalzanusSarzana">Balzani de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzani</placeName></persName>, <persName ref="#MançetusTivenia">Manzeti de <placeName
              ref="#Tivegna">Tivegna</placeName></persName>, <persName ref="#UbertinusGrassus"
            >Ubertini Crassi</persName>, <persName ref="#ThebaldinusSoleria">Tebaldini de <placeName
              ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName> et aliorum multorum rogatorum testium.
          Sepedictus dominus episcopus affictavit <persName ref="#ThebaldinusDebicoe">Tebaldinum de
              <placeName ref="#Debicoe">Debioce</placeName></persName> et <persName
            ref="#HenrigenusDebicoe">Henrigenum</persName>, fratrem eius, et <persName
            ref="#GuidolinusVia">Guidolinum de <placeName ref="#Via">Via</placeName></persName> et
            <persName ref="#GerardinusVia">Gerardinum</persName>, recipientes pro se et pro omnibus
          suis consortibus, qui tenent ab eo et sunt eius homines, de tenuta et pro tenuta de
            <placeName ref="#Plano">Plano</placeName> atque de <placeName ref="#Via"
          >Via</placeName>, tali pacto quod omnes simul et eorum heredes debeant dare curie predicte
          de cetero annuatim sextaria IX frumenti, sicut predicti, et I congium musti et VI pullos
          et XL ova et VI faxios straminis, sicut predicti, et in illis terminis quibus predicti
          hostem et cavalcatam debeant facere, sicut vassalli sui de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName>; ortulatum debeant dare nunciis domini episcopi quando episcopus
          venerit <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, sicut alii affictati de <placeName
            ref="#Soliera">Soleria</placeName>; pro papa et imperatore et pro terra, quam emeret
          dominus episcopus, debeant ei dare auxilium, sicut vassalli sui de <placeName
            ref="#Soliera">Soleria</placeName>; non debeant se facere homines alicuius, sine
          licencia domini episcopi vel sui nuncii; frumentum teneantur portare <placeName
            ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, set alia non. Placita et amasiamenta retinuit in se
          dominus episcopus, set banda non. Alia omnia eis remisit et condonavit, sicut
          suprascriptis, pro quibus omnibus dixit se recepisse ab eis servicium bonorum <measure
            type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">imperialium soldorum XL</measure>,
          renunciando exceptioni non numerate pecunie, et apporta non debent isti portare. Item
          constituerunt penam <measure type="Imperiales" quantity="200" unit="solidus">CC
            soldorum</measure> alteri parti esse persolvendam ab ea parte que contra hoc faceret,
          sicut suprascripti; qua soluta, non minus predicta firmiter observentur.</p>
        <p xml:id="CCLVII_p_005" n="5"><c>§</c> Hec omnia promisit dominus episcopus per se et suos
          successores omnibus predictis, quando affictavit eos, recipientibus pro se et omnibus suis
            <pb n="266v" xml:id="fol_266v"/> consortibus atque pro suis et eorum heredibus, atque
          ipsi similiter promiserunt ei et successoribus eius, quando fuerunt affictati, per se et
          suos consortes atque per suos et eorum heredes, suprascripta omnia que leguntur superius,
          sub predicta pena, firma tenere atque rata et omnia que in cartis, quas ego <persName
            ref="#Confortusnot">Confortus <roleName>notarius</roleName></persName> illis hominibus
          de istis affictactionibus scripsi, continentur similiter atque numquam in aliquo
          contravenire.</p>
        <p xml:id="CCLVII_p_006" n="6">Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus, <roleName>sacri
              palacii et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui
          rogatus atque hanc cartam precepto domini suprascripti episcopi scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
