<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLVI_217">
    <front xml:id="CCLVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">217</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLVI_docDate">
        <date when="1197-11-06">1197 novembre 6</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">apud castrum Sarzani, in camera domini episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLVI_regesto">
        <p>Bernardino di Guido di Erberia giura al vescovo di Luni Gualtiero che non violerà né farà
          violare la strada e non ostacolerà né offenderà alcun tipo di viandante; inoltre si
          impegna a non ostacolare il vescovo nella costruzione di una fortificazione tra il fiume
          Isolone e Carrara, tra i monti e il mare. Se Bernardino si troverà coinvolto in una guerra
          contro i suoi consorti di Fosdinovo, in particolare Atto e Gaforio, il vescovo lo dovrà
          aiutare fino al raggiungimento della pace.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 265v., c. CCLVIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 256,
            pp. 236-237.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Dato che il 5 novembre 1197 era mercoledì, la datazione sarà da emendare in <term
              xml:lang="latin">VI intrante mense novembri</term>, in modo da accordarsi col <term
              xml:lang="latin">die iovis precedente</term>, come già suggerito da <ref
              target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 18. Nel margine esterno, di mano
            moderna: <term xml:lang="latin">ius viarum</term>. </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLVI_div">
        <p xml:id="CCLVI_p_001" n="1"><pb n="265v" xml:id="fol_265v"/>In Christi nomine, amen.<date
            when="1197-11-06"> Anno a nativitate Eius millesimo centesimo nonagesimo VII, indictione
            XV, die iovis, qui fuit V<note xml:id="CCLVI_n_001" n="a" place="foot">V: <emph>così nel
                testo</emph>.</note> intrante mense novembri</date>. Scriptum memorie pro futuris
          temporibus ad memoriam retinendam. <persName ref="#BernardinusGuidonis">Bernardinus,
            filius Guidonis de <placeName ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName>, iuravit,
          tactis sacrosanctis evangeliis, <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio, Dei gratia
              <roleName>Lunensis ecclesie episcopo</roleName></persName>, quod amplius de cetero,
          toto tempore vite sue, stratam non violabit nec violari faciet sumittentem personam nec
          ostendet aliquem clericum vel monachum vel conversum neque peregrinum nec mercatorem in
          avere vel in personam, nec erit in facto nec in consilio quod aliquibus predictorum
          offendatur in avere vel in personam. Similiter dictus <persName ref="#BernardinusGuidonis"
            >Bernardinus</persName> iuravit quod quandocumque predictus episcopus vel successores
          eius voluerint hedificare castrum seu roccam a flumine <placeName ref="#Oserone"
            >Oseronis</placeName> usque <placeName ref="#Carrara">Carrariam</placeName>, a sumitate
          montium usque ad mare, ipse <persName ref="#BernardinusGuidonis">Bernardinus</persName>
          non imbrigabit nec imbrigari faciet per se nec per aliquam sumittentem personam, nec
          operam dabit per se nec per aliam personam quod eidem episcopo vel successoribus eius,
          quomodolibet imbrigetur quandocumque predictus <persName ref="#GualEpLuni"
            >Gualterius</persName> episcopus vel successores eius in predictis confinibus voluerint
          castrum seu roccam hedificare. Et si forte, quod Deus advertat, predictus <persName
            ref="#BernardinusGuidonis">Bernardinus</persName> contra hoc sacramentum veniret,
          obligavit per se et per suos heredes predicto episcopo suisque successoribus quicquid
          habet in curte <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName> pro <measure
            type="Imperiales" quantity="45" unit="libra">libris XLV bonorum imperialium</measure>,
          ut ipse episcopus habeat et teneat et fruatur per se suosque successores nomine pignoris,
          sine suprascripti <persName ref="#BernardinusGuidonis">Bernardini</persName> eiusque
          heredum contradictione, donec ipse episcopus habuerit totos suprascriptos denarios vel
          eius successores. Atque si forte quam apparentem guerram<note xml:id="CCLVI_n_002" n="b"
            place="foot">quam apparentem guerram: <emph>così nel testo</emph>.</note> predicto
            <persName ref="#BernardinusGuidonis">Bernardino</persName> propter hoc apparuerit a suis
          consortibus de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, videlicet ab <persName
            ref="#Azo">Attone</persName> et <persName ref="#Gaforius">Gaforo</persName>, predictus
          episcopus debet ipsum adiuvare usque ad factam pacem.</p>
        <p xml:id="CCLVI_p_002" n="2">Actum est hoc apud <placeName ref="#Sarzanello">castrum
            Sarzani</placeName>, in camera dicti domini episcopi, feliciter, sub stipulatione
          subnixa. Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#Guilielmusarc">Guilielmus
              <roleName>archipresbyter <orgName ref="#Viano_S_Martino">ecclesie de <placeName
                  ref="#Viano">Viano</placeName></orgName></roleName></persName>, <persName
            ref="#Petruspres"><roleName>presbyter</roleName> Petrus <orgName ref="#Soliera_S_Maria"
              >ecclesie de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></orgName></persName>,
            <persName ref="#Bonacursuscas">Bonacursus <roleName>castaldio</roleName></persName>,
            <persName ref="#OpizusSoleria">Opizo de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName></persName>, <persName ref="#Magnetuscas">Mangetus
              <roleName>castaldio</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName></persName>.</p>
        <p xml:id="CCLVI_p_003" n="3"><ptr target="#CCLVI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Prefectusnot">Prefectus, <roleName>notarius domini Henrici imperatoris
              invictissimi</roleName></persName>, hanc cartam scripsi et dedi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
