<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLVIIII_220">
    <front xml:id="CCLVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">220</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLVIIII_docDate">
        <date when="1231-09-05">1231 settembre 5</date>, <placeName>Ceserano (<term xml:lang="latin"
            >in castro Ciserani, in ecclesia</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLVIIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, Pietro, figlio di Bernardino di Erberia, podestà delle terre
          dei Bianchi, ed Enrico di Erberia, anche a nome degli eredi e dei consorti, danno facoltà
          a Venacio, abate del monastero di San Caprasio di Aulla, di fortificare la località
          chiamata <term xml:lang="latin">Ulmeta</term>. L’abate affiderà tale fortificazione al
          vescovo Guglielmo e a Pietro ed Enrico suddetti, in modo che possano usarla per muovere
          guerra contro tutti, eccetto che contro l’abate e il monastero; alla fine delle ostilità
          il bene sarà restituito integro all’abate.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 267r.- 267v., cc. CCLVIIIIr.- CCLVIIIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 259,
            pp. 238-239.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Rometa</term>.
              <p>Stesura <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di
              Bonagiunta de Podio di Lucca.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: <ref target="#NOBILI_2006">NOBILI</ref>, pp. 423-426.</p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLVIIII_div">
        <p xml:id="CCLVIIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1231-09-05">Millesimo
            CCXXXI, indictione quarta, die veneris, V mensis septembris</date>. In <placeName
            ref="#Ceserano">castro Ciserani</placeName>, in ecclesia, coram <persName
            ref="#Peregrinusarc">P<supplied reason="omitted">eregrino</supplied><note
              xml:id="CCLVIIII_n_001" n="a" place="foot"><emph>Integrazione sulla base dei documenti
                nn.</emph> 133 (CVII), 136 (CX), 213 (CCXLIII), 220 (CCL) <emph>e</emph> 222
              (CCLII).</note> plebis <roleName><placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>
              archipresbytero</roleName></persName>, <persName ref="#Gpres"
              ><roleName>presbytero</roleName> G. de <placeName ref="#Ceserano"
            >Ciserano</placeName></persName>, <persName ref="#RollandusTebaldini">Rollando quondam
            Tebaldini de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <persName
            ref="#ArmannusIovello">Armanno de <placeName ref="#Iovello"
            >Iovello</placeName></persName> et <persName ref="#GuiçolusCuscugnano">Guiçolo de
              <placeName ref="#Cuscugnano">Cuscugnano</placeName></persName><note
            xml:id="CCLVIIII_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">Cuscugnano</term>: s
              <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note> atque pluribus aliis ad hec rogatis
          testibus. Dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, per se et suos successores, atque dominus <persName
            ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petrus quondam domini Bernardini de <placeName
              ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName>, potestas terrarum <persName
            ref="#HenricusBlancus">Blancorum</persName>, per suos successores, atque dominus
            <persName ref="#HenricusBlancus">Henricus</persName> atque <persName
            ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petrus suprascriptus de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName>, per se et suos heredes atque consortes, dederunt
          licenciam atque potestatem et plenissimam libertatem et mandatum ut hedificet,
          incastellet, infortiet et muret locum de <placeName ref="#Ulmeta">Ulmeta</placeName>, suo
          arbitrio et voluntate, prout sibi atque suis heredibus viderit expedire, domno <persName
            ref="#Venacius">Venacio, <roleName>abbati <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterii
                sancti Caprasii</orgName></roleName> de <placeName ref="#Aulla"
            >Avula</placeName></persName>, stipulanti et recipienti pro se et suis successoribus,
          sine sua et eorum successorum et heredum contradictione vel molestatione. Hoc pacto et
          addito, quod idem dominus abbas, per se et eius successores, eidem domino episcopo
          promisit et dicto <persName ref="#PetrusBernardiniHerberia">domino Petro</persName>
          potestati atque <persName ref="#HenricusBlancus">domino Henrico</persName>, stipulantibus
          pro se atque suis successoribus atque heredibus atque consortibus, dare ipsum locum eis
            <pb n="267v" xml:id="fol_267v"/> ita munitum ut fuerit inventum, cum omnibus suis meniis
          et hedificiis atque fortiis, ad faciendum guerram inde cui voluerint et contra quascumque
          personas voluerint, exceptato contra abbatem predictum et monasterium et eius successores
          in suis propriis factis, atque quod ibidem non retinebit aliquem inimicum eorumdem, qui
          inde eis aliquam faciat guerram vel facere vellet sive faceret et capere atque offendere
          homines ipsius loci inimicos suprascripti domini episcopi et eius successorum atque
          suprascriptorum dominorum et eorumdem heredum, eorum voluntate, in fortiis eiusdem loci;
          facta quoque pace vel concordia, inde reddatur ab eis ipsum locum, menia et hedificia et
          fortia ipsi domino abbati et eius successoribus missis, illesa et incorrupta. Preterea
          quoque idem dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus
            <roleName>episcopus</roleName></persName> atque suprascriptus <persName
            ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petrus potestas</persName> et <persName
            ref="#HenricusBlancus">Henricus</persName>, per se atque suos successores et heredes,
          promiserunt ipsi domino abbati atque eius successoribus, pro ipso monasterio et suis
          successoribus recipienti, salvare atque guardare ipsum locum et custodire atque deffendere
          et iuvare atque manutenere ab omnibus hominibus et contra omnes homines pro posse, bona
          fide; et sic, tactis sacrosanctis evangeliis, idem <persName
            ref="#PetrusBernardiniHerberia">dominus Petrus</persName> et <persName
            ref="#HenricusBlancus">Henricus</persName> attendere et observare atque complere
          iuraverunt et promiserunt quoque et eodem tenetur sacramento eadem potestas, <persName
            ref="#PetrusBernardiniHerberia">dominus Petrus</persName>, se suosque successores
          obligando, facere et procurare sic quod sui omnes consortes illud idem promittant et
          faciant, iurent et observent infra VIII dies postquam ab ipso abbate vel suis
          successoribus fuerint facere requisiti, salva ratione hominum et <orgName ref="#Soliera_comune"
            >communis</orgName> <placeName
            ref="#Soliera">Solerie</placeName>, si quam habent vel sint aquisituri, atque promisit
          idem abbas facere et procurare taliter quod sui monachi, omnes vel maior pars, atque eius
          capitulum predictis omnibus consentient et cetera; atque hec omnia ambe partes, videlicet
          idem abbas et idem dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guillelmus
              <roleName>episcopus</roleName></persName> atque suprascripti domini et potestas, inter
          se sibi vicissim stipulantes, attendere et observare atque complere, per se et successores
          atque heredes, ac concordes promiserunt in perpetuum nec contra venire vel facere per se
          vel per alios aliqua occasione vel exceptione, sub pena <measure type="Imperiales"
            quantity="100" unit="libra">C librarum imperialium</measure> solvenda parti pactum
          servanti et, ea soluta, rato manente pacto, atque tociens pena committatur et cetera.
          Insuper dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guillelmus, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, tanquam episcopus super hiis omnibus suam prestitit
          auctoritatem et predicta in omnibus confirmavit; atque sic me, <persName
            ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrum <roleName>notarium</roleName></persName>,
          rogaverunt.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCLVIIII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCLVIIII_p_002" n="2"><ptr target="#CCLVIIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#HengeramusParentisnot">Hengheramus quondam Parentis de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>palacii sacri
              notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName ref="#Bonencontrusnot"
            >Bonencontro de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>notario</roleName></persName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda
          atque in eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et
          auttenticavi et in publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita
          et concesso a <persName ref="#Bonaiunctaiud">domino Bonaiuncta de Podio de <placeName
            ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>, <roleName>iudice</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre
            <persName ref="#GuilEpLuni">domino Guilielmo, <roleName>Lunensi
            episcopo</roleName></persName>, atque <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName>
          <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, de qua auctoritate et decreto constat per instrumentum publicum
          factum manu <persName ref="#Alcheriusnot">Alcherii <roleName>notarii</roleName> de
              <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 220-CCLVIIII databile tra il 1270 e
            il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
