<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXXVI_258">
    <front xml:id="CCLXXXXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">258</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXXVI_docDate">
        <date when="1055-05-05">1055 maggio 5</date>, <placeName>Roncaglia (<term xml:lang="latin"
            >Runcalia</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXXVI_regesto">
        <p>Enrico III imperatore definisce la causa vertente tra Guido, vescovo di Luni, e Gandolfo
          del fu Enrico di Lucca per il possesso della terza parte del castello detto <term
            xml:lang="latin">Aginulfi</term>. Il vescovo Guido e Azo, giudice e avvocato della
          chiesa di Luni, sostengono che la terza parte del castello è della chiesa di Luni;
          Gandolfo lo conferma, dichiarando di non avere su di essa alcun diritto. L’imperatore
          stabilisce quindi che la terza porzione di quel castello appartenga al vescovo e alla
          chiesa di Luni.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 280r.-280v., c. CCLXXIIr.-CCLXXIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 296,
            pp. 269-271; altre edizioni in <ref target="#MURATORI_1738">MURATORI 1738</ref>, III, n.
            645; <ref target="#SFORZA_1894">SFORZA 1867</ref>, pp. 317-319; parziale in <ref
              target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894</ref>, p. 25, in nota; <ref target="#MGH_DD_HIII"
              >MGH DD HIII</ref>, n. 339, p. 462; regesti: <ref target="#HÜBNER_1893">HÜBNER
              1893</ref>, n. 1378; <ref target="#BÖHMER_1931">BÖHMER 1931</ref>, V n. 1665; <ref
              target="#STUMPF_BRENTANO_1865">STUMPF-BRENTANO 1865</ref>, n. 2471</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>SFORZA e LUPO GENTILE indicano erroneamente l’autore in Enrico II, ma in realtà
            Enrico III detto il Nero assunse il titolo <term xml:lang="latin">tertius rex</term>
            alla morte del padre il 4 giugno 1039; venne poi incoronato imperatore a Roma il 25
            dicembre 1046 e da quel momento lo troviamo citato come <term xml:lang="latin">tercius
              rex, secundus Romanorum imperator augustus</term> (cfr. MGH DD HIII, pp
            XXII-XXXI).</note>
          <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">De
            Sarrevalle</term>.</note>

        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXXVI. De castro Aghinolfo.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXXVI_div">

        <p xml:id="CCLXXXXVI_p_002" n="2">
          <ptr target="#CCLXXXXVI_st_001"/>Dum in Dei nomine, loco <placeName ref="#Runcalia"
            >Runcalia</placeName>, in iudicio residebat dominus <persName ref="#HenricusIII"
            >Henricus <roleName>secundus<note xml:id="CCLXXXXVI_n_001" n="a" place="foot"><term
                  xml:lang="latin">secundus</term>: <emph>nel testo</emph> sdcs <emph>e segno di
                  abbreviazione soprastante, con evidente scambio di posto delle lettere</emph> d
                  <emph>e</emph> c.</note>, serenissimus imperator</roleName></persName>, ad
          iusticiam faciendam ac<note xml:id="CCLXXXXVI_n_002" n="b" place="foot"><term
              xml:lang="latin">ac</term>: c <emph>corretta su</emph> t.</note> deliberandam,
          residentibus cum eo <persName ref="#WuidoarchMediolani">Wuido,
              <roleName>archiepiscopo</roleName>
            <placeName ref="#Mediolano">Mediolanense</placeName></persName>, et <persName
            ref="#AmbrosiusEpBergami">Ambrosio, <roleName>episcopo</roleName>
            <placeName ref="#Bergamo">Bergamensi</placeName></persName> et <persName
            ref="#DyonisusepPlacentie">Dyonisio, <roleName>episcopo</roleName>
            <placeName ref="#Piacenza">Place<supplied reason="omitted"
            >n</supplied>tino</placeName></persName>, <persName ref="#Bonusfilius"
            >Bonusfilius</persName>, <persName ref="#Otto">Otto</persName>, <persName
            ref="#Guibertus">Vuibertus</persName>, <persName ref="#Ubertus">Ubertus</persName>,
            <persName ref="#AzoBurgundius">Atto Burgundius</persName>, <persName ref="#Vualcausus"
            >Vualcausus</persName> et <persName ref="#Sembardus">Sembardus</persName>, <persName
            ref="#Azoansaldus">Azoansaldus</persName>, <persName ref="#IohannesStado">Iohannes
            Stado</persName>, <roleName>iudices sacri palacii</roleName>, et reliqui plures, ibique
          in eodem veniens iudicio dominus <persName ref="#GuidoEpLuni2">Vuido, <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, una cum <persName ref="#Azoiud">Azone,
              <roleName>iudice</roleName> et <roleName>advocato</roleName> ipsius
            ecclesie</persName>, necnon ex alia parte <persName ref="#GandulfusHenrici">Gandulfus,
            filius quondam Henrici de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>, et
          reclamaverunt super ipsum <persName ref="#GandulfusHenrici">Gandulfum</persName> de
          castello quod dicitur <placeName ref="#CastelloAghinolfi">Aginulfi</placeName>, prope
          portam qui<note xml:id="CCLXXXXVI_n_003" n="c" place="foot">portam
              qui: <emph>così nel testo per</emph>
            portam que; portam
            <emph>ha la</emph> a <emph>corretta su</emph> u: <emph>forse l’amanuense ha scritto
              prima</emph>
            portum
            <emph>qui e in seguito ha corretto solo</emph>
            portum.</note> dicitur <placeName ref="#Bertrame"
            >Bertani</placeName>, de tercia <pb n="280v" xml:id="fol_280v"/> portione ipsius
          castelli et mo<supplied reason="omitted">n</supplied>te et corte, cum omnibus pertinenciis
          eorumque <supplied reason="omitted">que</supplied> olim fuerunt <orgName
            ref="#Luni_S_Maria">sancte Marie Lunensis ecclesie</orgName>. Et dixerunt quod pars
          predicte ecclesie de iamscripta tercia porcione castri et curtis et omnibus eorum
          pertinenciis ad proprium investita fuisset et iamscriptus <persName
            ref="#GandulfusHenrici">Gandulfus</persName> malo ordine di<supplied reason="omitted"
            >s</supplied>vestisset. Et sic per pugnam probare volebant; et iamscriptus <persName
            ref="#GandulfusHenrici">Gandulfus</persName> hec deffendere noluit, set per fustem, quem
          sua tenebat manu, refutavit predictam terciam portionem iamscriptis<note
            xml:id="CCLXXXXVI_n_004" n="d" place="foot">iamscriptis:
              <emph>così nel testo per</emph>
            iamscripti.</note> castelli et curtis et eorum
          pertinenciis in manibus predicti episcopi et eius advocati. Tunc predictus episcopus et
          eius advocatus dixerunt: <q rend="pre(«) post(»)">Habemus et tenemus ad proprietatem
            ipsius episcopii iamscriptam terciam porcionem de iamscriptis castello <supplied
              reason="omitted">et curte</supplied> et de iamscriptis omnibus rebus. Et si quislibet
            homo adversus nos exinde aliquid dicere vult, parati sumus cum eo inde ratione standum
            et legitime finiendum. Et quod plus est, querimus ut dicat iste <persName
              ref="#GandulfusHenrici">Gandulfus</persName> quod ita de preiamscriptis est: si
            iamscriptam terciam portionem castelli et ceterarum rerum proprie sunt iamscripte
            Lunensis ecclesie aut si ipse <persName ref="#GandulfusHenrici">Gandulfus</persName>
            aliquod scriptum aut firmitatem habet, per quas nobis iamscriptis rebus intencionare
            posset an non</q>. Cum ipse episcopus et eius advocatus taliter retulissent, ad hec
          respondit iamscriptus <persName ref="#GandulfusHenrici">Gandulfus</persName>: <q
            rend="pre(«) post(»)">Vere tercia porcio iamscripti castelli et curtis et eorum
            pertinenciis propria est iamscripte ecclesie Lunensis et esse debet cum lege. Et mihi ad
            habendum vel requirendum nichil pertinet nec pertinere debet pro eo quod nullum scriptum
            nullamque firmitatem vel rationem habeo, per quas intencionare aut contendere possem:
            set, ut dixi, pars est iamscripta<note xml:id="CCLXXXXVI_n_005" n="e" place="foot"><term
                type="incerto">iamscripta</term>: <emph>così nel testo per</emph>
              iamscripte.</note> ecclesie et esse debet cum
            lege</q>. Et spondit se iamscriptus <persName ref="#GandulfusHenrici"
            >Gandulfus</persName> et sui heredes ut, si unquam in tempore de iamscripta tercia
          porcione castelli et curtis et eorum pertinenciis adversum predictam ecclesiam et adversum
          predictum episcopum et eius advocatum vel successores eorum aut cui ipsi dederint agere
          aut causare vel removere presumpserint vel per placitum fatigare, per se vel per submissam
          personam, et taciti exinde omni tempore non permanserint, vel si apparuerint ullum datum
          aut factum vel quodlibet scriptum quod ipsi exinde in aliam partem fecissent et
          claruerint, tunc obligavit componere ipse <persName ref="#GandulfusHenrici"
            >Gandulfus</persName> suique heredes ad partem iamscripte ecclesie penam dupli
          iamscriptis rebus, sicut pro tempore fuerint meliorate aut valuerint, sub extimatione, in
          consimilibus locis, et insuper penam <measure quantity="100" unit="libra">auri optimi
            librarum C</measure>. Et insuper iamscriptus dominus imperator per fustem, quem sua
          tenebat manu, misit bannum super predictam ecclesiam et episcopum et advocatum eius in
            <measure quantity="100" unit="libra">libris C auri optimi</measure> ut, si quislibet
          homo amodo presumpserit de iam dicta tercia portione iamscripti castelli et rebus
            de<supplied reason="omitted">s</supplied>vestire aut molestare vel contendere aut
            in<supplied reason="omitted">de</supplied> aliquis subtrahere temptaverit, si ad<note
            xml:id="CCLXXXXVI_n_006" n="f" place="foot">si ad:
              <emph>così nel testo, forse per</emph>
            sciat.</note> se esse compositurus iamscriptas <measure
            quantity="100" unit="libra">libras C auri</measure>. Propriis actis et manifestacio ut
          supra facta, rectum eorum iudicum et auditorum paruit esse iudicaverunt, ut iuxta eorum
          professionem et manifestationem iam dictus episcopus et eius advocatus ad partem
          iamscripte ecclesie habeant et teneant ad proprium iamdictum castellum et omnibus rebus et
          ipse <persName ref="#GandulfusHenrici">Gandulfus</persName> et sui heredes maneant exinde
          omni tempore taciti et contenti. Finita est causa. Et hanc noticiam pro securitate
          iamscripte ecclesie fieri amonuerunt.</p>
        <p xml:id="CCLXXXXVI_p_003" n="3">Quidem et ego <persName ref="#Guilielmusnot2">Wilielmus,
              <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>, ex iussione iamscripti
          imperatoris et iudicum, hanc noticiam scripsi.<date when="1055-05-05">Anno ab incarnatione
            Domini nostri Ihesu Christi millesimo LV°, imperii vero domini secundi Henrici
            imperatoris augusti anno nono, V die mensis madii, indictione octava</date>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
