<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXX_242">
    <front xml:id="CCLXXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">242</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXX</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXX_docDate">
        <date when="1253-12-02">1253 dicembre 2</date>, <placeName>Castelnuovo Magra (<term
            xml:lang="latin">in Castro Novo, in ecclesia</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXX_regesto">
        <p>Il prete Iacopo, rettore della chiesa di San Terenzo, vende a Guglielmo, vescovo di Luni,
          alcuni uomini con i diritti e i fitti ad essi collegati. Si tratta di Cosa e Fosco figli
          del fu Cancio, Gilio del fu Riciolo, Lanfranchino e Fosco del fu Guido Sagina. Il prezzo è
          di 36 lire di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 274v.-275r., cc. CCLXVIv.-CCLXVIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 280,
            pp. 256-257.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parti del documento sono state lette con l’ausilio della lampada di Wood. </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCLXXX.
              Emptionis istorum hominum cum homagio et ficto: Cose et Fusci, fratrum, quondam
              Camcii, cum stariis III frumenti; Guilielmi condam Ricoli, cum ficto stariorum IIII
              frumenti; Lanfranchini et Fuschi condam Guidonis Saçine, cum fictu stariorum III
              frumenti.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXX_div">
        <p xml:id="CCLXXX_p_01" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1253-12-02">Anno a nativitate
            Eius millesimo CCLIII°, indictione XI, II intrantis decembris</date>. Pro precio
            <measure type="Imperiales" quantity="36" unit="lire">librarum XXXVI
            imperialium</measure>, quos <persName ref="#Iacopuspre"><roleName>presbyter</roleName>
            Iacobus, <roleName>rector</roleName>
            <orgName ref="#Bardina_S_Terenzo">ecclesie <placeName ref="#SanTerenzo">sancti
                Terentii</placeName></orgName></persName>, se recepisse a domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, Dei gratia <roleName>Lunensi
          episcopo</roleName></persName>, confessus fuit, et recepit coram me notario et testibus
          infrascriptis, vendidit, dedit et tradidit nomine sue ecclesie ipsi domino episcopo,
          recipienti nomine sui episcopatus, infrascriptos homines, cum homagio, ficto, podere et
          possessionibus eorum, videlicet <persName ref="#CosaCançii">Cosam</persName> et <persName
            ref="#FuscusCancii">Fuscum, fratres, filios quondam Cancii</persName>, cum ficto
          stariorum IIII frumenti, <persName ref="#GiliusRicioli">Gilium quondam Ricioli</persName>
          cum ficto <supplied reason="omitted">stariorum</supplied> IIIIor frumentia, <persName
            ref="#LanfranchinusGuidonis">Lanfranchinum</persName> et <persName
            ref="#FuscusGuidonisSagine">Fuscum, fratres, filios quondam Guidonis Sagine</persName>,
          cum ficto stariorum trium frumenti; et cessit ei, recipienti nomine sui episcopatus, omnia
          iura et actiones utiles et directas, reales, personales et mixtas, sibi pro dicta ecclesia
          competencia et competentes in predictis hominibus, ficto et possessionibus eorum. Et
          constituit se pro eo et eius nomine predicta possidere et quasi et fecit eum procuratorem
          et dominum in rem suam, promittendo idem rector, nomine sue ecclesie, ipsi domino
          episcopo, recipienti nomine sui episcopatus, predictos homines cum ficto et possessionibus
          eorum deffendere et expedire ab omni contradicente et impediente persona et loco et ipsam
          deffensionem suis expensis et dampna reficere et expensas et interesse etiam singulare et
          conservare ipsum dominum episcopum de predictis indempnem. Et hanc vendictionem et omnia
          que in hac carta leguntur promisit ipsi domino episcopo, recipienti nomine sui
          episcopatus, rata habere et non contravenire, obligando se idem rector, nomine sue
          predicte ecclesie, et bona ipsius <orgName ref="#Bardina_S_Terenzo">ecclesie <placeName
              ref="#SanTerenzo">sancti Terencii</placeName></orgName> pro predictis omnibus et
          singulis observandis, ut dictum est, ipsi domino episcopo, recipienti nomine sui
          episcopatus, ad penam dupli suprascripte pecunie et eius tocius quod in questionem
          veniret, renunciando omni iuri et consuetudini et legum auxilio quo posset contra predicta
          venire vel tueri se a predictis seu ab aliquo predictorum, et nominatim a predicta pena
          quam ipso domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus, solvere nomine predicte sue
          ecclesie promisit, si contra predicta venerit seu factum fuerit, et, ea soluta, predicta
          semper nichillominus in suo robore perseverent. Ibidem predicti <persName
            ref="#CosaCançii">Cosa</persName> et <persName ref="#FuscusCancii">Fuscus</persName>,
          fratres, <persName ref="#GiliusRicioli">Gilius</persName> et <persName
            ref="#LanfranchinusGuidonis">Lanfranchinus</persName> et <persName
            ref="#FuscusGuidonisSagine">Fuscus</persName> confessi fuerunt quod fuerant homines
          predicti rectoris pro suprascripta <orgName ref="#Bardina_S_Terenzo">ecclesia sancti
            Terencii</orgName> et per homagium dictum fictum ipsi rectori reddebant, ut superius
          distinctum est, et sic esse volunt et se esse confitentur homines predicti domini episcopi
          et Lunensis curie et dictum fictum annuatim reddere, sicut est superius declaratum, et
          taliter ipsi domino episcopo sunt confessi et promiserunt, sub obligatione bonorum suorum.
          Et quod sic predicti fuerint affictati constat per instrumentum publicum factum manu
          quondam <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolini <roleName>notarii</roleName></persName>,
          prout ipsi confitebantur.</p>
        <p xml:id="CCLXXX_p_02" n="2">Actum in <placeName ref="#Castelnuovo">Castro
          Novo</placeName>, in ecclesia, testibus <persName ref="#ParensPasqualini">Parente quondam
            Pasqualini</persName>, <persName ref="#ButafavaSaladini">Butafava nepote domini
            Saladini</persName>, <persName ref="#Melanesesen">Malanese <roleName>domini episcopi
              suprascripti senescalco</roleName></persName>, et aliis multis presentibus et rogatis.
            <pb n="275r" xml:id="fol_275r"/></p>
        <p xml:id="CCLXXX_p_03" n="3"><ptr target="#CCLXXX_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum
              imperatoris notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
