<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXI_233">
    <front xml:id="CCLXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">233</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXI_docDate">
        <date when="1243-03-15">1243 marzo 15</date>, <placeName>Sarzana (<term xml:lang="latin"
            >Sarzane, in domo domini Tancredini de Vallechia)</term></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXI_regesto">
        <p>Alberto del fu Ubaldo di Vallecchia, a nome proprio e in qualità di curatore di Paganello
          e Aldoino, maggiorenni, nonché di tutore dei minori Alberto e Ugolino, figli di suo
          fratello Guido, concede <term xml:lang="latin">per homagium et affictum reddendum</term> a
          Guizolino del fu Giunta <term xml:lang="latin">de Lacapanna</term>, che riceve per sé, i
          suoi eredi e a nome della moglie Paganella del fu Amato – che è stata <term
            xml:lang="latin">refutata</term> -, la metà di un podere, un tempo di proprietà di Amato
          suo suocero, a patto che Paganella muoia senza eredi legittimi. Il fitto è di tre staia di
          frumento e non prevede <term xml:lang="latin">coltas</term>, <term xml:lang="latin"
            >malcollectas</term> né <term xml:lang="latin">albergarias</term> o altri <term
            xml:lang="latin">mala usancia et servicia</term>. Se anche l’altra figlia del fu Amato,
          Bonafemmina, morirà senza eredi, Guizolino potrà avere l’altra metà del podere, per un
          uguale fitto. Il costo della transazione è di 20 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 271r.-271v., c. CCLXIIIr.-CCLXIIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 271,
            p. 250.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXI_div">
        <p xml:id="CCLXXI_p_001" n="1"><ptr target="#CCLXXI_st_001"/> In nomine Domini, amen. <date
            when="1243-03-15">Anno a nativitate Eius millesimo CCXLIII, indictione prima, die XV
            mensis marcii</date>. <persName ref="#AlbertusUbaldiValechia">Albertus quondam Ubaldi de
              <placeName ref="#Vallecchia1">Valechia</placeName></persName>, per se et curatorio
          nomine per <persName ref="#Paganellus">Paganellum</persName> et <persName ref="#Aldoinus"
            >Aldoinum</persName> et tutorio nomine per <persName ref="#AlbertusGuidonis"
            >Albertum</persName> et <persName ref="#UgolinusGuidonis">Ugolinum quondam domini
            Guidonis</persName>, fratris ipsius <persName ref="#AlbertusGuidonis"
          >Alberti</persName>, ut dicebat, <pb n="271v" xml:id="fol_271v"/> et ipsi <persName
            ref="#Paganellus">Paganellus</persName> et <persName ref="#Aldoinus">Aldoinus</persName>
          presentes confitendo se essent<note xml:id="CCLXXI_n_001" n="a" place="foot"><term
              type="incerto">essent</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> maiores XXV annis,
          omnes insimul et quilibet eorum in solidum, per se et suos heredes, dederunt, tradiderunt
          et locaverunt per homagium et ad affictum reddendum <persName ref="#GuiçolinsIuncte"
            >Guiçolino quondam Iuncte de <placeName ref="#Lacapanna"
            >Lacapanna</placeName></persName>, recipienti pro se et uxore sua <supplied
            reason="omitted">re</supplied>futata<note xml:id="CCLXXI_n_002" n="1" place="foot">La
            correzione in <emph><supplied reason="omitted">re</supplied>futata</emph> appare la più
            logica, ma pone problemi di lettura. Se diamo all’aggettivo il significato di
            “ripudiata”, infatti, non si comprende perché il marito agisca anche a nome della moglie
            e come una moglie ripudiata possa avere altri eredi legittimi; inoltre l’anno successivo
            i due villani appaiono ancora coniugati (n. 245-CCLXXIIII). Si propone l’ipotesi, che la
            refuta sia avvenuta tra padre e figlia in ambito successorio (MONTORZI 1991, pp. 64 e
            221).</note>, nomine <persName ref="#PaganellaAmati">Paganella, filia quondam
            Amati</persName>, et pro suis et eius heredibus, tali pacto quod, <supplied
            reason="omitted">si</supplied> dicta <persName ref="#PaganellaAmati"
            >Paganella</persName> decesserit sine heredibus ea ea<note xml:id="CCLXXI_n_003" n="b"
            place="foot"><term type="incerto">ea ea</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">ex ea</term>.</note> legitime descendentibus, suprascriptus
            <persName ref="#GuiçolinsIuncte">Guiçolus</persName> in perpetuum cum suis heredibus ei
          succedat et habeat infra dictam locationem, nominatim, medietatem pro indiviso tocius
          poderis et tenute et mobile, quod et quam<note xml:id="CCLXXI_n_004" n="c" place="foot"
              ><term type="incerto">quod et quam</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> fuit
          quondam suprascripti <persName ref="#Amatus">Amati</persName>, ubicumque sit, iaceat,
          reperiatur et decurrat, tam in plano quam in monte, agrum et cultum, plenum et vacuum,
          divisim et indivisim, ita quod ut amodo perpetuo per homagium et ad fictum reddendum
          suprascriptus aquisitor suique heredes, ut dictum est, habeant, teneant, fruantur et
          possideant totam suprascriptam locationem <supplied reason="omitted">cum</supplied> omni
          medietate tocius mobilis et cum omnibus rationibus et pertinentiis suis in integrum, sine
          alicuius aliqua contradictione suprascriptorum locatorum suorumque heredum et cuiusque
          persone, dando et solvendo exinde suprascriptis locatoribus eorumque heredibus, aut cui
          dederint vel commiserint, annuatim, per mensem augusti, staria tria frumenti mundi et
          sicci et bene mensurati ad commune starium <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>
          tantum, remitendo<note xml:id="CCLXXI_n_005" n="d" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >remitendo</term>: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> et donando et
            perdo<supplied reason="omitted">n</supplied>ando coltas et malcolletas et albergarias in
          perpetuum et omnia alia mala usantia et servicia, que spectent ad aliquam malam
          consuetudinem. Item, si <persName ref="#BonafeminaAmati">Bonafemina, filia quondam
            suprascripti Amati</persName>, decesserit sine liberis, suprascriptus <persName
            ref="#GuiçolinsIuncte">Guiçolus</persName> eodem modo, cum suis heredibus, habeat et
          debeat habere aliam medietatem suprascripti poderis et tenute, ut superius legitur, ad
          tria staria frumenti annuatim, in mense augusti, similiter solvenda suprascriptis dominis,
          ut dictum est. Et fuerunt confessi suprascripti domini se recepisse ab eo servicium huius
          locationis, in veritate et non spe future numerationis, <measure type="imperiales"
            quantity="20" unit="solidus">bonorum imperialium soldorum XX</measure>, renuntiando
          exceptioni non numerate pecunie; et promiserunt suprascripti locatores, omnes insimul et
          quilibet eorum in solidum, et specialiter dominus <persName ref="#AlbertusGuidonis"
            >Albertus</persName>, per se et curatorio et tutorio nomine pro suprascriptis et per
          suos et eorum heredes, stipulatione sollempni, totam suprascriptam locationem, cum omnibus
          rationibus et pertinentiis suis in integrum, modis omnibus iure deffendere et exbrigare ab
          omni contradicente et impediente persona et loco, in parte et <supplied reason="omitted"
            >in</supplied> toto, cum advocato et expensis suis, per omnia et in omnibus, in curia et
          extra curiam, tam in causa quam extra causam, seu restaurare et salvum cambium inde dare
          in consimili loco, prout tunc valuerit sive meliorata fuerit, sub iusta bonorum hominum
          extimatione, et restaurare, sub pena dupli suprascripte locationis, totum dampnum et
          interesse singulare et expensarum omnium inde factarum et eius tocius quod in questionem
          deduceretur, solvendam<note xml:id="CCLXXI_n_006" n="e" place="foot"><term type="incerto"
              >solvendam</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> simul cum sorte, quociens
          incidetur in eam, pro quolibet capitulo non observato, et, pena soluta, rato manente
          pacto, et conservare eum et suos heredes de hiis omnibus et singulis penitus indempnes,
          obligando se et suos heredes et omnia eorum bona presentia et futura, sub pena dupli
          suprascripte locationis, ut dictum est, ita quod sors et pena simul et separatim cum
          effectu debeantur et peti possi<supplied reason="omitted">n</supplied>t et quod possit eos
          et eorum heredes ubique terrarum et sub quocumque iudice voluerit convenire, et non
          possint aliquem iudicem recusare nec ab aliquo iudice seu ab aliqua sententia appellare et
          semper de dampno et expensis debeant credere et stare nudo et simplici verbo ipsius
          acquisitoris et suorum heredum, sine iuramento et aliquo honere probationis et renunciando
          iuri quo dicitur quod sors et pena simul peti non possunt et exceptioni fori<note
            xml:id="CCLXXI_n_007" n="f" place="foot"><term type="incerto">fori</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note>, domicilii et contractus et omni
          alii iuri, legibus et constituto, scriptis et non scriptis, pro se introductis. Et
          dederunt ei licenciam intrandi tenutam de suprascripta locatione sua auctoritate vel
          quasi, constituendo se pro eis et eorum nomine possidere; et constituerunt inter se ut
          quicumque eorum vel eorum heredum umquam suprascriptam locationem tollere vel laxare
          voluerit aut omnia et singula, que in hac carta leguntur, attendere et observare noluerit
          seu contra in aliquo venire presumpserit, alii parti, fidem servanti, nomine pene solvat
            <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="libra">bonorum imperialium libras
            X</measure>, rato manente pacto post penam solutam.</p>
        <p xml:id="CCLXXI_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in domo
          domini <persName ref="#TancredinusVal">Tancredini de <placeName ref="#Vallecchia2"
              >Vallechia</placeName></persName>, sollempniter, presentibus <persName
            ref="#GuiçolinoSurni">Guiçolino quondam Surni</persName>, <persName ref="#PetrusBlanci"
            >Petro quondam Blanci de <placeName ref="#Marzano">Marzano</placeName></persName>,
            <persName ref="#NicholetusMartini">Nicholeto quondam Martini Grassi</persName>,
            <persName ref="#ParensPatrisii">Parente quondam Patrisii de <placeName ref="#Bibola"
              >Bibola</placeName></persName>, <persName ref="#IacominusCaçano">Iacomino de
              <placeName ref="#Caçano">Caçano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXI_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Bonacursusnot">Bonacursus,
              <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus
          scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
