<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXX_252">
    <front xml:id="CCLXXXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">252</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXX</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXX_docDate">
        <date when="1255-06-05">1255 giugno 5</date>, <placeName>Sarzana (<term xml:lang="latin"
            >Sarzane, ante apothecam Piçolboni et Bondiei Petoralis</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXX_regesto">
        <p>Enrico del fu Enrico di Trebiano vende a Nicoletto del fu Ugolino Bianco di Soliera,
          procuratore e gastaldo del vescovo di Luni Guglielmo, un fitto di tre quarti di frumento
          che il venditore riceve annualmente dalle figlie di Verdilia di Castelnuovo e un fitto di
          mezzo congio di mosto che gli viene dato ogni anno dal figlio di Castagnola di
          Castelnuovo. I fitti sono venduti assieme a tutti i diritti inerenti i terreni e le
          proprietà da essi gravati per il prezzo di 55 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 278r.-278v., cc. CCLXXr.-CCLXXv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 290,
            p. 264.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCLXXXX.
              Emptionis trium stariorum frumenti ficti a domino Henrico de Tribiano a filiabus
              Verdilie et medium congium musti et cum homagio et residio de toto podere.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXX_div">
        <p xml:id="CCLXXXX_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1255-06-05">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCLV, indictione XIII, die V intrantis iunii</date>. Dominus
            <persName ref="#HenricusHenrici">Henricus quondam domini Henrici,
              <roleName>vicedom(ini)</roleName> de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName></persName>, per se suosque heredes dedit in perpetuum, tradidit et
          vendidit <persName ref="#NicholetusUgolini">Nicholeto quondam Ugolini Blanci de <placeName
              ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <roleName>procuratori</roleName> et
            <roleName>castaldioni</roleName> domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi,
              <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, et ipsius episcopatus procuratorio
          et castaldionatu nomine, recipienti vice et nomine ipsius domini episcopi et episcopatus
          Lunensis et successorum eius et cui dare vel committere voluerit aliquo modo vel iure,
          quartos tres frumenti ficti, cum omni iure soli, pro quo redditur, et cum homagio et
          resedio, et personarum illud reddere debentium, quod annuatim recipere debebat et
          recipiebat, infra mensem augusti et ad quartum <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castrinovi</placeName> mensurati, a filiabus <persName ref="#VerdiliaCastronovo"
            >Verdilie de <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName></persName> de omni et
          toto eo quod habent, tenent <pb n="278v" xml:id="fol_278v"/> et possident in <placeName
            ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName>, districtu et pertinentiis et alibi, et medium
          congium vini musti, cum omni iure soli, pro quo redditur, et personarum illud reddere
          debencium, et cum omni homagio et resedio, pro quo redditur, quod annuatim recipiebat et
          recipere debebat, infra mensem septembris et mensuratum ad commune congium <placeName
            ref="#Castelnuovo">Castrinovi</placeName>, a filio <persName
            ref="#CastangnolaCastronovo">Castangnole de <placeName ref="#Castelnuovo"
              >Castronovo</placeName></persName> de omni et toto eo quod habet et tenet in
            <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName>, districtu et pertinentiis et
          alibi. Et dedit, tradidit, cessit atque mandavit eidem emptori, recipienti dicto nomine,
          omnia iura, dominium, proprietatem, usum et utilitatem, amasiamentum et dismasiamentum,
          accessum et regressum, superiora et inferiora, actiones et rationes omnes, utiles et
          directas, reales, personales seu mixtas sibi in dicto toto ficto vendito terreno, unde
          datur, et personis reddere debentibus et omnibus suprascriptis competentia et competentes,
          ut exinde agant et experiantur contra quamcumque personam et locum, et faciant inde
          quicquid sibi placuerint<note xml:id="CCLXXXX_n_001" n="a" place="foot"><term
              type="incerto">placuerint</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">placuerit</term>.</note>, sine alicuius aliqua contradictione,
          remissa necessitate denunciandi sibi, finito precio cuius venditionis suprascriptus
          dominus <persName ref="#HenricusHenrici">Henricus</persName>, coram me notario et testibus
          infrascriptis, habuit et recepit a dicto <persName ref="#NicholetusUgolini"
            >Nicholeto</persName>, dante vice et nomine suprascripto pro suprascripto domino
          episcopo et episcopatu, bonorum denariorum <measure type="Imperiales" quantity="55"
            unit="solidus">imperialium soldos LV</measure>; et fuit confessus quod plus valebat,
          unde totum et quicquid plus valebat, dedit et donavit eidem
            <roleName>procuratori</roleName>, recipienti dicto nomine, inrevocabiliter pure ac
          simplicis donationis titulo inter vivos. Et fecit et constituit eum
            <roleName>procuratorem</roleName> et dominum ut in rem suam et dedit eidem emptori,
          recipienti dicto nomine, ut dictum est, licenciam intrandi tenutam de dictis terra et
          ficto et omnibus, auctoritate sua, quando voluerit, constituendo<note
            xml:id="CCLXXXX_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">constituendo</term>: do
              <emph>in sopralinea</emph>.</note> se pro eo et eius nomine precario possidere donec
          tenutam vel quasi fuerit apprehensus. Promisit insuper et convenit dictus venditor per se
          suosque heredes eidem emptori, recipienti vice et nomine pro dicto domino episcopo et
          episcopatu Lunensi et successoribus suis et cui dederit vel commiserit, totum dictum
          fictum venditum et terrenum, unde datur, et personas reddere debentes, cum omnibus
          suprascriptis in toto et parte iure deffendere et exbrigare ab omni molestante persona et
          loco; quod, si non faceret vel non posset, dabit inde salvum cambium in bonis suis loco
          consimili, sub extimatione et arbitrio boni viri, qualis tunc fuerit res evicta, et
          reficiet insuper dampna omnia et expensas et interesse etiam singulare, inde quoquomodo
          habitas seu factas. Hanc vendictionem et omnia et singula que in hac carta leguntur omni
          tempore attendere et perpetuo observare promisit dictus venditor, sub pena <measure
            type="Imperiales" quantity="55" unit="solidus">soldorum LV imperalium</measure>, quam
          eidem procuratori, stipulanti, agenti et recipienti dicto nomine ut dictum est, dare et
          solvere convenit et promisit quociens in aliquo futuro<note xml:id="CCLXXXX_n_003" n="c"
            place="foot"><term type="incerto">futuro</term>: <emph>così nel testo, probabilmente
              per</emph>
            <term xml:lang="latin">fuerit</term>.</note> contraventum et pro quolibet capitulo non
          observato; qua soluta, suprascripta omnia nichillominus perpetuo maneant incorrupta; et ad
          hec attendenda et perpetuo observanda obligavit se dictus venditor suosque heredes et
          omnia sua bona mobilia et immobilia, habita et habenda, renunciando omni iuri et legibus,
          pari quo dicetur<note xml:id="CCLXXXX_n_004" n="d" place="foot"><term type="incerto">pari
              quo dicetur</term>: <emph>così nel testo, probabilmente per</emph>
            <term xml:lang="latin">iuri quo dicitur</term>.<emph>Cfr. il formulario del documento
              precedente</emph>.</note> quod sors et pena simul peti non possunt et quod si fuerit
          in continentibus<note xml:id="CCLXXXX_n_005" n="e" place="foot"><term type="incerto">in
              continentibus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">in contractibus</term>.<emph>Cfr. il formulario del documento
              precedente</emph>.</note> deceptio ultra dimidiam, possit rescindi et <supplied
            reason="omitted">iuri</supplied> fori et doli, domicilii, contractus et omnibus aliis
          iuribus et auxilio contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CCLXXXX_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, ante
          apothecam <persName ref="#PiçolbonusUgolini">Piçolboni</persName> et <persName
            ref="#BondiesPetorialis">Bondiei Petorialis</persName><note xml:id="CCLXXXX_n_006" n="f"
            place="foot"><term xml:lang="latin">Petorialis</term>: to <emph>aggiunto in
              sopralinea</emph>.</note>, sollempniter, presentibus <persName
            ref="#PiçolbonusUgolini">Piçolbono</persName>, <persName ref="#HenricusFalcinello"
            >Henrico de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName>
            <roleName>notario</roleName></persName><note xml:id="CCLXXXX_n_007" n="g" place="foot"
              ><term xml:lang="latin">notario</term>: <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note>,
            <persName ref="#RomeusLazarelli">Romeo Lazarelli de <placeName ref="#Castelnuovo"
              >Castronovo</placeName></persName>, <persName ref="#ParensPasqualini">Parente
            Pasqualini de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName> et
            <persName ref="#BonaiunctaPesticio">Bonaiuncta Pesticio de <placeName ref="#Lucca"
              >Luca</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXXX_p_003" n="3"><ptr target="#CCLXXXX_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Testafortenot">Testafortis, <roleName>imperii sacri iudex et
            notarius</roleName></persName>, interfui rogatus et scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
