<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXVIII_250">
    <front xml:id="CCLXXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">250</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXVIII_docDate">
        <date when="1236-01-19">1236 gennaio 19</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in curia castri Sarzane</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXVIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Ventura del fu Guglielmo di <term xml:lang="latin"
            >Codesorbo</term> un pezzo di terra posta presso Castelnuovo. Il fitto è di 2 denari
          imperiali l’anno. La concessione costa 20 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 277r., c. CCLXVIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 288,
            p. 262, con la data 1239.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Per errore materiale Lupo Gentile data il documento al 1239. In realtà nel testo è
            scritto <term xml:lang="latin">millesimo CCXXXVI</term>; viene pertanto a cadere
            l’osservazione di <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 20. <p>Stesura
                <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta
              de Podio di Lucca.</p> Il documento contiene formule ceterate.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXVIII. Denariorum II pensionis, quos reddere debet Vintura de.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXVIII_div">
        <p xml:id="CCLXXXVIII_p_001" n="1"><pb n="277r" xml:id="fol_277r"/>In Ihesu Christi Dei
          eterni, amen.<date when="1236-01-19">Millesimo CCXXXVI, indictione IX, die sabbati, XIIII
            kalendas februarii</date>, in curia <placeName ref="#Sarzanello">castri
            Sarzane</placeName>, coram nobili <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando
              <roleName>vicedomino</roleName></persName> et eius filio <persName
            ref="#AldeprandetusAldeprandi">Aldeprandeto</persName> et <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parente quondam Pasqualini de <placeName ref="#Sarzanello"
              >castro Sarzane</placeName></persName> et pluribus aliis testibus rogatis.<persName
            ref="#VenturaGuilielmi">Venture quondam Guilielmi de <placeName ref="#Codesorbo"
              >Codesorbo</placeName></persName>, recipienti pro se et heredibus suis ab eo legitime
          descendentibus, dedit, cessit et locavit venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, suo nomine
          et episcopatus per se et suos successores, in perpetuum, petiam I terre site in <placeName
            ref="#PoçioCastronovo">Poçio de Castronovo</placeName>, partim vineate et partim
          campate, cui sunt superius fovea sive carbonaria dicti castri, a pede <persName
            ref="#SamuelBlanci">Samuel quondam Blanci de <placeName ref="#Marzano"
              >Marçano</placeName></persName>, ab una parte idem <persName ref="#VenturaGuilielmi"
            >Ventura</persName> et ab alia <persName ref="#ParentinusBalzano">Parentinus</persName>
          de <placeName ref="#Balzano">Balzano</placeName> pro parte et pro parte filii quondam
            <persName ref="#Bellonus">Belloni</persName> et filii quondam <persName ref="#Martinus"
            >Martini</persName>, cum accessibus et egressibus suis omnique iure conctaque utilitate
          suprascripte petie terre competentibus et competituris, ad habendum, tenendum, fruendum,
          meliorandum et non deteriorandum, nomine libellario, sine omni dicti domini episcopi et
          suorum successorum et cuiusque persone contradictione et cum sua suorumque successorum
          rationabili deffensione ab omni homine et contradicente persona et cetera, cum advocato
          suo et expensis propriis, et potestatem inde tenutam intrandi et cetera, et exinde
            tenea<supplied reason="omitted">n</supplied>tur et debeant idem <persName
            ref="#VenturaGuilielmi">Ventura</persName> et eius heredes omni anno, infra octavam
          nativitatis Domini, solvere fictam pensionem Lunensi curie <measure type="imperiales"
            quantity="2" unit="denarius">II denariorum imperialium</measure> tantum; alia
          superimposita et cetera. Et fuit confessus idem dominus episcopus se ab eo servicium
          recepisse inde <measure type="imperiales" quantity="20" unit="solidus">soldorum
            imperialium XX</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie. Que omnia et
          singula suprascripta ambe partes, inter se sibi vicissim stipulantes, attendere et
          observare per se et suos heredes et successores promiserunt in perpetuum nec contravenire,
          sub pena <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="solidus">XX soldorum
            imperialium</measure> solvenda parti fidem servanti quociens incidetur in eam et, ea
          soluta, rato manente pacto, se et eius bona idem <persName ref="#VenturaGuilielmi"
            >Ventura</persName> et dominus episcopus fructus Lunensis curie obligando et tali ordine
          me <persName ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrum <roleName>notarium</roleName></persName>
          scribere rogaverunt.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCLXXXVIII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCLXXXVIII_p_002" n="2"><ptr target="#CCLXXXVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#HengeramusParentisnot">Hengheramus quondam Parentis de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>palacii sacri
              notarius</roleName></persName>, hanc cartam a <persName ref="#Bonencontrusnot"
            >Bonencontro <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName> olim abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et
          in eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et autenticavi et
          in publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a
          domino <persName ref="#Bonaiunctaiud">Bonaiuncta de <placeName ref="#PodioLucca">Podio de
            Luca</placeName>, <roleName>iudice</roleName></persName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, et
          <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, ut constat per instrumentum publicum
          factum manu <persName ref="#Alcheriusnot">Alcherii <roleName>notarii</roleName> de
              <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName><note>Stesura <emph>in
              mundum</emph> del documento n. 250-CCLXXXVIII databile tra il 1270 e il 1272 dalla
            presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
