<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXI_243">
    <front xml:id="CCLXXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">243</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXI_docDate">
        <date when="1265-05-31">1265 maggio 31</date>, <placeName>Castelnuovo (<term
            xml:lang="latin">in Castronovo, in domo Ravanelli</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXI_regesto">
        <p>Iacopino del fu Curadeto di Tivegna, abitante di Castelnuovo, vende a Salvetto del fu
          Pietro de Porreto, anche lui di Castelnuovo, che riceve anche a nome di sua moglie
          Allegranza, un pezzo di terra posto nel luogo detto <term xml:lang="latin">Aqua
            Vivola</term>. Il prezzo è di 40 soldi in denari genovesi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 275r., c. CCLXVIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 281,
            p. 257.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Lupo Gentile data erroneamente il documento al 30 maggio, come già notato da <ref
              type="biblio" target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 20. Parte del documento è
            stata letta con l’ausilio della lampada di Wood.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">CCLXXXI.
              Venditionis unius petie terre, quam fecit Iacopinus de Tivegna Salvecto de
              Castronovo.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXI_div">
        <p xml:id="CCLXXXI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1265-05-31">Anno a
            nativitate Ipsius millesimo CCLXV, indictione VIII, die ultimo madii</date>.<persName
            ref="#IacopinusCuradeti">Iacopinus, habitator <placeName ref="Castelnuovo"
              >Castrinovi</placeName>, quondam Curadeti de <placeName ref="#Tivegna"
              >Tivegna</placeName></persName>, habuit et recepit coram me <persName
            ref="#Attolinusnot">Attolino <roleName>notario</roleName></persName> et testibus
          infrascriptis <measure type="Ianuenses" quantity="40" unit="denarius">soldos XL bonorum
            denariorum Ianuensium</measure> a <persName ref="SalvettusCastronovo">Salvetto</persName> de
              <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName> scilicet quondam
            <persName ref="#PetrusPorreto">Petri de <placeName ref="#Porreto"
            >Porreto</placeName></persName>, dante et solvente pro se et <persName ref="#Alegrança"
            >Alegrança</persName>, uxore sua, renunciando exceptioni non numerate pecunie et omni
          alii iuri et legum auxilio, precio quorum dictus <persName ref="#IacopinusCuradeti"
            >Iacopinus</persName> per se suosque heredes dedit, tradidit et vendidit in perpetuum
          eidem <persName ref="SalvettusCastronovo">Salveto</persName>, recipienti pro se et
          suprascripta <persName ref="#Alegrança">Alegrança</persName>, uxore sua, et eorum
          heredibus et cui commiserit aliquo modo vel iure petiam I terre, sui iuris, cum vineis,
          ficubus et olivis super se positis, in loco dicto Aqua Vivola, quantacumque sit, infra has
          coherencias, cui est ab uno latere <persName ref="#CosaCançii">Cose quondam
            Cancii</persName>, ab alio <persName ref="#Lanfranchinuscal">Lanfranchini
              <roleName>calçolarii</roleName></persName> in parte et in parte <persName
            ref="#Albertinusmag">Albertini <roleName>magistri</roleName></persName>, superius
            <persName ref="#IacopuciusPiçofridus">Iacopucii dicti Piçofridi</persName>, inferius
            <persName ref="#FestaVenture">Feste quondam Venture</persName>. Et dedit ei licentiam
          intrandi inde in ten(utam), auctoritate sua, quandocumque sibi placuerit, constituendo se
          pro eo et eius nomine precario possidere donec tenutam fuerit apprehensus, et dedit,
          cessit atque mandavit eidem emptori, recipienti ut dictum est, iura omnia, dominium,
          proprietatem, usum et utilitatem, accessus et regressus, superiora et inferiora, actiones
          et rationes omnes, utiles et directas, reales et personales seu mixtas, sibi in dicta
          terra competentia et competentes, et fecit et constituit ipsum emptorem procuratorem et
          dominum ut in rem suam et si predicta terra valet plus vel in futuro valebit, donavit
          eidem emptori titulo pure ac simplicis donationis inrevocabiliter inter vivos. Promisit
          insuper et convenit dictus venditor per se suosque heredes predicto emptori, recipienti ut
          dictum est, suprascriptam terram cum omnibus et singulis suprascriptis in toto et parte
          iure in perpetuum deffendere et exbrigare ab omni molestante persona et loco, cum advocato
          et expensiis propriis suprascripti venditoris eiusque heredum; alioquin dabit ei inde
          salvum cambium in bonis suis loco consimili, sub extimatione, qualiter tunc fuerit et
          arbitrio boni viri, et reficere insuper dampna omnia et expensas et interesse etiam
          singulare, aliquo modo inde habitas seu factas, credendo et stando de dampno et expensis
          soli, nudo et simplici verbo absque iuramento testium vel instrumenti seu alterius honere
          probationis, sub pena et in pena dupli suprascripti precii, quam dictus venditor per se
          suosque heredes dare et solvere promisit et convenit dicto emptori, recipienti ut dictum
          est, quociens fuerit contraventum, in solidum et pro quolibet capitulo non observato; et,
          pena soluta vel non, suprascripta omnia et singula cum omnibus et singulis suprascriptis
          omni tempore duraturis <supplied reason="omitted">nichillominus in suo robore
            perseverent</supplied><note xml:id="CCLXXXI_n_001" n="a" place="foot"><emph>La proposta
              di integrazione è basata sui documenti precedenti, come il n. 245-CCLXXIIII). Altra
              possibile integrazione</emph>
            <supplied reason="omitted">in sua permaneant firmitate</supplied>, <emph>cfr. n.
              241-CCLXX</emph>.</note>, obligando se ad hec suosque<note xml:id="CCLXXXI_n_002"
            n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">suosque</term>: <emph>la seconda</emph> s
              <emph>aggiunta in sopralinea</emph>.</note> heredes et omnia eius bona habita et
          habenda et renunciando omni <supplied reason="omitted">iuri</supplied> et legibus contra
          hec introductis, et specialiter legi que iuvat deceptos ultra dimidiam iusti precii.</p>
        <p xml:id="CCLXXXI_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castronovo</placeName>, in domo <persName ref="#Ravanellus">Ravanelli</persName>,
          sollemniter, presentibus <persName ref="#UrsusDurantis">Urso quondam Durantis</persName>,
            <persName ref="#GerardinusGuilielmoti">Gerardino quondam Guilielmoti de <placeName
              ref="#Viano">Viano</placeName></persName> et <persName ref="#AicardellusVenture"
            >Aicardello quondam Venture Brag(eri)</persName>, testibus ad hec rogatis. Preterea
            <persName ref="#Albanensis">Albanensis</persName>, uxor suprascripti venditoris,
          cerciorata de iure suo secundum senatusconsultum Velleianum per me<note
            xml:id="CCLXXXI_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin">me</term>:
              <emph>aggiunto in sopralinea con segno di richiamo</emph>.</note>
          <roleName>notarium</roleName>, non choacta ab aliquo publice vel privatim, sicut coram me
          notario fatebatur et testibus suprascriptis, hiis omnibus et singulis consensit et
          promisit observare sub pena predicta, obligando se ad hec et renunciando omni suo iuri
          dotis, donationis, pignoris, ypothece et legis Iulie auxilio iuris meri et omnibus aliis
          exceptionibus contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CCLXXXI_p_003" n="3"><ptr target="#CCLXXXI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Attolinusnot">Attolinus, <roleName>palacii sacri notarius</roleName></persName>,
          hiis omnibus interfui, rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
