<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXVII_249">
    <front xml:id="CCLXXXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">249</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXVII_docDate">
        <date when="1237-01-26">1237 gennaio 26</date>, <placeName>Ameglia (<term xml:lang="latin"
            >in curia Amelie</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXVII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Bonafede detto Pappaciccia di Castelnuovo tutto il
          podere un tempo tenuto da Ugolino detto Bellapensa di Castelnuovo. Bonafede e i suoi eredi
          sono tenuti a essere uomini e castellani della curia vescovile, come era anche il suddetto
          Ugolino, e a fornire al vescovo ogni anno tre sestari di frumento e tre libbre d’olio.
          Tale concessione costa 10 lire di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 276v., c. CCLXVIIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 287,
            p. 261, con la data 1234.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Lupo Gentile data al 1234, ma nel manoscritto si legge <term xml:lang="latin"
              >M°CCXXXVII</term>. Vengono così a cadere le osservazioni di <ref
              target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 20. <p>Stesura <emph>in mundum</emph>
              databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca.</p>Il
            documento contiene formule ceterate. Parte del testo è stata letta con l’ausilio della
            lampada di Wood. Il documento deve essere messo in relazione al precedente, n. 257
            (CCLXXXVI).</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXVII. Locationis Bonafidei Papacia ad tria staria frumenti ficti et III libras
              olei.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXVII_div">
        <p xml:id="CCLXXXVII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1237-01-26">
            M°CCXXXVII, indictione X, die lune, VII kalendas februarii</date>. In curia <placeName
            ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, coram nobili <persName ref="#SalomonLucanus">Salomone
            Lucano</persName>, <persName ref="#ParentinusManzeti">Parentino quondam Mançeti,
              <roleName>castaldione</roleName> curie <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelie</placeName></persName>, <persName ref="#CodorgolliusSar">Codorgollio de
              <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>castaldione de
                <placeName ref="#SupraLuna">Supra Luna</placeName></roleName></persName>, <persName
            ref="#RayneriusCast">Raynerio de <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castronovo</placeName></persName>, <persName ref="#ConfortusCepnot">Conforto
              <roleName>notario de <placeName ref="#Ceparana"
            >Cepparana</placeName></roleName></persName> et pluribus aliis testibus ad hec rogatis.
          Venerabilis dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, per se et suos successores in perpetuum dedit, cessit
          atque locavit ad affictum reddendum <persName ref="#BonafidesPappaciçia">Bonafidei dicto
            Pappaciçia de <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName></persName> et eius
          heredibus ab eo descendentibus totum poder<supplied reason="omitted">e</supplied> et
          tenutam et possessionem, quod et que fuit olim <persName ref="#UgolinusBellapença">Ugolini
            dicti Bellapença</persName> de eodem loco et quod et quam ipse idem <persName
            ref="#UgolinusBellapença">Ugolinus</persName> habuit et tenuit, quicquid sit et
          quantumcumque et ubicumque decurrit, in plano et in monte, in castro et extra castrum, in
          casis, casamentis et campis, agrum et cultum, plenum et vacuum, divisim et indivisim, cum
          accessibus et regressibus suis omnique iure et cetera, et potestatem inde tenutam intrandi
          et cetera, et se et eius nomine confitetur possidere. Et promisit ipsum podere in parte et
          toto semper iure deffendere et disbrigare vel in locis consimilibus restituere et exinde
          teneantur et debeant idem <persName ref="#BonafidesPappaciçia">Bonafides</persName> et
          eius heredes esse homines et castellani Lunensis curie et episcopi, sicut exinde consuevit
          esse et fuit dictus <persName ref="#UgolinusBellapença">Ugolinus Bellapença</persName>, et
          reddere omni anno Lunensi curie et episcopo in <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castronovo</placeName>, ad canevam domini episcopi, per mensem augusti tria sextaria
          sicci et mundi frumenti et pulcri ad starium <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castrinovi</placeName> legitimum et, infra octavam nativitatis Domini, tres libras olei
          boni et puri ad libram legitimam domini episcopi Lunensis tantum; alia ei superimposita
          non fiat. Et fuit confessus se inde servicium recepisse <measure type="Imperiales"
            quantity="10" unit="libra">X librarum imperialium</measure>, renunciando et cetera. Que
          omnia et singula suprascripta dominus episcopus per se et suos successores et idem
            <persName ref="#BonafidesPappaciçia">Bonafides</persName> per se et heredes suos
          attendere et observare promiserunt in perpetuum nec contravenire, sub pena <measure
            type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">XL soldorum imperialium</measure> et
          cetera; et, ea soluta, rato manente pacto; et dedit licenciam dominus episcopus secundum
          confines et tranfines<note xml:id="CCLXXXVII_n_001" n="a" place="foot"><term
              xml:lang="latin">tranfines</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note>, quos <persName
            ref="#CodorgolliusSar">Codorgollus <roleName>castaldio</roleName></persName> et
            <persName ref="#Raineriussca">Rainerius <roleName>scarius</roleName></persName> dicent
          de eo podere quod scribere debeam et ponere in eodem instrumento.</p>

      </div>
      <div xml:id="CCLXXXVII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCLXXXVII_p_002" n="2"><ptr target="#CCLXXXVII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#HengeramusParentisnot">Hengheramus quondam Parentis de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>palacii sacri
              notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName ref="#Bonencontrusnot"
            >Bonencontro <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et in
          eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et autenticavi et in
          publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a
          domino <persName ref="#Bonaiunctaiud">Bonaiuncta de <placeName ref="#PodioLucca">Podio de
            Luca</placeName>, <roleName>iudice</roleName></persName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, et
          <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, de qua auctoritate constat per
          instrumentum publicum factum manu <persName ref="#Alcheriusnot">Alcherii
              <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 249-CCLXXXVII databile tra il 1270 e
            il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
