<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXXVII_259">
    <front xml:id="CCLXXXXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">259</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXXVII_docDate">
        <date when="0998-03-30">998 marzo 30</date>, <placeName>Carrara (<term xml:lang="latin">in
            curte Cararia</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXXVII_regesto">
        <p>Permuta di beni tra Gotifredo, vescovo di Luni, e il prete Bonizo, figlio del fu Martino,
          di legge longobarda. Il vescovo cede una terra posta <term xml:lang="latin">in loco et
            fundo</term> detto monte Volpiglione della misura di 6 iugeri e riceve tre mansi e due
          pezzi di terra arabile: il primo manso, della misura di 2 iugeri e tre 3 pertiche, si
          trova a <term xml:lang="latin">Vulporio</term>; il secondo manso, di 20 pertiche, è sempre
          a <term xml:lang="latin">Vulporio</term> e in <term xml:lang="latin">Sclogneto
            Veclo</term>; il terzo manso, di 2 iugeri e 9 pertiche, è posto a <term xml:lang="latin"
            >Canapariolo</term>, <term xml:lang="latin">Rosiano</term>, <term xml:lang="latin">Campo
            Honeste</term>, <term xml:lang="latin">Alione</term> e <term xml:lang="latin"
            >Quarrapane</term>; le terre arabili sono appena fuori le mura della città di Luni e
          misurano complessivamente 11 pertiche.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia sottoscritta [C] CP cc. 280v.-281v., cc. CCLXXIIv.-CCLXXIIIv. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 297,
            pp. 271-272, con la data 997.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#POLONIO_2002">POLONIO 2002</ref>, pp. 183-184</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il secondo anno dell’impero di Ottone III corrisponde al 998, come già segnalato da
              <ref type="biblio" target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 20. Nell’escatocollo
            il notaio Bonabrocca, attivo dal novembre 1120 (Archivio di Stato di Lucca,
              <emph>Diplomatico S. Frediano</emph>) al gennaio 1160 (n. 479-DXVI), ha sottoscritto
            il testo originale secondo una procedura di validazione in uso sino al XII secolo. Il
            documento è alquanto scorretto, si è ritenuto quindi di non segnalare in nota i ripetuti
            errori.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXXVII. De Vulpilio.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXXVII_div">
        <p xml:id="CCLXXXXVII_p_001" n="1"><ptr target="#CCLXXXXVII_st_001"/> In nomine Dominia<note
            xml:id="CCLXXXXVII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">Domini</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> Dei et Salvatoris nostri Ihesu
          Christi. <date when="0998-03-30"><persName ref="#Otto_imperator">Tercius Otto,
                <roleName>gratia Dei imperator augustus</roleName>
            </persName> anno imperii eius Deo propitio<note xml:id="CCLXXXXVII_n_002" n="b"
              place="foot"><term type="incerto">Deo propitio</term>: <emph>lettura dubbia, ma
                confermata dai doc. nn. 189-CCXVIIII e 194-CCXXIIII</emph>.</note> secundo, tertio
            kalendas aprilis, indictione XIa</date>. Commutacio bone fidei noscitur esse contractum,
          ut vicem emptionis obtineat firmitatem eodemque nexum obligant contrahentes. Placuit
          itaque bona convenit voluntatem inter dominus <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus,
              <roleName>episcopus</roleName> sancte Lunensis ecclesie</persName>, necnon et
            <persName ref="#BonizoMartini">Bonizo, <roleName>presbyter</roleName> de ordine ipsius
            ecclesie et filius quondam Martini</persName>, qui professus est ex natione sua legem
          vivere Langobardorum, ut in Dei nomine debeant dare, sicut et a presenti dederunt ac
          tradiderunt, vicissim sibi unus alteri commutationis nomine. In primis dedit ipse domnus
            <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus</persName>, <pb n="281r" xml:id="fol_281r"/>
          episcopus ipsius episcopii, eidem <persName ref="#BonizoMartini">Bonizoni
              <roleName>presbytero</roleName></persName> in commutationis nomine, id est una petia
          de terra, cum in parte monte et frascario iuris ipsius episcopii, quibus esse videtur in
          loco et fundo ubi monte <placeName ref="#Volpilione">Volpilione</placeName> dicitur, et
          est per mensura iusta iuges legitimas sex, coherent ei de dues partes <placeName
            ref="#Corfeciano">terra Corficianese</placeName>, da tercia parte de <placeName
            ref="#Casapoci">casa Poici</placeName>, da quarta parte fine terra <placeName
            ref="#Avenza">Avenzese</placeName> sibeque alii sunt coherentes, infra iste coherencie
          predicta mensura in integrum. Quidem et ad vicem recepit ipse domnus <persName
            ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus <roleName>episcopus</roleName></persName>, a parte
          predicti episcopii, ab eodem <persName ref="#BonizoMartini">Bonizo
              <roleName>presbytero</roleName></persName>, commutationis nomine, meliorata et
          ampliata, res, sicut lex habet, id sunt mansos tres et peties dues de terra arabile iuris
          ipsius <persName ref="#BonizoMartini">Bonizoni <roleName>presbyteri</roleName></persName>,
          quibus sunt positis duos mansos in loco ubi dicitur <placeName ref="#Vulporio"
            >Vulporio</placeName>, tercio in loco ubi dicitur <placeName ref="#Canapariolo"
            >Canapariolo</placeName>, et ipse ambes peties de terra una infra civitatem <placeName
            ref="#Luni">Lune</placeName>, alia foris prope muro civitatis in subto <placeName
            ref="#Sancto_Petro">Sancto Petro</placeName>. Iamdictis ambos mansos in predicto loco
            <placeName ref="#Vulporio">W<supplied reason="omitted">u</supplied>lporio</placeName>
          regitur per <persName ref="#Stanciusmas">Stancio <roleName>masario</roleName></persName>
          et est per mensura iusta, insuper totis iuges due et perticas legitimas iugealis tres;
          secundo manso ibi prope quod regitur per <persName ref="#Maorusmas">Maoro
              <roleName>masario</roleName></persName> in ipso loco <placeName ref="#Vulporio"
              >W<supplied reason="omitted">u</supplied>lporio</placeName> et in <placeName
            ref="#Sclogneto_Veclo">Sclogneto Veclo</placeName> est per mensura iusta, insuper totis
          perticas legitimas iugealis viginti. Tercio manso est in iamscripto loco <placeName
            ref="#Canapariolo">Canapariolo</placeName> et in <placeName ref="#Rosiano"
            >Rosiano</placeName>, in <placeName ref="#Campo_Honeste">Campo Honeste</placeName>, in
            <placeName ref="#Alione">Alione</placeName> et in <placeName ref="#Quarrapane"
            >Quarrapane</placeName>, sicut est recta per <persName ref="#AndreaCalvo">Andrea
            Calvo</persName>, et est per mensura iuges due et perticas legitimas iugealis novem.
          Prelibate petia de terra arabile in iam denominata civitate et foris est ambas insimul per
          mensura iusta perticas legitimas iugealis XI, et si amplius de iure rebus ipsius <persName
            ref="#BonizoMartini">Bonizoni <roleName>presbyteri</roleName></persName> in
          predenominatas locas ad ipsos mansos pertinentes inventis fuerint, quam ut supra mensuras
          legitur, per hanc cartam commutationis in iure ipsius episcopii sint potestatem
          proprietario iuri hiis de atque rebus superius nominatis vel commutatis, una cum
          accessionibus et ingressoras seu superioribus et inferioribus earum rerum, qualiter
          superius legitur. Et inter se commutaverunt pars parti per has paginas, commutationis
          nomine, reddiderunt, facientes exinde unus quisdem eos receperunt tam ipsi quamque et
          successores vel heredes eorum legaliter a presenti die proprietario nomine, quod voluerit
          aut previderint, sine omni nostra et alterius contradictione. Et sponderunt ipsi
          commutatores, tam se ipsi quamque et successores vel heredes eorum, iamscriptis rebus,
          quas ab invicem commutationis nomine dederunt, pars parti omni tempore ab omni homine
          deffensare. Quidem et ut ordo legis deposcit et ad hanc previdendum commutatione
          accesserunt super ipsis rebus ad previdendum, id sunt <persName ref="#Rainarduspres"
            >Rainardus <roleName>presbyter</roleName></persName> et <persName ref="#Iohannesprep"
            >Iohannes <roleName>prepositus</roleName></persName> seu <persName ref="#Iohannescus"
            >Iohannes, <roleName>custos</roleName></persName> ips<supplied reason="omitted"
            >i</supplied>us episcopii, missos eidem domni <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredi
              <roleName>episcopi</roleName></persName> ab eo directis una simul cum bonos homines
            <roleName>extimatores</roleName> qui ipsas res extimarent, id sunt <persName
            ref="#IngoOtberti">Ingo, filius Otberti</persName>, et <persName
            ref="#CunimundusBenzoni">Cunimundo, filius quondam Benzoni</persName>, seu <persName
            ref="#SelveradusEnzoni">Selveradi, filius quondam Enzoni</persName>, quibus omnibus
          estimantibus comparuit eorum, et estimaverunt quod meliorata res susciperet ipse domnus
            <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus <roleName>episcopus</roleName></persName> a
          parte iamdicti episcopii ab eodem <persName ref="#BonizoMartini">Bonizo
              <roleName>presbytero</roleName></persName>, quam daret et legibus commutacio hec fieri
          posset, de quibus et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut successores vel heredes
          eorum se de hac commutatione removere quesierint et non permanserint in ea, qualiter
          superius legitur, vel si ab unum quemquem hominem, quis eos supra commutacionis nomine
          dederunt in integrum, ab invicem non deffensaverint, componant pars parti fidem servandi
          pena duplas ipsis casis et rebus, sicut pro tempore fuerint melioratis aut valuerint, sub
          extimatione in consimilibus locis et pro honore ipsius <persName ref="#BonizoMartini"
            >Bonizoni <roleName>presbyteri</roleName></persName>, et nec eis liceat ullo tempore
          nolle quod voluit, set quod ab eis semel factum vel conscriptum est, sub iusiurando
          inviolabiliter conservare promisit, cum stipulatione subnixa, unde due cartule
          commutationis uno tenore scripte sunt.</p>
        <p xml:id="CCLXXXXVII_p_002" n="2">Actum in curte <placeName ref="#Carrara"
            >Cararia</placeName>, feliciter.</p>
        <p xml:id="CCLXXXXVII_p_003" n="3"># # # <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus
              <roleName>episcopus</roleName></persName> in hac commutationis pagina a me facta
            subscripsi.<pb n="281v" xml:id="fol_281v"/></p>
        <p xml:id="CCLXXXXVII_p_004" n="4"><persName ref="#Rainarduspres">Rainardus, sancte Lunensis
            ecclesie <roleName>presbyter</roleName></persName>, missus fui ut supra. Ego <persName
            ref="#Iohannesprep">Iohannes</persName> et <roleName>p(re)p(ositus)</roleName>
          <roleName>missus</roleName> fui ut<note xml:id="CCLXXXXVII_n_003" n="c" place="foot"><term
              xml:lang="latin">ut</term>: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note>
            supra.<c>†</c> Ego <persName ref="#IngoOtberti">Ingo</persName> super ipsis rebus
          accessi et estimavi.<c>†</c> Ego <persName ref="#CunimundusBenzoni">Conimundo</persName>
          super ipsis rebus accessi et estimavi ut supra. Signum manibus <persName ref="#Sigezo"
            >Sigezoni</persName> et <persName ref="#Giso">Gisoni</persName>, lege viventes
          Langobardorum, testes. Signa # # # manibus <persName ref="#BonizoEldeberti">Bonizoni,
            filius quondam Eldeberti</persName>, et <persName ref="#VenenusMartini">Veneni, filius
            quondam Martini</persName>, seu <persName ref="#PetrusPetri">Petri, filius quondam item
            Petri</persName>, omnes lege viventes Romana, testes.</p>
        <p xml:id="CCLXXXXVII_p_005" n="5"><ptr target="#CCLXXXXVII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Berardusnot">Berardus, <roleName>notarius</roleName> et <roleName>iudex sacri
              palacii</roleName></persName>, scriptor ullus cartule commutacionis, post tradite
          complevi et dedi.</p>
        <p xml:id="CCLXXXXVII_p_006" n="6"><ptr target="#CCLXXXXVII_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Bonabrocanot">Bonabrocha, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          hoc exemplar subscripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
