<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXXVIII_260">
    <front xml:id="CCLXXXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">260</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXXVIII_docDate">
        <date when="1237-03">1237 marzo</date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXXVIII_regesto">
        <p>Statuti di Nicola ed Ortonovo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 281v.-282r., cc. CCLXXIIIv.-CCLXXIIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 298,
            pp. 273-275; <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1979-1988</ref>, I, doc. XVII, pp.
            85-88.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel regesto Lupo Gentile data il documento al 1137, ma si tratta di un refuso
            tipografico: cfr.<ref target="#MAZZINI_1914">Mazzini 1914</ref>, p. 21.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXXVIII. Cunstitutiones castri de Nicola.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXXVIII_div">
        <p xml:id="CCLXXXXVIII_p_001" n="1">In nomine sancte et individue Trinitatis, amen. Hee sunt
          constitutiones quas <roleName>potestas</roleName> seu <roleName>consules</roleName>, qui
          pro tempore fuerint in castro de <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName> et <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName>, iurabunt ad mandatum domini Lunensis
          episcopi, qui pro tempore fuerit, firmiter et inviolabiliter observare.</p>
        <p xml:id="CCLXXXXVIII_p_002" n="2">Ad honorem Dei et beate
            Virginis Marie et domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, Dei gratia
                <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, eiusque successorum, ego
          <roleName>potestas</roleName> seu <roleName>consul</roleName> castri de <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName> et
          <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName> iuro ad sancta Dei evangelia regere et salvare, bona fide et sine omni fraude,
            omnes homines de districtu de <placeName ref="#Nicola">Nichole</placeName><note xml:id="CCLXXXXVIII_n_001" n="a" place="foot"
                ><term type="incerto">Nichole</term>: <emph>così nel testo per</emph>
              <term xml:lang="latin">Nichola</term>.</note> et <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName> a kalendis madii usque ad
            unum annum et, ante meum exitum per VIII dies, de voluntate et consensu, et non aliter,
            dicti domini episcopi vel eius successoris aut <roleName>castaldionis</roleName>, qui
            pro tempore fuerit, michi eligam successorem vel successores. Et
              <roleName>castaldio</roleName> curie sit semper unus ex
              <roleName>consulibus</roleName>, si <roleName>consules</roleName> electi fuerint; si
            vero <roleName>potestas</roleName> fuerit, tunc <roleName>castaldio</roleName> cognoscat
            de omnibus que ad ipsum fuerint delata. Et <roleName>potestas</roleName> iudicet inter
            eos qui ipsius voluerint subire iudicium, hoc tamen salvo ut, si in quacumque causa
            fuerit appellatum, ad dominum Lunensem episcopum appellatio referatur, et
              <roleName>consul</roleName> seu <roleName>potestas</roleName> post appellationem se
            nullatenus intromittat. Preterea omnia banna que inferius denotantur, sine diminutione
            aliqua, exigam et tollam, et medietatem inde domino Lunensi episcopo assignabo et dabo
            et aliam medietatem michi pro <orgName ref="#Nicola_comune">communi</orgName> de <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName> vel pro me, si voluntas fuerit ipsius
            communis vel maioris partis, retinebo. Excipiuntur ab hac divisione homicide et illi qui
            membra alicuius mutilabunt vel debilitabunt, proditores domini episcopi vel ipsius
            castri vel etiam alicuius iuris episcopi et omnes alii proditores, incendiarii, falsarii
            et heretici, quorum banna ad dominum episcopum tantum pertineant. Quicumque homicidium
            fecerit de aliquo homine ipsorum castrorum, ubicumque vel de aliquo alio homine infra
            iuram ipsius castri, perpetuo sit banno suppositus, ut ei nullatenus liceat habitare in
            dictis castris vel eorum districtibus nisi prius composuerit cum amicis mortui et de
            voluntate domini episcopi. Mobilia vero omnia homicide ad dominum episcopum pertineant
            et alias in persona et rebus ad arbitrium domini episcopi puniatur. Item si quis
            percusserit aliquem hominem ad mutilationem vel debilitationem membri, ad arbitrium
            domini episcopi puniatur. Si alias sanguinem fecerit sine mutilatione vel debilitatione
            membri, extimatur opere ipsius percussi quas fecisset tempore egritudinis, et tantumdem,
            cum expensis medici, restituat leso et bannum <measure type="Imperiales" quantity="10"
              unit="solidus">X soldorum imperialium</measure>
            <roleName>potestati</roleName> vel <roleName>consulibus</roleName> et curie solvat; si
            alias sanguinem fecerit, <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos
              V</measure> componat. Item si quis dederit alicui alapam, solvat <measure
              type="Imperiales" quantity="2" unit="solidus">soldos II</measure> et de iniuria
            satisfaciat ad voluntatem <roleName>potestatis</roleName> vel
              <roleName>consulum</roleName> et <roleName>castaldionis</roleName>.<pb n="282r"
              xml:id="fol_282r"/> Si alias aliquo genere armorum percusserit aliquem sine sanguine,
              <measure type="imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos V</measure> solvat. Hec
            omnia ita intelliguntur, nisi hoc fecerit se deffendendo vel alias, sicut iura
            permittunt. Item si quis deieraverit, <measure type="Imperiales" quantity="5"
              unit="solidus">soldos V solvat</measure>, et non minus faciat quod mandetur; tamen, si
            infra VIII dies bannum persolverit, non reus periurii postea iudicetur. Item si quis
            furtum fecerit de <measure type="imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII
              denariis</measure> vel infra, furtum emendet in duplum et bannum trium soldorum
            solvat. Item si quis furtum fecerit a <measure type="Imperiales" quantity="12"
              unit="denarius">XII denariis</measure> supra, <measure type="Imperiales" quantity="10"
              unit="solidus">soldos X</measure> persolvat et furtum emendet in duplum. Item si quis
            gastum fecerit studiose de <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII
              denariis</measure> vel infra, <measure type="imperiales" quantity="2" unit="solidus"
              >soldos II</measure> persolvat et dampnum emendet. Si vero quis gastum fecerit a
              <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII denariis</measure> supra,
            dampnum emendet et pro banno solvat <measure type="Imperiales" quantity="5"
              unit="solidus">soldos V</measure> et <measure type="Imperiales" quantity="6"
              unit="denarius">denarios sex</measure> pro libra de dampno dato. Item si quis tenutam
            alterius sua auctoritate occupaverit, <measure type="imperiales" quantity="5"
              unit="solidus">soldos V</measure> componat et fructus acceptos emendet arbitrio
            bonorum hominum, et tenu<supplied reason="omitted">tam</supplied> restituat conquerenti.
            Item si quis dixerit irato animo <roleName>potestati</roleName> vel
              <roleName>consuli</roleName>: <q rend="pre(«) post(»)">Mentiris</q>, <measure
              type="Imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos V</measure> componat. Item si
            quis dixerit, coram <roleName>consule</roleName> vel <roleName>potestate</roleName>,
            alicui: <q rend="pre(«) post(»)">Mentiris</q>, irato animo, <measure
              type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">denarios XII</measure> perdat. Item si
            quis dixerit <roleName>potestati</roleName> vel <roleName>consuli</roleName> irato
            animo: <q rend="pre(«) post(»)">Tu es periurus</q>, <measure type="imperiales"
              quantity="2" unit="solidus">soldos II solvat</measure>. Item si quis dixerit irato
            animo, coram <roleName>consule</roleName> vel <roleName>potestate</roleName>, alicui:
              <q rend="pre(«) post(»)">Tu es periurus</q>, <measure type="Imperiales"
              quantity="12" unit="denarius">XII denarios</measure> solvat. Item si quis
            improperaverit alicui homicidium vel aliquod aliud maleficium unde pax fuerit facta,
              <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldos XL
              imperialium</measure> solvat. Item si quis dixerit alicui <q rend="pre(«) post(»)"
              >Cucurbitam</q><note xml:id="CCLXXXXVIII_n_002" n="b" place="foot"><term
                type="incerto">Cucurbitam</term>: <emph>così nel testo, probabilmente per</emph>
              <term xml:lang="latin">Cucurbita</term>.</note> vel aliquod aliud simile verbum, irato
            animo, <measure type="Imperiales" quantity="3" unit="solidus">soldos III
              imperialium</measure> solvat. Item si quis procuraverit facere aliquam societatem in
            dictis castris, <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="libra">libras V
              imperialium</measure> solvat. Item si quis intraverit in aliquam societatem, <measure
              type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldos XL imperialium</measure> solvat.
            Banna vero que dominus episcopus pro se posuerit vel poni faciet, libere sint sua et ad
            eum pertineant de predictis quod non possit aliquod demi vel minui aut mutari preter
            voluntatem et consensum domini episcopi. Item faciam omnem personam, que hab<supplied
              reason="omitted">it</supplied>et in cinctu<note xml:id="CCLXXXXVIII_n_003" n="c"
              place="foot"><term xml:lang="latin">cinctu</term>: <emph>la seconda</emph> c
                <emph>corretta su</emph> e.</note>, murare murum unum, altum de uno ponte, infra
            tempus mei regiminis; et hoc capitulo super muro cinti faciendo tenentur homines de
          <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName> tantum. Hec omnia predicta faciam, attendam et observabo bona fide et sine omni
            fraude ad voluntatem domini episcopi et, si aliquid de voluntate et consensu domini
            episcopi additum fuerit vel diminutum vel mutatum in hoc breve, de addito et mutato
            tenear et de diminuto absolvar.</p>
        <p xml:id="CCLXXXXVIII_p_003" n="3"><c>§</c> Hoc statutum infrascriptum firmatum est ad
          voluntatem et honorem domini episcopi Lunensis de communi consensu hominum et
          <roleName>consulum</roleName> et <roleName>consiliariorum</roleName> de <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName> et de
          <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName> per ipsorum locorum <roleName>consules</roleName>: videlicet quod terminus
          <roleName>consulatus</roleName> communis de <placeName ref="#Nicola">Nichola</placeName> et <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName> sit a kalendis ianuarii
          usque ad alias kalendas mensis eiusdem. Et <roleName>consules</roleName> dictorum locorum
          sibi successores, <roleName>consules</roleName> vel <roleName>potestates</roleName> facere
          et eligere teneantur VIII diebus ante terminum sui consulatus.<date when="1227-03"
            >Millesimo CCXXXVII, indictione X, de mense martii</date>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
