<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXIII_245">
    <front xml:id="CCLXXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">245</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXIII_docDate">
        <date when="1205-03-03">1205 marzo 3</date>, <placeName>Luni (<term xml:lang="latin">in foro
            de Luna</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXIII_regesto">
        <p>Rollando e Guglielmo, figli del fu Gerardino di Monzone, affittano a Retondalo di
          Castelnuovo del fu Gerardino, a Boso del fu Cicolo <term xml:lang="latin">de Colle</term>
          e a Guglielmo del fu Vitaleto, che sono loro uomini, la tenuta <term xml:lang="latin">de
            Colle</term>, rinunciando a tutti i diritti eccetto che l’<term xml:lang="latin"
            >homagium</term> e il <term xml:lang="latin">resedium</term>. Il fitto è di 9 staia di
          frumento. La concessione costa 100 soldi imperiali. Cedono inoltre a Boso una vigna posta
          nel luogo detto Colle.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 275v.-276r., cc. CCLXVIIv.-CCLXVIIIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 283,
            pp. 258-259.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Autentica databile intorno alla metà del XIII secolo.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXIII. Afictationis Rollandi et Guilielmi de Monçone de Rotumdo quondam
              Gerardini, Bosonis Citoli et Guilielmum condam Vitanecti. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXIII_div">
        <p xml:id="CCLXXXIII_p_001" n="1"><ptr target="#CCLXXXIII_st_001"/> In nomine Domini,
            amen.<date when="1205-03-03">Anno a nativitate Eius millesimo CCV, indictione VIII, die
            iovis, tercio intrante martio</date>. Nos <persName ref="#RollandusGerardini"
            >Rollandus</persName> et <persName ref="#GuilielmusGerardini">Guilielmus</persName>,
          germani, filii quondam Gerardini de <placeName ref="#Monzone">Monçone</placeName>,
          affictamus vos <persName ref="#RetondalusGerardini">Retondalum de <placeName
              ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName> quondam Gerardini</persName> et <persName
            ref="#BosoCicoli">Bosonem quondam Cicoli de <placeName ref="#Colle"
            >Colle</placeName></persName> et <persName ref="#GuilielmusVitaleti">Guilielmum quondam
            Vitaleti</persName>, quos dicimus nostros homines esse de tenuta de <placeName
            ref="#Colle">Colle</placeName>, recipientes pro vobis vestrisque heredibus, remittendo
          et donando vobis vestrisque heredibus coltam, maltoltam, pensiones, a nostris<note
            xml:id="CCLXXXIII_n_001" n="b" place="foot"><term type="incerto">a nostris</term>:
              <emph>così nel testo, probabile lettura per</emph>
            <term xml:lang="latin">angarias</term>.</note>, albergarias et omnes villanaticas
          condictiones et redditus et omne servicium, retento in nobis solummodo homagio et resedio,
          et de hiis omnibus finem et refutationem et pactum de non petendo vobis vestrisque
          heredibus facimus totamque tenutam predictam et omnes alias terras et quicquid aliud a
          nobis aliquo modo tenebatis vobis vestrisque heredibus ad affictum reddendum damus et
          reconfirmamus ad habendum perpetuo, tenendum, fruendum, meliorandum et non peiorandum et
          possidendum ipsam tenutam totam, quantacumque sit et ubicumque, et omnes alias terras et
          quicquid aliud a nobis tenuistis huc usque, cum accessibus et regressibus suis et omnibus
          suis pertinentiis in integrum, sine alicuius aliqua contradictione et cum nostra
          nostrorumque heredum rationabili deffensione ab omni persona vel restauratione facienda in
          consimili loco, in arbitrio bonorum hominum, prout tunc valuerit, et exinde teneamini dare
          et reddere omni anno, in mense augusti, nobis nostrisque heredibus aut cui commiserimus
          certum affictum stariorum IX de bono frumento mundo et sicco, dato in <placeName
            ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName>, ad starium eiusdem loci currens mensurato
          tantum; alia superimposita non fiat. Ad quorum omnium confirmationem confitemur nos
          recepisse a vobis servicium <measure type="imperales" quantity="100" unit="solidus"
            >soldorum C bonorum imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie.
          Que omnia predicta per nos nostrosque heredes vobis vestrisque heredibus facimus,
          constituentes vobiscum ut quicumque nostrum vel nostrorum heredum unquam contra ea que in
          hac carta leguntur in aliquo venire presumpserit et quod superius legitur non iure
          tenuerit et observaverit, Lunensi curie penam <measure type="imperales" quantity="20"
            unit="libra">librarum XX imperialium</measure> solvat, rato manente pacto. Et addimus
          cum eisdem pactis tibi <persName ref="#BosusCicoli">Bosoni</persName> tuisque heredibus I
          petiam vinee sitam in loco dicto <placeName ref="#Colle">Colle</placeName>, cum accessibus
          et regressibus suis et omnibus suis pertinentiis in integrum, cui coheret ab utroque
          latere dicti <persName ref="#RetondalusGerardini">Recondoli</persName>, superius et a
          capite via publica. Et damus tibi licenciam intrandi et inde tua auctoritate in
          tenutam.</p>
        <p xml:id="CCLXXXIII_p_002" n="2">Actum in foro de <placeName ref="#Luni">Luna</placeName>,
          feliciter, cum stipulatione, presentibus <persName ref="#RofinellusColle">Rofinello de
              <placeName ref="#Colle">Colle</placeName></persName> et <persName ref="#BalditioColle"
            >Balditione</persName> suo fratre, <persName ref="#DuransVitea">Durante de <placeName
              ref="#Vitea">Vitea</placeName></persName>, <persName ref="#BelloneCodesorbolo">Bellone
            de <placeName ref="#Codesorbolo">Codesorbolo</placeName></persName> et <persName
            ref="#CalderoneMarçano">Calderone de <placeName ref="#Marzano"
            >Marçano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCLXXXIII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCLXXXIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCLXXXIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Bonacursusnot">Bonacursus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>,
          autenticum huius exempli vidi et legi et hoc fideliter scripsi, nichil addens vel minuens,
          nisi litteram vel sillabam, quod mutet sensum vel variet intellectum.<pb xml:id="fol_276r"
            n="276r"/></p>
        <p xml:id="CCLXXXIII_p_004" n="4"><ptr target="#CCLXXXIII_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Aldoinus_notarius">Aldoinus, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, autenticum huius exempli vidi et legi et ideo hic
          subscripsi.</p>
        <p xml:id="CCLXXXIII_p_005" n="5"><ptr target="#CCLXXXIII_st_004"/> Ego <persName
            ref="#Testafortenot">Testafortis, <roleName>imperii sacri iudex</roleName> et
              <roleName>notarius</roleName></persName>, autenticum huius exempli vidi et legi,
          propterea subscripsi signum proprium apponendo. <note>Autentica del documento n.
            245-CCLXXXIII databile intorno alla metà del XIII secolo <date notBefore="1240-01-01"
              notAfter="1260-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
