<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXII_234">
    <front xml:id="CCLXXII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">234</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXII_docDate">
        <date when="1244-11-19">1244 novembre 19</date>, <placeName>Trebiano (<term xml:lang="latin"
            >Trebiani, in loco dicto Serra, in domo Alberti</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXII_regesto">
        <p>Permuta di beni e terre fra Maria, vedova di Ubaldo di Parente, e suo figlio Alberto.
          Maria cede tutto quanto possiede in un’ampia zona che va da porta Beltrame a Santo Stefano
          e da qui, lungo il Magra, fino al mare e dal mare ai monti, specialmente nei distretti di
          Massa, San Vitale, Carrara, Nicola, Ortonovo, Sarzana e Castelnuovo, qui eccettuando
          quanto detiene Pietro del fu Bianco di Marzano. Alberto deve dare a sua madre 20 denari di
          imperiali che ha ricevuto da un villano che stava nei suddetti confini e che lui aveva
          liberato. In cambio Alberto cede alla madre tutto quanto possiede nei distretti di
          Trebiano, <term xml:lang="latin">Maretema e Lerici</term>.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 271v.-272r., cc. CCLXIIIv.-CCLXIIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref> n. 272,
            pp. 251-252.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXII_div">
        <p xml:id="CCLXXII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1244-11-19">Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXLIIII, indictione II, die sabbati, XIII kalendas
            decembris</date>. Commutatio bone fidei dignoscitur esse contractus ut vice evictionis
          et venditionis retineat firmitatem. In primis domina <persName ref="#Maria"
            >Maria</persName>, uxor relicta quondam <persName ref="#UbaldusParente">Ubaldi de
            Parente</persName>, dedit et tradidit nomine permutationis et cambii <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Alberto quondam suprascripti Ubaldi</persName> et filio suo
          totum et quicquid habet suprascripta domina <persName ref="#Maria">Maria</persName>, vel
          ad eam pertinet quoquo modo vel iure, a porta <placeName ref="#Bertrame"
            >Bertenme</placeName><note xml:id="CCLXXII_n_001" n="a" place="foot"><term
              xml:lang="latin">Bertenme</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> sursum usque ad
            <placeName ref="#Santo_Stefano">sanctum Stephanum</placeName> et descendendo sicut <pb
            n="272r" xml:id="fol_272r"/> currit aqua <placeName ref="#Magra">Macre</placeName> usque
          mare et a mari usque <placeName ref="#Alpes">Alpes</placeName>, et specialiter in
            <placeName ref="#Massa">Massa</placeName> et <placeName ref="#San_Vitale">sancto
            Vitali</placeName> et in eorum confinibus et districtu et in <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName> et districtu et in <placeName ref="#Micoria">Nichola</placeName>
          et <placeName ref="#Ortonovo">Ortonovo</placeName> et in eorum confinibus et districtu et
          in <placeName ref="#Castelnuovo">Castello Novo</placeName> et in eius confinibus et
          districtu, excepto quod retinuit in se <persName ref="#PetrusBlanci">Petrus quondam Blanci
            de <placeName ref="#Marzano">Marçano</placeName></persName> et in burgo <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et claustro<note xml:id="CCLXXII_n_002" n="b"
            place="foot"><term type="incerto">claustro</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">castro</term>.</note> et in eorum confinibus et districtu, tam
          domos et casamenta quam terras et vineas et arbores et villanos et vassallos, pensiones et
          amisceria et omnes redditus et introitus et obventiones et perceptiones et iura et agra et
          culta, tam in plano quam in monte et ubicumque sint, et omnia iura et actiones, que et
          quas habet vel ad eam pertinent, contra omnem personam et locum de predictis confinibus
          vel infra predictas confines habitantes vel existentes pro aliqua occasione vel ratione
          vel modo, ita ut suprascriptus <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName>
          et sui heredes et cui dederint vel habere decreverint de cetero in perpetuum habeant,
          teneant, fruantur et possideant omnia et singula suprascripta, que superius leguntur; et
          faciant ipse <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> et sui heredes de
          eis et in eis quicquid facere voluerint, cum omni iure, dominio et proprietate, usu,
          requisitione atque utilitate ad ipsum aliquo modo vel iure pertinentes seu spectantes et
          cum accessibus et regressibus suis et cum superioribus et inferioribus suis, ac infra se
          habitis et omnibus eorum et earum pertinenciis in integrum, sine alicuius aliqua
          contradictione, et constituit se pro eo possidere et quasi predicta omnia et singula
          predictorum donec suprascriptus <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName>
          corporalem possessionem intraverit et dederit<note xml:id="CCLXXII_n_003" n="c"
            place="foot"><term type="incerto">dederit</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">dedit</term>, <emph>cfr. più avanti nel documento</emph>.</note>
          ei licenciam inde intrandi in tenutam, sua auctoritate. Quad omnia suprascripta et singula
          suprascripta domina <persName ref="#Maria">Maria</persName>, obl<add
            rend="pre(&lt;) post(&gt;)" place="inline">igando</add> se suosque heredes et bona sub
          pena <measure quantity="15">XV marcharum optimi<note xml:id="CCLXXII_n_004" n="d"
              place="foot"><term xml:lang="latin">optimi</term>: <emph>nel testo</emph>
              <term xml:lang="latin">optimii</term>
              <emph>con seconda</emph> i <emph>sbiadita</emph>.</note> argenti boni et
            puri</measure>, promisit et convenit per stipulationem sollempnem suprascripto <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Alberto</persName>, recipienti pro se suisque heredibus et
          cui dederint vel habere decreverint, deffendere et exbrigare ab omni contradicente persona
          et loco, suis expensis et advocato; et, si deffendere non possent, ipsa et sui heredes, et
          non deffenderent et exbrigarent, restaurare et salvum cambium inde dare in consimili loco,
          in arbitrio boni viri, promisit et convenit et reficere ei omnia dampna de et expensas que
          et quas in predictis vel pro predictis fecerit vel habuerit in curia et extra, in advocato
          et in advocatis, remittendo ei necessitatem denunciandi, et conservare cum<note
            xml:id="CCLXXII_n_005" n="e" place="foot"><term type="incerto">cum</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">eum</term>.</note> inde indempnes promisit, credendo de dampnis
          et expensis simplici suo verbo absque ullo honere probationis, renunciando omni iuri et
          consuetudini et legum auxilio quo posset contra predicta venire vel contra aliquod
          predictorum vel se deffendere a predictis vel aliquo predictorum et nominatim a predicta
          pena, que tociens solvatur quociens in eam inciderit et pro quolibet capitulo non
          observato et, ea soluta vel non, ratis omnibus predictis et singulis atque firmis. Insuper
          suprascriptus <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> iuravit ad sancta
          Dei evangelia dare et solvere suprascripte domine <persName ref="#Maria">Marie</persName>
          <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="denarius">denarios XX imperialium</measure>
          de qualibet libra imperialium, quod<note xml:id="CCLXXII_n_006" n="f" place="foot"><term
              xml:lang="latin">quod</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> ipse habuerit ab
          aliquo villano quodg liberabit ipse de suprascriptis confinibus. Versa vice, suprascriptus
            <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> pro suprascripto cambio dedit
          et tradidit nomine permutationis et cambii suprascripte domine <persName ref="#Maria"
            >Marie</persName> totum et quicquid habet suprascriptus <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> vel ad eum pertinet, quoquo modo vel
          iure, in claustro<note xml:id="CCLXXII_n_007" n="g" place="foot"><term type="incerto"
              >claustro</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">castro</term>.</note>
          <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName> et in eius confinibus et districtu et in
            <placeName ref="#Maretema">Maretema</placeName> et <placeName ref="#Lilice"
            >Lilice</placeName> et in eorum confinibus et districtu, tam domos et casamenta quam
          terras, vineas et arbores et villanos et vassallos, pensiones et amisceria et omnes
          redditus et introitus et obventiones et perceptiones et iura et agra et culta, tam in
          plano quam in monte, ubicumque sint, et omnia iura et actiones, que et quas habet vel <add
            rend="pre(&lt;) post(&gt;)" place="inline">ad</add> eum pertinent, contra omnem personam
          et locum de predictis locis et confinibus vel infra predicta loca habitantes vel
          existentes pro aliqua occasione vel ratione vel modo, ita ut suprascripta domina <persName
            ref="#Maria">Maria</persName> et sui heredes et cui dederint vel habere decreverint de
          cetero in perpetuum habeant, teneant, fruantur et possideant omnia suprascripta et singula
          suprascriptorum, que superius leguntur; et faciant ipsa domina <persName ref="#Maria"
            >Maria</persName> et sui heredes de eis et in eis quicquid facere voluerint, cum omni
          iure, dominio et proprietate, usu, requisitione atque utilitate ad ipsam aliquo modo vel
          iure pertinentes seu spectantes et cum accessibus et regressibus suis et cum superioribus
          et inferioribus suis ac infra se habitis et omnibus eorum et earum pertinenciis in
          integrum, sine alicuius aliqua contradictione, et constituit se pro ea possidere et quasi
          predicta omnia et singula predictorum donec suprascripta domina <persName ref="#Maria"
            >Maria</persName> corporalem possessionem intraverit et dedit ei licenciam inde intrandi
          in tenutam, sua auctoritate. Qua<note xml:id="CCLXXII_n_008" n="h" place="foot"><term
              type="incerto">Qua</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">Que</term>.</note> omnia suprascripta et singula suprascriptus
            <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName>, obligando se suosque heredes
          et bona sub pena <measure quantity="15">XXV marcharum optimi argenti boni et
            puri</measure>, promisit et convenit per stipulationem solempnem suprascripte domine
            <persName ref="#Maria">Marie</persName>, recipienti pro se suisque heredibus et cui
          dederint vel habere decreverint, deffendere et exbrigare ab omni contradicente persona et
          loco, suis expensis et advocato; et, si deffendere non posset et non deffenderet et
          exbrigaret, restaurare et salvum cambium inde dare in consimili loco, in arbitrio boni
          viri, promisit et convenit et reficere ei omnia dampna et expensas que et quas in
          predictis vel pro predictis fecerit vel habuerit in curia et extra, in advocato et
          advocatis, remittendo ei necessitatem denunciandi, et conservare cumf inde indempnes
          promisit, credendo de dampnis et expensis simplici verbo suo absque ullo honere
          probationis, renunciando omni iuri et consuetudini et legum auxilio quo posset contra
          predicta venire vel contra aliquod predictorum vel se deffendere a predictis vel ab aliquo
          predictorum et nominatim a predicta pena, <add rend="pre(&lt;) post(&gt;)" place="inline"
            >que</add>h tociens solvatur quociens in eam inciderit et pro quolibet capitulo non
          observato et, ea soluta vel non, ratis omnibus predictis et singulis atque firmis.</p>
        <p xml:id="CCLXXII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName>, in
          loco dicto <placeName ref="#Serra">Serra</placeName>, in domo suprascripti <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Alberti</persName> et nepotum, presentibus <persName
            ref="#AlduinusGuidi">Alduino quondam Guidi de Ubaldo</persName> et <persName
            ref="#DuransUgolini">Durante quondam Ugolini de <placeName ref="#Rofiano"
              >Rofiano</placeName></persName> et <persName ref="#BonardinusAlbertini">Bonardino
            quondam Albertini de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName> et <persName
            ref="#AcoltusBonavite">Acolto quondam Bonavite de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName></persName> et <persName ref="#RaineriusBottomini">Ranerio filio
            Bottomini de <placeName ref="#Rofiano"><supplied reason="illeggibile"
                >Ro</supplied>fi<supplied reason="illeggibile"
            >an</supplied>o</placeName></persName><note xml:id="CCLXXII_n_009" n="i" place="foot"
              ><emph>La pergamena è forata</emph>.</note>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXII_p_003" n="3"><ptr target="#CCLXXII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Guilielmusnot">Guilielmus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
