<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXIII_235">
    <front xml:id="CCLXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">235</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXIII_docDate">
        <date when="1244-12-21">1244 dicembre 21</date>, <placeName>Avenza (<term xml:lang="latin"
            >Avencie, in domo Guilielmi notarii</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXIII_regesto">
        <p>Alberto del fu Ubaldo vende a Parente del fu Pasqualino di Sarzanello, al prezzo di 20
          denari di imperiali, la sua villana Feminella, figlia del fu Amato di Orbagnano, insieme
          alla metà del podere che fu del suddetto Amato, posto nel distretto di Castelnuovo. Vende
          inoltre anche un suo villano di nome Boso di Castelnuovo, che tiene il podere un tempo
          tenuto dal fu Riccardello di Castelnuovo e dai figli del fu Bonifacio di Castelnuovo,
          sempre suoi villani, posto anch’esso nel distretto di Castelnuovo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 272v., c. CCLXIIIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref> n. 273,
            p. 252.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">De la vendita di una
              femina</term>. Parte del documento è stata letta con l’ausilio della lampada di
            Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXIII_div">
        <p xml:id="CCLXXIII_p_001" n="1">
          <pb n="272v" xml:id="fol_272v"/>In nomine Domini, amen.<date when="1244-12-21"> Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXLIIII, indictione II, die mercurii, XII kalendas
            ianuarii</date>. Pro precio <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="libra"
            >librarum XX bonorum denariorum imperialium</measure>, quas <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus quondam Ubaldi</persName> recepit et sibi numerate
          fuerunt, coram me <persName ref="#Guilielmusnot">Guilielmo
            <roleName>notario</roleName></persName> et testibus infrascriptis, a <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parente quondam Pasqualini de <placeName ref="#Sarzanello"
              >castro Sarzane</placeName></persName> et confessus fuit se recepisse et habuisse,
          renunciando exceptioni non numerate pecunie et precii non soluti, vendidit et tradidit
          suprascriptus <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> suprascripto
            <persName ref="#ParensPasqualini">Parenti</persName>
          <persName ref="#FeminellaAmati">Feminellam</persName>, filiam quondam <persName
            ref="#AmatusOrbagnano">Amati de <placeName ref="#Orbagnanno"
            >Orbagnano</placeName></persName>, cum medietate tocius tenute, poderis et possessionis
          et rebus mobilibus et immobilibus quod<note xml:id="CCLXXIII_n_001" n="a" place="foot"
              ><term type="incerto">quod</term>: <emph>così nel testo, probabilmente per</emph>
            <term xml:lang="latin">pro</term>.</note> indiviso, que sunt et fuerunt quondam
          suprascripti <persName ref="#AmatusOrbagnano">Amati</persName>, quam dicebat suprascriptus
            <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> dictam <persName
            ref="#FeminellaAmati">Feminellam</persName> suam esse villanam ex (n)acione in villanam
          et resistentem<note xml:id="CCLXXIII_n_002" n="b" place="foot"><term type="incerto"
              >resistentem</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">residentem</term>, <emph>cfr. doc. 245 (CCLXXIIII)</emph>.</note>
          suprascripti <persName ref="#ParensPasqualini">Parentis</persName>, cum omni eo et toto
          quos et quas<note xml:id="CCLXXIII_n_003" n="c" place="foot"><term type="incerto">quos et
              quas</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> habet dicta <persName
            ref="#FeminellaAmati">Feminella</persName> vel ad eam pertinet quoquo modo vel iure in
            <placeName ref="#Castelnuovo">Castello Novo</placeName> et in eius confinibus et
            districtus<note xml:id="CCLXXIII_n_004" n="d" place="foot"><term type="incerto"
              >districtus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">districtu</term>.</note> vel alibi. Item vendidit et tradidit ei
            <persName ref="#BosusCastelloNovo">Bosum de <placeName ref="#Castelnuovo">Castello
              Novo</placeName></persName>, villanum suum, qui tenet et possidet podere, possessiones
          et tenutam, que et quas<note xml:id="CCLXXIII_n_005" n="e" place="foot"><term
              type="incerto">que et quas</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note> fuerunt habite
          et detente per quondam <persName ref="#RicardellusCastelloNovo">Ricardellum de <placeName
              ref="#Castelnuovo">Castello Novo</placeName></persName>, et filii omnes<note
            xml:id="CCLXXIII_n_006" n="f" place="foot"><term type="incerto">filii omnes</term>:
              <emph>così nel testo</emph>.</note> quondam <persName ref="#BonefaciusCastelloNovo"
            >Bonefacii de <placeName ref="#Castelnuovo">Castello Novo</placeName></persName>,
          villani suprascripti <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Alberti</persName>, in
          villanis et residentibus suprascripti <persName ref="#ParensPasqualini"
            >Parentis</persName>, cum eo et toto quod habe<supplied reason="omitted">n</supplied>t,
          tenent et possident in rebus mobilibus et immobilibus in <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castello Novo</placeName> et in eius confinibus et districtusd vel alibi et cum eorum
          amasamento et di<supplied reason="omitted">s</supplied>masamento, tam domos quam terras et
          vineas et arbores et omnes eorum redditus et introitus et obventiones et perceptiones et
          iura. Item cessit ei omnia iura et actiones utiles et directas, reales, personales et
          mixtas, quas <supplied reason="illegibile">habet</supplied><note xml:id="CCLXXIII_n_007"
            n="g" place="foot"><term xml:lang="latin">[habet]</term>: <emph>parola illeggibile nel
              testo, integrata seguendo il senso del discorso</emph>.</note> vel sibi competunt in
          predictis vel pro predictis et in omnibus eorum et earum rebus mobilibus et immobilibus
          pro aliqua ratione, occasione vel modo. Et predicta omnia et singula predictorum se
          constituit possidere et quasi pro suprascripto <persName ref="#ParensPasqualini"
            >Parente</persName>, et in predictis omnibus et singulis eum fecit et constituit
          procuratorem et dominum in rem suam, et confessus fuit suprascriptus <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> quod predicta plus valebant
          suprascripto precio, unde totum et quicquid plus valebant titulo donationis
          inrevocabiliter inter vivos ei donavit, et renunciavit quod non possit dicere se deceptum
          ultra dimidiam iusti precii vel in aliqua quantitate. Et promisit suprascriptus <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> suprascripto <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parenti</persName> per sollempnem stipulationem sub pena dupli
          eius quod esset evictum vel non disbrigatum et omnia et singula suprascripta ei deffendere
          et exbrigare suis expensis et advocato ab omni contradicente, impediente, molestante vel
          imbrigante persona et loco, et reficere ei omnia et singula dampna et expensas, que
          propterea quod ventum vel factum esset contra predictam promissionem pateretur vel
          faceretur, et remisit ei necessitatem denunciandi ei deffensionem si aliquam de predictis
          peterentur vel evincerentur ab ipso <persName ref="#ParensPasqualini">Parente</persName>
          vel ab eius heredibus; et promisit et convenit per stipulationem, sub dicta pena et
          obligatione, de evictione et de dupla et de <supplied reason="omitted"
            >[damp]</supplied>nis<note xml:id="CCLXXIII_n_008" n="h" place="foot"><term
              xml:lang="latin">[damp];nis</term> : <emph>parte della parola
            illeggibile</emph>.</note> et expensis simplici verbo ipsius <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parentis</persName> credere, sine ullo alio probationis honere.
          Et predicta omnia et singula predictorum promisit et convenit suprascriptus <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> suprascripto <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parenti</persName> per stipulationem <supplied reason="omitted"
            >sollempnem</supplied><note xml:id="CCLXXIII_n_009" n="i" place="foot"><term
              xml:lang="latin"><supplied reason="omitted">sollempnem</supplied></term>: <emph>per
              integrazione cfr. doc. 245 (CCLXXIIII)</emph>.</note> rata habere, observare et facere
          ei et eius heredibus et proheredibus et deinceps descendentibus et collateralibus aut cui
          dederint et in nullo contravenire, obligando se suosque heredes et sua bona, sub pena
          dupli suprascripte pecunie et eius tocius quod in questione veniret, renunciando omni fori
          exceptioni et mali, fraudis et in factum omnique alii iuri et consuetudinis auxilio, quo
          posset contra predicta vel contra aliquod predictorum venire vel tueri se a predictis seu
          ab aliquo predictorum, et nominatim a predicta pena, que tociens solvatur quociens in eam
          incidetur; et, ea soluta vel non, ratis omnibus et singulis suprascriptis atque
          firmis.</p>
        <p xml:id="CCLXXIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Avenza">Avencie</placeName>, in domo
          mea <persName ref="#Guilielmusnot">Guilielmi <roleName>notarii</roleName></persName>,
          presentibus domino <persName ref="#BonacursusLevacastelli">Bonacurso quondam Levacastelli
            de <placeName ref="#Buçano">Buçano</placeName></persName> et <persName
            ref="#UgolinusGualteronis">Ugolino quondam Gualteronis de <placeName ref="#Petrognano"
              >Petrognano</placeName></persName> et <persName ref="#LanfranchinusAlbertini"
            >Lanfranchino quondam Albertini de <placeName ref="#Levacastello"
              >Levacastello</placeName></persName> et <persName ref="#VeltroGuilielmi">Veltro
            quondam Guilielmi de donna Hemma</persName> et <persName ref="#AlbertusParentini"
            >Alberto quondam Parentini de <placeName ref="#Sarzanello">claustro<note
                xml:id="CCLXXIII_n_010" n="l" place="foot"><term type="incerto">claustro</term>:
                  <emph>così nel testo per</emph>
                <term xml:lang="latin">castro</term>.</note> Sarzane</placeName></persName>,
          testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCLXXIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Guilielmusnot">Guilielmus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
