<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXXV_257">
    <front xml:id="CCLXXXXV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">257</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXXV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXXV_docDate">
        <date when="1235-12-07">1235 dicembre 7</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in curia castri Sarzane</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXXV_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Gerardino del fu Coneto de Mommio, abitante a
          Castelnuovo, una casa in Castelnuovo, che una volta era di Giovanni de Collichia, anche
          lui abitante di Castelunovo. Gerardino deve essere uomo della curia di Luni e dare ogni
          anno un sestario di frumento e una libbra di olio. La concessione costa 30 soldi di
          imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXXV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 280r., c. CCLXXIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 295,
            p. 268.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p>Stesura <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di
            Bonagiunta de Podio di Lucca nel ruolo di vicario.</p>
          <note/>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXXV. Locationis Gerardi Conecti ad I starium frumenti ficti.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXXV_div">
        <p xml:id="CCLXXXXV_p_001" n="1"><pb n="280r" xml:id="fol_280r"/>In Dei nomine, amen.<date
            when="1235-12-07">Anno a nativitate Eius millesimo CCXXXV, indictione VIII, die veneris,
            VII mensis intrantis decembris</date>, in curia <placeName ref="#Sarzanello">castri
            Sarzane</placeName>, coram nobili <persName ref="#Aldeprandusvic2">Aldeprando
              <roleName>vicedomino</roleName></persName> et eius filio <persName
            ref="#VinciguerraAldeprandi">Vinciguerra</persName>, <persName ref="#ParensPasqualini"
            >Parente <roleName>castaldione</roleName> de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName> et pluribus aliis testibus rogatis. Venerabilis
            <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, suo et episcopatus nomine dedit, cessit atque locavit
            <persName ref="#GirardinusConeti">Girardino quondam Coneti de <placeName ref="#Mommio"
              >Mommio</placeName></persName>, habitatori <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castrinovi</placeName>, et eius heredibus ab eo descendentibus, in perpetuum,
          nominatim, unam domum cum platea sitam in <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castronovo</placeName>, cum omnibus massaritiis et rebus mobilibus, salvo<note
            xml:id="CCLXXXXV_n_001" n="a" place="foot"><term type="incerto">salvo</term>: <emph>così
              nel testo per evidente omissione di una o più parole da parte
            dell’amanuense</emph>.</note> et cum tota castellaria et presa, que olim fuit <persName
            ref="#IohannesCollichia">Iohannis de <placeName ref="#Collecchia"
            >Collichia</placeName></persName>, habitatoris <placeName ref="#Castelnuovo"
            >Castrinovi</placeName>: et quam domum et castellariam, massaritias et res habuit,
          tenuit et possedit vel quasi idem <persName ref="#IohannesCollichia">Iohannes</persName>
          et sibi competeba<supplied reason="omitted">n</supplied>t vel competere debere<supplied
            reason="omitted">n</supplied>t. Confines domus hee sunt: a pede muri castri et
          castellaria ipsius domus, superius via publica castri, ab una parte <persName
            ref="#Opeçus">Opeço</persName> et ab alia filius quondam <persName ref="#Branchetus"
            >Brancheti</persName>, cum accessibus et regressibus omnique iure conctaque utilitate
          sibi competentibus et competituris, promittens legitimam deffensionem et sumptus omnes
          reficere vel restituere, si deffendere non posset, et potestatem inde tenutam intrandi ei
          dedit, constituendo<note xml:id="CCLXXXXV_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >constituendo</term>: do <emph>in sopralinea</emph>.</note> se pro eo interim
          possidere; pro qua domo, castellaria et presa, massaritiis et rebus idem et eius heredes
          tenentur et debent esse homines Lunensis curie, et fuit confessus se hominem deinceps fore
          Lunensis curie et reddere omni anno per mensem augusti I sextarium frumenti mundi et sicci
          et I libram olei boni et puri per mensem decembris, ad sextarium et libram legitimam
          Lunensis curie tantum; alia superimposita ei non fiant. Et promisit se non facturum
          hominem alicuius domini sine licencia et consensu Lunensis episcopi; et si aliquis eum vel
          eius heredes vendicaret pro suo legitime seu cum ratione, cadat ipso iure a tota
          suprascripta domo, possessione, castellaria et rebus, tam mobilibus quam immobilibus, quas
          eo tempore possideret, et predicta libere et immediate pertineant ad dominum Lunensem
          episcopum, nullo iure obstante et nemine contradicente. Et fuit confessus se exinde
          servicium recepisse <measure type="imperiales" quantity="30" unit="solidus">soldorum XXX
            imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie. Que omnia
          suprascripta et singula ambe partes, inter se sibi vicissim stipulantes, attendere et
          observare promiserunt per se et suos successores et heredes ad penam <measure
            type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">XL soldorum imperialium</measure>,
            solvenda<supplied reason="omitted">m</supplied> parti predicta servanti quociens
          incidetur in eam; et, ea soluta, rato manente pacto.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCLXXXXV_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCLXXXXV_p_002" n="2"><ptr target="#CCLXXXXV_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Henricusnot">Henricus de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>,
              <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName
            ref="#Bonencontrusnot">Bonencontro de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>notario</roleName></persName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et
          in eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et autenticavi et
          in publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a
          domino <persName ref="#Bonaiunctaiud">Bonaiuncta de <placeName ref="#PodioLucca">Podio de
            Luca</placeName>, <roleName>iudice</roleName></persName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre domino Lunensi
          episcopo et <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, de qua auctoritate et
          decreto constat per instrumentum publicum factum manu <persName ref="#Alcheriusnot"
            >Alcherii <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Lucca"
            >Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 257-CCLXXXXV databile tra il 1270 e
            il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca nel ruolo di vicario <date
              notBefore="1270-01-01" notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
