<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXI_222">
    <front xml:id="CCLXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">222</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXI_docDate">
        <date when="1187-11-13">1187 novembre 13</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in castro Sarzana, in palacio domini episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXI_regesto">
        <p>Lombardello di Soliera, figlio del fu Ubertino, restituisce a Pietro, vescovo di Luni,
          sia le terre e i redditi che aveva dal vescovo <term xml:lang="latin">in donicum</term>
          nelle corti di Soliera e di Viano, sia quello che egli e i suoi predecessori avevano in
          qualche modo alienato.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 268r., c. CCLXr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 261,
            p. 240.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Solerie et
              Viani</term>.<ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref> p. 18 nota che l’indizione
            dovrebbe essere la V, ma in realtà qui è in uso lo stile dell’incarnazione fiorentino
            con indizione bedana, che, nel novembre 1187, era appunto la VI.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXI_div">
        <p xml:id="CCLXI_p_001" n="1">In eterni Dei nomine, amen.<date when="1187"> Anno ab Eius
            incarnatione millesimo centesimo octogesimo VII, indictione VI</date>, in <placeName
            ref="#Sarzanello">castro Sarzana</placeName><note xml:id="CCLXI_n_001" n="a"
            place="foot"><term xml:lang="latin">Sarzana</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note>,
          in palacio domini episcopi, <date when="--11-13">die veneris, qui fuit XIII intrante mense
            novembri</date>, in presentia testium, quorum nomina infrascripta adesse
            videntur.<persName ref="#LombardellusUbertini">Lombardellus de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName>, filius quondam Ubertini</persName>, in manu domini <persName
            ref="#PetrusEpLuni">Petri, Dei gratia <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>,
          fecit finem et refutationem de omni eo quod ipse <persName ref="#LombardellusUbertini"
            >Lombardellus</persName> habebat seu tenebat ab ipso domino episcopo Lunensi tam in
          curte <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName> quam in curte <placeName ref="#Viano"
            >Viani</placeName>, terras scilicet, redditus seu condictiones totas quas ipse <persName
            ref="#LombardellusUbertini">Lombardellus</persName> in donicum habebat vel quas ipse
          Lombardellus sive sui predecessores alienaverant vel aliquo modo obliverat<note
            xml:id="CCLXI_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">obliverat</term>:
              <emph>così nel testo</emph>.</note> seu quovis ingenio habebat vel ad ipsum pertinebat
          in predictis curtibus vel in earum pertinenciis, que detinent ab episcopo Lunensi. Totum
          predicto domino episcopo refutavit et finem illi, tam pro se quam suis successoribus, per
          se suosque heredes fecit, actionibus et iuribus, quas vel que iamscriptus habebat,
          traditis atque mandatis; et liceat predicto episcopo suisque successoribus facere quicquid
          facere voluerit, sine omni eiusdem <persName ref="#LombardellusUbertini"
            >Lombardelli</persName> suorumque heredum contradictione.</p>
        <p xml:id="CCLXI_p_002" n="2"># Signa manuum suprascripti <persName
            ref="#LombardellusUbertini">Lombardelli</persName>, qui hanc cartulam fieri rogavit.</p>
        <p xml:id="CCLXI_p_003" n="3"># # Signa manuum <persName ref="#Gibertusdiac">Giberti
              <roleName>dyaconi</roleName></persName>, <persName ref="#Advocatus"
            >Advocati</persName>, <persName ref="#Rogerinus">Rogerini</persName>, <persName
            ref="#Bucadecanis">Bucadecane</persName>, <persName ref="#BalzanusSarzana">Balzani de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName ref="#Arditio"
            >Arditionis</persName>, rogatorum testium.</p>
        <p xml:id="CCLXI_p_004" n="4"><ptr target="#CCLXI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Lombardusnot">Lombardus, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, interfui et rogatus hanc cartulam scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
