<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXVII_229">
    <front xml:id="CCLXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">229</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXVII_docDate">
        <date when="1096-03">1096 marzo</date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXVII_regesto">
        <p>Patti stipulati fra Filippo, vescovo di Luni, e gli uomini che abitano nel <term
            xml:lang="latin">castrum</term> di Monleone. Il vescovo promette di non imporre alcuna
            <term xml:lang="latin">malam consuetudinem</term> all’interno del distretto del castello
          e di non immettere alcun castellano se non eletto da quattro uomini della <term
            xml:lang="latin">villa</term> di Marciano. I danni e le offese che sono attuati entro il
          distretto devono essere emendati dal colpevole entro trenta giorni dalla notifica, eccetto
          i reati gravi, quali tradimento, incendio, omicidio e offesa alla persona del vescovo.
          Infine il vescovo dà agli uomini di Marciano due case entro il castello suddetto e, sia a
          loro, sia agli abitanti di quest’ultimo, il permesso di cacciare da <term xml:lang="latin"
            >Pesiola</term> fino a <term xml:lang="latin">Micoria</term>.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 270r.-270v., cc. CCLXIIr.-CCLXIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 267,
            pp. 246-247.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>La datazione segue il sistema dell’incarnazione, ma è impossibile stabilire se
            secondo lo stile pisano o fiorentino; nel primo caso il documento sarebbe stato redatto
            dal 1° al 24 marzo, nel secondo dal 25 al 31 del medesimo mese.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXVII_div">
        <p xml:id="CCLXVII_p_001" n="1"><date when="1096-03">Anno ab incarnatione Domini nostri
            Ihesu Christi millesimo nonagesimo sexto, mense marcio, indictione IIIIa</date>. Ego
            <persName ref="#PhilippusEpLuni2">Philippus, <roleName>episcopus</roleName> episcopii
            sancte Marie Lunensis ecclesie</persName>, ab hac die in antea promitto omnibus
          hominibus, qui in <placeName ref="#MonteLeone">castro de Monte Leonis</placeName>
          castellant vel castellaverint <pb n="270v" xml:id="fol_270v"/> et ibi convenerint et
          habitaverint, quod nullum malum usum nec malam consuetudinem eis imponam, nec per ullum
            forstectum<note xml:id="CCLXVII_n_001" n="a" place="foot"><term type="incerto"
              >Forstectum</term>: <emph>così nel testo forse per forfactum</emph>.</note> quod in
          alia parte fecerint, malum meritum recipere debent neque de suis personis neque de suo
          habere neque de sua commendatione, nec ipsi nec eorum heredes nec proheredes, neque per me
          neque per meos successores, nec per nostros ministros nec per eorum sumitentes personas,
          per fines et coherencias de <placeName ref="#Cernetorio">Cernetorio</placeName> usque
            ad<note xml:id="CCLXVII_n_002" n="b" place="foot"><emph>Segue, abrasa e depennata, una
              parola illeggibile</emph>.</note> pedem de <placeName ref="#MonteOrbulo">Monte
            Orbulo</placeName> et usque ad <placeName ref="#Betigna">Betignam</placeName> et usque
          ad rivum qui est ex altera parte castelli; et si evenerit quod infra istas coherencias
          aliqua offensio facta fuerit alicui de illis, qui inf<supplied reason="omitted"
            >r</supplied>a iamdictas coherencias habitaverint vel convenerint, postquam
            requisitum<note xml:id="CCLXVII_n_003" n="c" place="foot"><term type="incerto"
              >requisitum</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">requisitus</term>.</note> fuerit, infra triginta dies
          emendaretur. Que omnia, absque omni mea et meorum successorum contradictione, observari
          volumus, nisi illi qui fuerit in facto aut consilio de traditione castelli aut de aliqua
          offensione in personam episcopi aut de incendio castelli aut de aliqua traditione infra
          iamdictas coherencias aut de homicidio alicuius infra easdem coherencias; propter aliam
          vero causam nullum malum meritum recipere debeat aliquis eorum vel ipsi vel eorum heredes
          ac proheredes infra iamdictos terminos. Et similiter promitto ego qui supra <persName
            ref="#PhilippusEpLuni2">Philippus <roleName>episcopus</roleName></persName> quod nec ego
          nec mei successores aliquem <roleName>castellanum</roleName> in iamdicto castello
          mittemus, nisi per electionem IIIIor hominum de villa de <placeName ref="#Marciano"
            >Marciano</placeName><note xml:id="CCLXVII_n_004" n="d" place="foot"><term
              xml:lang="latin">Marciano</term>: c <emph>corretta su</emph> t.</note>; et similiter
          spondeo ego qui supra <persName ref="#PhilippusEpLuni2">Philippus
              <roleName>episcopus</roleName></persName> et mei successores vobis omnibus et vestris
          heredibus ac proheredibus quod, si hoc non adimpleverimus sicut supra legitur, tunc
          obligamus componere penam de <measure quantity="100" unit="lire">auro optimo libras
            C</measure>. Et super hec omnia, si nos vel aliquis de nostris successoribus vel aliquis
          homo, quicumque sit, aliqua ductus cupiditate aut ira, aliquid de hiis omnibus, que
          iamscripta sunt, irricipere tentaverit et observare noluerit, sit maledictus et
          anathematizatus a Deo patre omnipotente et a Beata Maria semper Virgine et a sancto
          Michaele archangelo cum omni choro angelorum et a beato Petro cum omni choro apostolorum
          et a beato Stephano cum omni choro martirum et a beato Silvestro cum omni choro
          confessorum et a beata Agatha cum omni choro virginum et ab omnibus sanctis Dei sit
          maledictus in civitate, in castello, in platea, in vico et in agro et in omnibus locis
          ambulando, vigilando, dormiendo et omnia opera sua faciendo; sit maledictus cum Anania et
          Safira, qui pro furata pecunia consumpti sunt; sit maledictus cum Chore, Dathan et Abyron,
          quos vivos terra absorbuit. Et ego qui supra <persName ref="#PhilippusEpLuni2">Philippus
              <roleName>episcopus</roleName></persName> do iamscriptis omnibus hominibus de
            <placeName ref="#Marciano">Marciano</placeName> duas casas intus iamscripto castro et
          habere licenciam caciandi ipsi et qui in iamscripto castello habitaverit per finem de
            <placeName ref="#Pesiola">Pesiola</placeName> usque in <placeName ref="#Micoria"
            >Micoria</placeName>.</p>
        <p xml:id="CCLXVII_p_002" n="2">Ego <persName ref="#PhilippusEpLuni2">Philippus
              <roleName>episcopus</roleName></persName> subscripsi.</p>
        <p xml:id="CCLXVII_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Ugoarc">Ugo
              <roleName>archidiaconus</roleName></persName> subscripsi.</p>
        <p xml:id="CCLXVII_p_004" n="4">Ego<note xml:id="CCLXVII_n_005" n="e" place="foot"><term
              xml:lang="latin">Ego</term><emph>: manca l’indicazione del nome</emph>.</note>
          Lunensis prepositus subscripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
