<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXIIII_236">
    <front xml:id="CCLXXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">236</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXIIII_docDate">
        <date when="1244-12-21">1244 dicembre 21</date>, <placeName>Avenza (<term xml:lang="latin"
            >Aventie, in domo Guilielmi notarii</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXIIII_regesto">
        <p>Alberto del fu Ubaldo vende a Parente del fu Pasqualino di Sarzanello, Paganella, figlia
          del fu Amato di Orbagnano, e suo marito Guizolino, insieme alla metà del podere che fu del
          suddetto Amato, posto nel distretto di Castelnuovo. Il prezzo è di 6 lire di imperiali.
          Paganella e Guizolino sono entrambi villani di Alberto.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 272v.-273r., cc. CCLXIIIIv.-CCLXVr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 274,
            p. 253.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della lampada di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXIIII_div">
        <p xml:id="CCLXXIIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1244-12-21"> Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXLIIII, indictione II, die mercurii, XII kalendas
            ianuarii</date>. Pro precio <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="libra">VI
            librarum <add rend="pre(&lt;) post(&gt;)" place="inline">bonorum</add>
            imperialium</measure>, <add rend="pre(&lt;) post(&gt;)" place="inline">quas</add>
          <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus quondam Ubaldi</persName> recepit et sibi
          numerate fuerunt, coram me <persName ref="#Guilielmusnot">Guilielmo
              <roleName>notario</roleName></persName> et testibus infrascriptis, a <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parente quondam Pasqualini de <placeName ref="#Sarzanello"
              >castro Sarzane</placeName></persName> et confessus fuit se recepisse et habuisse,
          renunciando exceptioni non numerate pecunie et precii non soluti, vendidit et tradidit
          suprascriptus <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> suprascripto
            <persName ref="#ParensPasqualini">Parenti</persName>
          <persName ref="#PaganellaAmati">Paganellam, filiam quondam Amati de <placeName
              ref="#Orbagnanno">Orbagnano</placeName></persName>, et <persName ref="#Guiçolinus"
            >Guiçolinum</persName>, virum <supplied reason="illeggibile">[suprascripte]</supplied>
          <persName ref="#PaganellaAmati">Paganelle</persName>, quam et quem suprascriptus <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> dicebat dictam <persName
            ref="#PaganellaAmati">Paganellam</persName> suam esse villanam et dictum <persName
            ref="#Guiçolinus">Guiçolinum</persName>, virum suum, suum esse villanum, in villanam et
          villanum et residentes suprascripti <persName ref="#ParensPasqualini">Parentis</persName>,
          cum medietate tocius poderis et possessionibus et tenimentis et omnibus rebus mobilibus et
          immobilibus pro indiviso, que sunt et fuerunt habite et detente per suprascriptum
            <persName ref="#AmatusOrbagnano">Amatum de <placeName ref="#Orbagnanno"
              >Orbagnano</placeName></persName> in <placeName ref="#Castelnuovo">Castro
            Novo</placeName> et in eius confinibus et districtu vel alibi, et que et quas modo sunt
          habite et detente per suprascriptam <persName ref="#PaganellaAmati">Paganellam</persName>
          et per suprascriptum <persName ref="#Guiçolinus">Guiçolinum</persName>, virum suum, et cum
          eorum amasamento et dismasamento, tam domos quam casamenta, tam terras quam vineas et
          arbores et omnes eorum redditus et introitus et obventiones et perceptiones et iura. Item
          cessit ei omnia iura et actiones utiles et directas, reales et personales et mixtas, quas
          habet vel sibi competunt occasione predictorum <pb n="273r" xml:id="fol_273r"/> vel
          aliquorum de predictis vel aliqua occasione vel ratione contra aliquam personam et locum
          de predictis et pro predictis, et omnia iura et actiones, que et quas habet vel sibi
          competunt in predictam <persName ref="#PaganellaAmati">Paganellam</persName> et <persName
            ref="#Guiçolinus">Guiçolinum</persName> et in omnibus eorum et earum rebus mobilibus et
          immobilibus pro aliqua ratione vel occasione vel modo. Et predicta omnia et singula se
          constituit possidere et quasi pro suprascripto <persName ref="#ParensPasqualini"
            >Parente</persName>, et in predictis omnibus et singulis eum fecit et constituit
          procuratorem et dominum in rem suam; et confessus fuit suprascriptus <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> quod predicta plus valebant
          suprascripto precio, unde totum et quicquid plus valebant titulo donationis
          inrevocabiliter inter vivos ei donavit et renunciavit quod non possit dicere se deceptum
          ultra dimidiam iusti precii vel aliqua quantitate. Et promisit suprascriptus <persName
            ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> suprascripto <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parenti</persName> per sollempnem stipulationem sub pena dupli
          eius quod esset evictum vel non disbrigatum et omnia et singula suprascripta ei deffendere
          et exbrigare suis expensis et advocato ab omni contradicente, impediente, molestante vel
          imbrigante persona et loco, et reficere ei omnia et singula dampna et expensas, que
            pro<add rend="pre(&lt;) post(&gt;)" place="inline">p</add>terea quod ventum vel factum
          esset contra predictam promissionem pateretur vel faceretur, et remisit eis<note
            xml:id="CCLXXIIII_n_001" n="a" place="foot"><term type="incerto">eis</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">ei</term>.</note> necessitatem denunciandi ei deffensionem si
          aliquam de predictis peterentur vel evincerentur ab ipso <persName ref="#ParensPasqualini"
            >Parente</persName>; et promisit et convenit per stipulationem, sub dicta pena et
          obligatione, de evictione et de dupla et de dampnis et expensis simplici verbo ipsius
            <persName ref="#ParensPasqualini">Parentis</persName>, sine ullo alio probationis
          honere. Et predicta omnia et singula predictorum promisit et convenit suprascriptus
            <persName ref="#AlbertusUbaldiParente">Albertus</persName> suprascripto <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parenti</persName> per stipulationem sollempnem rata habere,
          observare et facere ei et eius heredibus et proheredibus et deinceps descendentibus et
          collateralibus aut cui dederint et in nullo contravenire, obligando se suosque heredes et
          sua bona, sub pena dupli suprascripte pecunie et eius tocius quod in questione veniret,
          renunciando omni fori et doli et mali, fraudis et in factum exceptioni omnique alii iuri
          et consuetudinis auxilio, quo posset contra predicta vel contra aliquod predictorum venire
          vel tueri se a predictis seu ab aliquo predictorum, et nominatim a predicta pena, que
          tociens solvatur quociens incidetur in eam; et, ea soluta, nichillominus in suo robore
          perseverent.</p>
        <p xml:id="CCLXXIIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Avenza">Aventie</placeName>, in
          domo mea <persName ref="#Guilielmusnot">Guilielmi <roleName>notarii</roleName></persName>,
          presentibus domino <persName ref="#BonacursusLevacastelli">Bonacurso quondam Levacastelli
            de <placeName ref="#Buçano">Buçano</placeName></persName> et <persName
            ref="#UgolinusGualteronis">Ugolino quondam Gualteronis de <placeName ref="#Petrognano"
              >Petrognano</placeName></persName> et <persName ref="#LanfranchinusAlbertini"
            >Lanfrachino quondam Albertini</persName> et <persName ref="#VeltroAvencia">Veltro d<add
              rend="pre(&lt;) post(&gt;)" place="inline">e</add>
            <placeName ref="#Avenza">Avencia</placeName></persName> et <persName
            ref="#AlbertusParentini">Alberto quondam Parentini de <placeName ref="#Balzano"
              >Balzano</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXIIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCLXXIIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Guilielmusnot">Guilielmus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          hiis omnibus interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
