<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXVIIII_251">
    <front xml:id="CCLXXXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">251</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXVIIII_docDate">
        <date when="1255-03-17">1255 marzo 17</date> e <date when="1255-05-05">1255 maggio 5</date>,
          <placeName>Sarzana (<term xml:lang="latin">in claustro Sancte Marie, in porticu Lunensium
            canonicorum</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXVIIII_regesto">
        <p>Guglielmo del fu Alberto detto Mascardo di Trebiano, a nome suo e dei fratelli Attolino e
          Gigliolo e della nipote Albertosca, figlia di un altro fratello, Pietro, ora defunto,
          vende a Nicoletto di Soliera del fu Ugolino Bianchi, procuratore del vescovo di Luni
          Guglielmo, il fitto di 3 sestari di frumento, l’ottava parte di 1 staio di frumento e 6
          situle di mosto che riceveva annualmente da Guglielmina del fu Bonagiunta di Castelnuovo,
          da Verdilia di Castelnuovo e dal figlio di Castagnola di Castelnuovo. Il fitto è venduto
          assieme a tutti i diritti inerenti i terreni e le proprietà da questo gravati per il
          prezzo di 9 lire e 5 soldi di denari imperiali. Tutti i venditori si impegnano, entro 15
          giorni dalla richiesta del vescovo, di giurare l’osservanza a quanto stabilito; così come
          giureranno anche Imelda e Rembursa, rispettivamente madre e moglie di Guglielmo, e Simona,
          moglie di Attolino. Gigliolo e Albertosca giureranno appena raggiunta la maggiore età. In
          realtà il venditore Guglielmo giura immediatamente alla presenza di Guglielmo, preposito
          lunense e figlio del fu Gerardo visdomino di Trebiano. Guglielmo preposito e Gerardetto
          detto Capello del fu Boccadicane di Sarzanello si costituiscono inoltre fideiussori del
          venditore.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 277r.-278r., cc. CCLXVIIIIr.-CCLXXr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 289,
            pp. 262-263.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine inferiore di c. CCLXVIIIIr., di mano moderna, la seguente annotazione:
              <term xml:lang="latin">Venditio facta a Mascardis episcopo Lunensi</term>.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXVIIII. Emptionis trium stariorum frumenti ficti a Guilielmo Maschardo.
            </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXVIIII_div">
        <p xml:id="CCLXXXVIIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1255-03-17"> Anno a
            nativitate Eius millesimo CCLV°, indictione XIII, die XVII intrantis martii</date>.
            <persName ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmus quondam domini Alberti dicti Mascardi de
              <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>, pro se et pro fratribus
          suis <persName ref="#AttolinusAlberti">Attolino</persName> et <persName
            ref="#GiliolusAlberti">Giliolo, filiis quondam dicti domini Alberti</persName>, et pro
          nepte sua <persName ref="#AlbertoscaPetri">Albertosca, filia quondam Petri olim dicti
            domini Alberti</persName>, et se pro eis et eorum nomine obligando principaliter per se
          suosque heredes dedit in perpetuum, tradidit et vendidit <persName
            ref="#NicholetusUgolini">Nicholeto de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            quondam Ugolini Blanci, <roleName>procuratori</roleName></persName> domini <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, Dei gratia <roleName>Lunensis
            episcopi</roleName></persName>, procuratorio nomine et vice recipienti pro ipso domino
          episcopo et pro successoribus suis et episcopatu Lunensi et cui dare vel committere
          voluerit aliquo modo vel iure, tam pro anima quam pro corpore, sextaria tria frumenti
          ficti et octavam partem unius starii frumenti ficti et situlas sex musti ficti, cum omni
          iure soli, pro quo redditur, et personarum totum illud fictum reddere debentium, quod
          frumentum recipiebant et recipere debebant annuatim infra mensem augusti a <persName
            ref="#GuilielminaBonaiuncte">Guilielmina quondam Bonaiuncte de <placeName
              ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName></persName>; staria duo frumenti ficti et
          bene mensurati ad commune starium de <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName>
          de omni et toto eo quod ipsa habet, tenet et possidet aut que dictus eius pater in
            <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName> et districtu et pertinentiis et
          alibi habuit et tenuit a dicto <persName ref="#GuilielmusAlberti">Guilielmo</persName> et
          suis fratribus suprascriptis et quondam dictorum eorum patre; et aliud sextarium I et
          octavam partem unius starii frumenti ficti recipiebant et recipere debebant annuatim infra
          mensem augusti a filiabus <persName ref="#VerdiliaCastronovo">Verdilie de <placeName
              ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName></persName>, cum omni homagio et resedio, et
          mensurati ad commune starium <placeName ref="#Castelnuovo">Castrinovi</placeName>,
          nominatim, de omni et toto eo quod ipse habent et possident ubicumque sit, iaceat vel
          decurrat seu modo aliquo poterit reperiri pro parte contingente ipsi venditori et dictis
          suis fratribus, que est quarta pars pro indiviso, unde ab eis recipiebant totum dictum
          fictum, et situlas musti suprascripti recipiebant ipse et dicti sui fratres et recipere
          debebant annuatim infra mensem septembris et mensurat(i) ad situlam <placeName
            ref="#Castelnuovo">Castrinovi</placeName> a filio <persName ref="#CastangnolaCastronovo"
              >Castangno<supplied reason="omitted">le</supplied><note xml:id="CCLXXXVIIII_n_001"
              n="a" place="foot"><emph>Per integrazione cfr. doc. 261 (CCLXXXX)</emph>.</note> de
              <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName></persName>, cum omni homagio et
          resedio de omni et toto eo quod habet et quondam dictus suus pater habuit et tenuit ab eo
          et dictis suis fratribus et quondam dicto eorum patre domino <persName
            ref="#AlbertusMascardi">Alberto</persName>, ubicumque sit, iaceat vel decurrat seu
          reperiri possit pro parte eis contingente, que est quarta pars omnium suorum bonorum et
          persone sue, unde tenentur reddere totum dictum fictum, sicut dictum est superius. Et
          dedit, tradidit, cessit atque mandavit eidem emptori, procuratori<note
            xml:id="CCLXXXVIIII_n_002" n="b" place="foot"><term type="incerto">emptori,
                <roleName>procuratori</roleName></term>: <emph>in realtà nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">procuratori, emptori</term>
            <emph>probabilmente con segno di inversione omesso</emph>.</note> suprascripti domini
          episcopi et episcopatus, recipienti nomine et vice ipsius domini episcopi et episcopatus
          et successorum eius et cui dare vel committere voluerit<note xml:id="CCLXXXVIIII_n_003"
            n="c" place="foot"><term xml:lang="latin">voluerit</term>: o <emph>aggiunto in
              sopralinea</emph>.</note>, omnia iura, dominium, proprietatem, usum et utilitatem, <pb
            n="277v" xml:id="fol_277v"/> amasiamentum et dismasiamentum, accessum et regressum,
          superiora et inferiora, actiones et rationes omnes, utiles et directas, reales, personales
          seu mixtas sibi in toto dicto ficto vendito, terreno et possessionibus et podere, unde
          datur, et personis reddere debentibus competentes et competiture, ut exinde suo nomine
          directo et utiliter possit agere, tueri, respondere et deffendere adversus quamlibet
          personam et locum et facere quicquid sibi placuerit sine alicuius aliqua contradictione,
          remissa necessitate denunciandi et inquirendi et causam appellationis prosequendi, finito
          precio cuius venditionis suprascriptus <persName ref="#GuilielminaAlberti"
            >Guilielmus</persName>, pro se et dictis suis fratribus, coram me notario et testibus
          infrascriptis habuit et recepit a dicto <persName ref="#NicholetusUgolini"
            >Nicholeto</persName>, dante dicto nomine pro dicto domino episcopo et episcopatu et
          successoribus suis et cui dare vel committere voluerit, <measure type="Imperiales"
            quantity="9" unit="libra">bonorum denariorum imperialium libras IX</measure> et <measure
            type="imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos V</measure>. Et fuit confessus
          dictus venditor quod predicta omnia vendita, data, tradita atque cessa valebant plus
          suprascripto precio, unde totum et quicquid plus valebant vel unquam valere poter(int),
          dedit et donavit eidem emptori, recipienti dicto nomine, ut dictum est, inrevocabiliter
          pure ac simplicis donationis titulo inter vivos et fecit eundem emptorem, recipientem
          dicto nomine, procuratorem et dominum ut in rem suam et dedit eidem <persName
            ref="#NicholetusUgolini">Nicholeto</persName>, recipienti dicto nomine, ut superius
          dictum est, licenciam intrandi tenutam de predictis omnibus venditis, datis, traditis
          atque cessis, auctoritate sua, quando voluerit, constituendo<note
            xml:id="CCLXXXVIIII_n_004" n="d" place="foot"><term xml:lang="latin"
            >constituendo</term>: do <emph>in sopralinea</emph>.</note> se pro eo et eius nomine
          precario possidere donec tenutam vel quasi fuerit apprehensus. Promisit insuper et
          convenit dictus <persName ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmus</persName>, venditor
          suprascriptus, per se suosque heredes et per dictos suos fratres et nepotem, pro quibus
          promisit de rato habendo, eidem <persName ref="#NicholetusUgolini">Nicholeto</persName>,
          procuratorio nomine recipienti vice et nomine pro dicto domino episcopo et episcopatu et
          successoribus suis et cui dare vel committere voluerit, dictum fictum totum venditum et
            nostruum<note xml:id="CCLXXXVIIII_n_005" n="e" place="foot"><term type="incerto"
              >nostruum</term>: <emph>così nel testo, errore di copiatura per</emph>
            <term xml:lang="latin">terrenum</term>; <emph>cfr. doc. 261 (CCLXXXXX)</emph>.</note>,
          podere et possessiones, unde dari debet et pensiones<note xml:id="CCLXXXVIIII_n_006" n="f"
            place="foot"><term type="incerto">pensiones</term>: <emph>così nel testo, errore di
              copiatura per</emph>
            <term xml:lang="latin">personas</term>; <emph>cfr. doc. 261 (CCLXXXXX)</emph>.</note>
          reddere debentes, cum omnibus suprascriptis et suis pertinenciis in integrum, inde<note
            xml:id="CCLXXXVIIII_n_007" n="g" place="foot"><term type="incerto">inde</term>:
              <emph>corretto su</emph>
            <term xml:lang="latin">iure</term>.</note> et personam iure deffendere et exbrigare<note
            xml:id="CCLXXXVIIII_n_008" n="h" place="foot"><term xml:lang="latin">exbrigare</term>: e
              <emph>finale corretta su</emph> i.</note> et non inquietare, nec molestare vel
          impedire perpetuo, immo deffendere et exbrigare ab omni contradicente vel molestante
          persona et loco, cum propriis expensis suis et advocato suo de proprietate vel dominio
          ipsarum rerum venditarum inde vel in personam aliqua sive de possessione vel detentatione
          vel alia quacumque occasione vel modo ipsi domino episcopo vel episcopatu<supplied
            reason="omitted">i</supplied> vel successoribus suis atque cui dederit vel commiserit
          questio vel controversia moveatur et omnes expensas, dampnum et interesse etiam singulare,
          quas idem dominus episcopus et episcopatus vel successores sui aut cui dederit vel
          commiserit fecerint in predictis seu occasione predictorum in causis seu extra causas vel
          aliis quibuscumque in integrum resercire promisit et restaurare, credendo et stando de
          dampno et expensis eius soli, nudo et simplici verbo, absque iuramento et testium vel
          instrumenti probationis honere; et si quid de predictis ei evictum fuerit, in duplum
          restaurare promisit et salvum cambium dare loco consimili, sub extimatione et arbitrio
          boni viri, qualis tunc fuerit vel meliorata fuerit res evicta a tempore huius contractus
          usque ad tempus evictionis, et quod possit eundem venditorem et eius heredes et bona omnia
          de predictis omnibus et singulis convenire ubique et sub quocumque iudice voluerit, nec
          possint locum vel iudicem aliquem recusare ubi et sub quo conveniantur de predictis, nec
          ab eius sententia vel sententiis eis liceat appellare, tali pacto de communi concordia
          addito inter eos quod, si de predictis vel aliquo predictorum eidem domino episcopo vel
            episcopatu<supplied reason="omitted">i</supplied> seu successoribus suis aut cui dare
          vel committere voluerit questio vel controversia moveatur, non debeat vel teneatur
          denunciare eidem <persName ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmo</persName>, venditori
          suprascripto, vel suis fratribus suprascriptis vel nepoti vel eorum heredibus aut cui dare
          vel committere voluerint; et si sententia vel sententie aliqua vel alique lata vel late
          fuerint contra eum de predictis vel eorum occasione, non teneatur ab ipsa vel ipsis
          sententiis appellare, et si appellare voluerit seu appellaverit, non teneatur prosequi
          causam vel causas appellationum et nichillominus habeat regressum de evictione, interesse
          et expensis et aliis omnibus et singulis suprascriptis contra eundem venditorem et eius
          heredes et bona. Hanc venditionem et omnia et singula que in hac carta leguntur promisit
          dictus <persName ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmus</persName>, venditor suprascriptus,
          eidem <persName ref="#NicholetusUgolini">Nicholeto</persName>, stipulanti, agenti et
          recipienti vice et nomine suprascripto, attendere et observare perpetuo et contra non
          venire unquam de iure vel de facto, sub pena dupli suprascriptorum denariorum et rei
          vendite; que pena tociens committatur et possint<note xml:id="CCLXXXVIIII_n_009" n="i"
            place="foot"><term type="incerto">possint</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">possit</term>.</note> exigi cum effectu quociens in aliquo fuerit
          contraventum et pro quolibet capitulo non observato; et, pena soluta vel non,
          suprascriptis omnibus nichillominus manentibus semper ratis, cum eadem pena<note
            xml:id="CCLXXXVIIII_n_010" n="l" place="foot"><term type="incerto">pena</term>:
              <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">pene</term>.</note> commissione. Preterea promisit dictus
            <persName ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmus</persName>, venditor suprascriptus, ipsi
            <persName ref="#NicholetusUgolini">Nicholeto</persName>, stipulanti et recipienti nomine
          et vice suprascripti domini episcopi et episcopatus et suorum successorum et cui dare et
          vel committere voluerit et sub dicta pena, que in omnibus committantur et possint
            exigi<note xml:id="CCLXXXVIIII_n_011" n="m" place="foot"><term type="incerto"
              >committantur et possint exigi</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">committatur et possit exigi</term>.</note> cum effectu, ut
          superius promisit, quod suprascripti sui fratres et neptis consentient suprascripte
          venditioni et curare ita quod ipsi vendent et cartam vendictionis facient. Et attendere
          omnia suprascripta iurabunt ad sancta Dei evangelia, corporaliter tacto libro, et hoc
          facient in laude sapientis ipsius emptoris, ut dictum est, et hoc infra XV dies postquam a
          dicto domino episcopo et episcopatu et successoribus suis fuerint requisiti; et tantum
          plus idem per omnia in omnibus facient, promittent, <pb n="278r" xml:id="fol_278r"/> ut
          suprascriptus <persName ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmus</persName> fecit, promisit et
          vendidit, et specialiter suprascriptus <persName ref="#AttolinusAlberti"
            >Attolinus</persName> faciet in termino suprascripto, ut dictum est, et <persName
            ref="#GiliolusAlberti">Giliolus</persName> et <persName ref="#AlbertoscaPetri"
            >Albertosca</persName> facient, ut dictum est, cum fuerint in etate XIIII annorum,
          postquam ab eo, ut dictum est, exinde fuerint requisiti; et in termino suprascripto et
          iurabunt et facient in omnibus et per omnia ut <persName ref="#GuilielminaAlberti"
            >Guilielmus</persName>, venditor suprascriptus, fecit et promisit, et quod in dicto
          termino domina <persName ref="#Ymelda">Ymelda</persName>, mater suprascripti <persName
            ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmi</persName> et fratrum, et <persName ref="#Remburça"
            >Remburça</persName>, eius uxor, et <persName ref="#Simona">Symona</persName>, uxor
          suprascripti <persName ref="#AttolinusAlberti">Attolini</persName>, consentient
          suprascripte vendictioni et omnibus suprascriptis et omnibus earum iuribus dotis et
          donationis renunciabunt et cartam ei inde facient in laude et arbitrio sapientis ipsius
          emptoris et sub dicta pena idem per omnia obligabunt, ut superius continetur. Et ad hec
          attendenda et perpetuo observanda obligavit se, pro se et dictis suis fratribus et nepti,
          suosque heredes et omnia sua bona mobilia et immobilia, habita et habenda, renunciando
          omni iuri et legibus, iuri quo dicitur quod, si fuerit in contractibus deceptio ultra
          dimidiam, possit rescindi et quod sors<note xml:id="CCLXXXVIIII_n_012" n="n" place="foot"
              ><term xml:lang="latin">sors</term>: o <emph>corretto su precedente
            lettera</emph>.</note> et pena simul peti non possunt, et <supplied reason="omitted"
            >iuri</supplied> fori et doli, domicilii, contractus, deceptionis minoris etatis, in
          integrum restitutionis et omnibus aliis iuribus et auxilio contra hec introductis; et ut
          per omnia et in omnibus dictum est ita attendere, facere, adimplere et numquam in aliquo
          contravenire de iure vel de facto, aliquo modo vel iure, ad sancta Dei evangelia iuravit
          dictus <persName ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmus</persName> venditor, corporaliter
          tacto libro, ibi presens dominus <persName ref="#Guilielmusprep">Guilielmus,
              <roleName>prepositus</roleName> Lunensis</persName> et filius quondam domini <persName
            ref="#GerardusTrebiano">Gerardi <roleName>vicedomini</roleName> de <placeName
              ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName> pro se, renunciando omni iuri
          ecclesiastico et civili et, quantum ad eum spectat, vendictionem suprascriptam approbavit
          et confirmavit et omnino consensit et se suo proprio nomine obligavit et attendere omnia
          suprascripta promisit, sub suprascriptis pena et promissionibus. Idem per omnia et in
          omnibus, ut suprascriptus venditor fecit et promisit, et <persName
            ref="#GerardetusBoccadecanis">Gerardetus dictus Capellus quondam Boccadecanis de
              <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>, precibus et
          mandato suprascripti venditoris, et ipse dominus prepositus, ambo simul et quisque eorum
          in solidum, suo proprio nomine de predictis omnibus et singulis se fecerunt et
          constituerunt apud suprascriptum procuratorem suprascriptum<note
            xml:id="CCLXXXVIIII_n_013" n="o" place="foot"><term type="incerto">suprascriptum
              procuratorem suprascriptum</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note>, recipientem
          dicto nomine, et ipsum episcopum et episcopatum et successores suos et cui dare vel
          committere voluerit, principales debitores, actores, deffensores, responsales et proprios
          pagatores, sub suprascriptis pena et promissionibus et obligationibus, obligando,
          promittendo et renunciando in solidum in omnibus et per omnia ut suprascriptus venditor
          fecit et promisit, et tantum plus quod renunciavit beneficio nove constitutionis de
          fideiussoribus et de duobus reis debendis et conveniendis et epistule divi Adriani et
          omnibus aliis iuribus et auxilio contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CCLXXXVIIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="Sarzana">Sarzane</placeName>, in
          claustro <orgName ref="#Sarzana_S_Maria">Sancte Marie de Sarzana</orgName>, sollempniter,
          presentibus <persName ref="#RusticellusRogete">Rusticello Rogete Stiporto</persName>,
            <persName ref="#BonavitaGuilielmiTancredi">Bonavita quondam Guilielmi
            Tancredi</persName>, <persName ref="#GuilielminusPovici">Guilielmino de <placeName
              ref="#Povici">Povici</placeName></persName> et <persName ref="#MercadanteRainaldini"
            >Mercadante de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName></persName>,
          habitatoribus <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXXVIIII_p_003" n="3"><date when="1255-05-16">Eodem anno, indictione et die
            XVI intrantis madii</date>, <persName ref="#NicholetusUgolini">Nicholinus</persName>
          suprascriptus et filius quondam domini Alberti suprascripte vendictioni et omnibus
          suprascriptis et singulis consensit et eam approbavit, ratificavit et confirmavit et etiam
          vendidit, promisit et se obligavit et suos heredes et bona sua omnia idem per omnia et in
          omnibus ut suprascriptus <persName ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmus</persName>,
          venditor suprascriptus, eius frater, fecit, vendidit et promisit, confitendo quod totum
          precium denariorum suprascriptorum suprascripte vendictionis, quos exinde habuit dictus
          venditor suprascriptus, ipse <persName ref="#AttolinusAlberti">Attolinus</persName> habuit
          omnes a dicto suo fratre pro dicta vendictione et eos expendit et versi sunt in eius
          utilitate et attendere et observare perpetuo promisit, sub suprascriptis pena,
          promissionibus et obligationibus. Idem per omnia et in omnibus, ut <persName
            ref="#GuilielminaAlberti">Guilielmus</persName> frater eius promisit, vendidit et
          renunciavit et attendere omnia suprascripta et contra non venire, ratione minoris etatis,
          in integrum restitutionis vel alia qualibet ratione, ad sancta Dei evangelia iuravit
          dictus <persName ref="#AttolinusAlberti">Attolinus</persName>, corporaliter tacto
          libro.</p>
        <p xml:id="CCLXXXVIIII_p_004" n="4">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in
          porticu Lunensium <roleName>canonicorum</roleName>, sollempniter, presentibus <persName
            ref="#Simonetusnot">Symoneto <roleName>notario</roleName></persName> et <persName
            ref="#MercadanteRainaldini">Mercadante quondam Rainaldini de Fosdenova</persName>,
          testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXXVIIII_p_005" n="5"><ptr target="#CCLXXXVIIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Testafortenot">Testafortis, <roleName>imperii sacri iudex et
            notarius</roleName></persName>, interfui rogatus et scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
