<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXVIIII_241">
    <front xml:id="CCLXXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">241</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXVIII<supplied reason="omitted">I</supplied></titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXVIIII_docDate">
        <date when="1200-03-20">1200 marzo 20</date>, <placeName><term xml:lang="latin">in castro de
            Ysola, in domo Fornarii</term></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXVIIII_regesto">
        <p>Maggiora, figlia del fu Amoroso di Arcola, insieme al marito Rollandino, locano <term
            xml:lang="latin">nomine homagii et manentie</term> a Guidone Sazine, figlio di Boto
            <term xml:lang="latin">de Minizano</term>, che riceve anche a nome della moglie
          Settembrina, figlia del fu Guglielmo <term xml:lang="latin">de la Trina</term>, tutto il
          podere <term xml:lang="latin">de la Trina</term>. Guglielmo era appartenuto a Maggiora e
          aveva tenuto il terreno poi passato a Settembrina. La locazione costa 4 denari di
          imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 274r.-274v., cc. CCLXVIr.-CCLXVIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 279,
            pp. 255-256, con la data 30 agosto.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>A causa della rifilatura della carta, nel margine esterno manca l’ultima unità del
            numero del documento.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLLXXVIIII_div">
        <p xml:id="CCLLXXVIIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1200-03-20"> Anno a
            nativitate Dei millesimo CC, indictione III, die qui fuit XIII kalendas aprilis</date>,
          presentibus testibus infrascriptis. Donna <persName ref="#MaiorAmorosi">Maior, filia<note
              xml:id="CCLLXXVIIII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">filia</term>: li
                <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> quondam Amorosi de <placeName
              ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName>, una cum viro suo <persName
            ref="#RollandinusBonadoni">Rollandino</persName>, de consensu et voluntate matris ipsius
            <persName ref="#MaiorAmorosi">Maioris</persName>, domine <persName ref="#Acciliana"
            >Acciliane</persName>, et Bonandoni, patris ipsius <persName ref="#RollandinusBonadoni"
            >Rollandini</persName>, presentium, dederunt et locaverunt in perpetuum nomine homagii
          et manentie cuidam <persName ref="#GuidoSaçine">Guidoni Sazine, filio Boti de <placeName
              ref="#Minizano">Minizano</placeName></persName><note xml:id="CCLLXXVIIII_n_002" n="b"
            place="foot"><term xml:lang="latin">Minizano</term>: <emph>così nel
          testo</emph>.</note>, recipienti pro se et uxore sua <persName ref="#SeptembrinaGuilielmi"
            >Septembrina, filia quondam <persName ref="#GuilielmusTrina">Guilielmi de <placeName
                ref="#Trina">la Trina</placeName></persName></persName>, qui fuit homo iamscripte
          domine <persName ref="#MaiorAmorosi">Maioris</persName> pro tenuta et podere de <placeName
            ref="#Trina">la Trina</placeName> et pro heredibus ipsius <persName ref="#GuidoSaçine"
            >Guidonis</persName>, descendentibus ex ipsa <persName ref="#SeptembrinaGuilielmi"
            >Septembrina</persName>, I totum et universum podere et tenutam, quod et quam habuit et
          tenuit iamscriptus <persName ref="#GuilielmusTrina">Guilielmus</persName> et quod habet et
          tenet iamscripta <persName ref="#SeptembrinaGuilielmi">Septembrina</persName> in
          iamscripto loco <placeName ref="#Trina">Trina</placeName> vel alibi, ubicumque inde sit,
          tam agrum quam cultum, cum casis, terris, vineis, omnibus rebus ad ipsum podere
          pertinentibus, ita quod amodo perpetuo iamscripti iugales illorumque heredes, ex ea
            <persName ref="#SeptembrinaGuilielmi">Septembrina</persName> descendentes, iamscriptum
          podere et tenutam in integrum, cum omni iure et actione et pertinenciis suis omnibusque
          superpositis, ubicumque si<supplied reason="omitted">n</supplied>t, in iamscripto loco
            <placeName ref="#Trina">Trina</placeName> vel alibi, tam agrum quam cultum, cum casis,
          terris, vineis, pascuis et nemoribus omnibusque rebus ad ipsum poder<note
            xml:id="CCLLXXVIIII_n_003" n="c" place="foot"><term type="incerto">poder</term>:
              <emph>così nel testo, forse per</emph>
            <term xml:lang="latin">poder<supplied reason="omitted">e</supplied></term>.</note>
          pertinentibus <pb n="274v" xml:id="fol_274v"/> habeant, teneant et fruantur et serviant
          iamscriptis locatoribus illorumque heredibus sive cui hoc eorum ius commiserint sicut
          iamscriptus <persName ref="#GuilielmusTrina">Guilielmus</persName> et iam dicta <persName
            ref="#SeptembrinaGuilielmi">Septembrina</persName> ipsum podere habebant et serviebant,
          sine aliqua contradictione iamscriptorum locatorum illorumque heredum et cum sua suorumque
          heredum deffensione ab omni persona, ratione aut in consimilibus locis, prout tunc
          valuerit, sub iusta bonorum hominum extimatione, restaurare in bonis eorum, que ad hoc
          obligaverunt, si deffensare non possent et non deffensaverint; prestando et faciendo de
          ipso podere et serviendo ipsum podere omnia debita et solita servicia et condictiones et
          redditus iamscriptis dominis iugalibus locatoribus illorumque heredibus, sive cui hoc
          eorum ius dederint de cetero, que et quos ex ipso podere iamscriptus <persName
            ref="#GuilielmusTrina">Guilielmus</persName> et <persName ref="#SeptembrinaGuilielmi"
            >Septembrina</persName> et illorum maiores faciebant vel facere tenebantur, tantum;
          super alia imposita inter eos inde non fiat. Et si forte de iamscripta <persName
            ref="#SeptembrinaGuilielmi">Septembrina</persName> heres non remanserit, ab inde in
          antea iamscriptus <persName ref="#GuidoSaçine">Guido</persName> suique heredes perpetuo
          similiter habeant et serviant. Pro qua iamscripta datione et locatione iamscripti domini
          iugales locatores habuerunt ab iamscripto <persName ref="#GuidoSaçine">Guidone</persName>,
          dante pro se et iamscripta <persName ref="#SeptembrinaGuilielmi">Septembrina</persName>,
            <measure type="imperiales" quantity="4" unit="lire">bonorum imperialium libras
            IIIIor</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie, et fuerunt confessi iam
          dicti iugales locatores se iurasse ad sancta Dei Evangelia iamscriptam locationem semper
          ratam et firmam habere. Et constituerunt inter se iamscripti contrahentes ut quicumque ex
          ipsis vel illorum heredibus contra hec iamscripta in toto vel in parte venerit, tunc
          persolvat alteri parti, fidem servanti, nomine pene, <measure type="Imperiales"
            quantity="100" unit="soldi">soldos C imperialium</measure>, rato manente pacto.</p>
        <p xml:id="CCLLXXVIIII_p_002" n="2">Actum in castro de <placeName ref="#Isola2"
            >Ysola</placeName>, in domo <persName ref="#Fornarius">Fornarii</persName>, sollempniter
          cum stipulatione, presentibus iamscripto <persName ref="#Fornarius">Fornario</persName>,
            <persName ref="#GerardinusTraversara">Gerardino de <placeName ref="#Traversara"
              >Traversara</placeName></persName>, <persName ref="#RossusYsola">Rosso de <placeName
              ref="#Isola2">Ysola</placeName></persName>, <persName ref="#BonusMinoeti">Bono quondam
            Minoeti</persName>, <persName ref="#TrafanellusGerardini">Trafanello quondam Gerardini
            de <placeName ref="#Isola2">Ysola</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLLXXVIIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCLXXVIIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Prefectusnot">Prefectus, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus utrique parti instrumentum de
          predictis uno tenore<note xml:id="CCLLXXVIIII_n_004" n="d" place="foot"><emph>Nel testo
              segue ripetuto</emph>: <term xml:lang="latin">tenore</term>.</note> scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
