<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXIIII_225">
    <front xml:id="CCLXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">225</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXIIII_docDate">
        <date when="1202-12-03">1202 dicembre 3</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in palacio castri Sarzane</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXIIII_regesto">
        <p>Ugolino di Marzeno giura fedeltà a Gualtiero, vescovo di Luni contro tutti gli uomini
          eccetto che contro Guglielmino, marchese di Massa, e suo figlio Guido e Lanfranco di
          Erberia, ai quali aveva giurato fedeltà. Dato che Guglielmino, Guido e Lanfranco non
          avevano dato a Ugolino il feudo promesso, era possibile che Ugolino potesse non
          eccettuarli dall’impegno col vescovo. Nell’incertezza si stabilisce tuttavia che se
          Ugolino è legato a loro, essi devono essere eccettuati, in caso contrario no. Ugolino si
          impegna a far giurare la fedeltà, se riesce, anche tutti i suoi consorti, che, per il
          podere di Marzeno, erano uomini del monastero di Aulla. Ugolino e consorti devono dare al
          vescovo, annualmente una libbra di pepe e quattro formaggi, ma se i consorti non
          concordano l’impegno per Ugolino è solo di una libbra di pepe. Per tale fedeltà e reddito
          il vescovo si impegna a tutelare Ugolino e consorti come suoi vassalli.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 268v., c. CCLXv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 264,
            pp. 243-244.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento è privo di sottoscrizione notarile.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXIIII_div">
        <p xml:id="CCLXIIII_p_001" n="001">In Dei nomine, amen.<date when="1202-12-03"> Anno a
            nativitate Eius MCCII°, indictione V, die martis, tercio intrante decembri</date>,
          presentibus testibus infrascriptis.<persName ref="#UgolinusMarzeno">Ugolinus de <placeName
              ref="#Marzeno">Marzeno</placeName></persName> fecit tale pactum cum domino <persName
            ref="#GualEpLuni">Walterio, Dei gratia <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>,
          quod iuravit ei fidelitatem contra omnes homines, set excepit inde <persName
            ref="#GuilielminusMassa">Guilielminum, marchionem de <placeName ref="#Massa"
              >Massa</placeName></persName>, et filium eius <persName ref="#GuidoGerardiHerb"
            >Guidonem</persName> et <persName ref="#LanfrancusHerberia">Lanfrancum de <placeName
              ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName>, quibus iuraverat fidelitatem; set quia
          non dederunt ei promissum feudum, dicebant ibi quod non tenebatur eis; tamen excepit eos
          tali pacto quod, si tenetur eis, sint inde excepti, sin autem non. Et heredes ipsius
            <persName ref="#UgolinusMarzeno">Ugolini</persName> debeant contra omnes homines
          similiter iurare fidelitatem dicto domino episcopo et successoribus eius; et promisit ipse
            <persName ref="#UgolinusMarzeno">Ugolinus</persName> facere, si poterit, quod omnes sui
          consortes, qui pro podere de <placeName ref="#Marzeno">Marzeno</placeName> erant homines
            <orgName ref="Aulla_S_Caprasio">monasterii de <placeName ref="#Aulla"
            >Avula</placeName></orgName>, iurent fidelitatem similiter ipsi domino episcopo et
          successoribus eius; et, si poterit consortes suos ad hoc concordare, debeat ipse cum
          omnibus dictis suis consortibus dare annuatim ipsi domino episcopo et successoribus eius,
          infra octavam nativitatis Domini, libram I piperis et IIIIor caseos tantum; si vero dictos
          suos consortes ad hoc nequiverit concordare, ipse tamen cum suis heredibus libram I
          piperis tantum annuatim, in dicto termino, dare domino episcopo et eius successoribus
          teneatur. Et pro hac fidelitate et redditu dominus episcopus et successores sui teneantur
          deffendere et manutenere eumdem <persName ref="#UgolinusMarzeno">Ugolinum</persName> et
          suos heredes, in personis et rebus, et dictos eius consortes, si voluerint ad hoc
          concordare, se et eorum heredes similiter, ubicumque, sicut suos vassallos et fideles, et
          nominatim in omnibus suis terris. Et sic ei promiserunt.</p>
        <p xml:id="CCLXIIII_p_002" n="002">Actum in palacio <placeName ref="#Sarzanello">castri
            Sarzane</placeName>, sollempniter, cum stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName
            ref="#BonaiunctaMonti">Bonaiuncta de Monti <roleName>dyaconus</roleName></persName>,
            <persName ref="#Bonacursuscas">Bonacursus <roleName>castaldus</roleName></persName>,
            <persName ref="#ArmanninusTrebiano">Armanninus de <placeName ref="#Trebiano"
              >Trebiano</placeName></persName> et <persName ref="#GerardetusRossus">Gerardetus
            Rossus <roleName><term ref="#scarius">escarius</term></roleName></persName>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
