<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXVI_238">
    <front xml:id="CCLXXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">238</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXVI_docDate">
        <date when="1209-03-05">1209 marzo 5</date>, <placeName>Luni <emph>(<term xml:lang="latin"
              >in foro de Luna</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXVI_regesto">
        <p>Tebaldino, gastaldo di Gualtiero, vescovo di Luni, loca un pezzo di terra sita in
          Castelnuovo a Bonfilieto del fu Ubertino di Boccognano e a Bonagiunta del fu Bonoso di
          Germagnano. Il fitto corrisponde a un terzo della produzione di vino e d’olio. Ai locatari
          è lecito tenere un orto e una capanna senza corrispondere per questo alcun canone.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP c. 273v., c. CCLXVv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Il documento, assente in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, è
            pressoché identico al <ref target="#CCLXXV_246">n.246 (CCLXXV)</ref>, ma è tratto da
            diversa copia autentica.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p>Autentica databile tra il 1231 e il 1272 per la presenza dei notai Paganino, Pasqualino
            e Bonalbergo.</p>
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXVI_div">
        <p xml:id="CCLXXVI_p_001" n="1"><ptr target="#CCLXXVI_st_001"/> In nomine Domini, amen.<date
            when="1209-03-05">Anno a nativitate Eius millesimo CCIX, indictione XII, die iovis, V
            mensis marcii</date>. Ego <persName ref="#ThebaldinusSoleria">Tebaldinus</persName>,
            <roleName>castaldio</roleName> domini <persName ref="#GualEpLuni">Walterii,
              <roleName>Dei gratia Lunensis episcopi</roleName></persName>, in <placeName
            ref="#Luni">curia de Luna</placeName>, habita ab eo licencia faciendi hoc, ut dico, do
          et loco ad tercium reddendum de vino et oleo vobis <persName ref="#BonfilietoUbertini"
            >Bonfilieto quondam Ubertini de <placeName ref="#Botognano"
            >Botognano</placeName></persName> et <persName ref="#BonaiunctaBonosi">Bonaiuncte
            quondam Bonosi de <placeName ref="#Germagnano">Germagnano</placeName></persName>, pro te
          et fratre tuo <persName ref="#GalganusBonosi">Galgano</persName>, nominatim, I petiam
          terre sitam in podio <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castri Novi</placeName>, cui
          coheret superius cymiterium ecclesie eiusdem loci, ab uno latere terra ipsius ecclesie, ab
          alio <persName ref="#RetondolusVallecla">Rotundoli</persName> et <persName
            ref="#PanicaciusVallecla">Panigatii de <placeName ref="#Vallecchia2"
              >Vallecla</placeName></persName>, a pede terra domini episcopi, ita ut amodo perpetuo
          vos et dictus <persName ref="#GalganusBonosi">Galganus</persName> vestrique heredes et sui
          habeatis, teneatis, fruamini et possideatis, meliorando et non peiorando, totam dictam
          terram, sicut superius legitur, cum introitu et exitu suo et omnibus suis pertinenciis in
          integrum, sine alicuius aliqua contradictione et cum rationabili deffensione dicti domini
          episcopi eiusque successorum ab omni persona vel restauratione facienda in bonis
          episcopatus in consimili loco in arbitrio bonorum hominum, prout tunc valuerit, si
          deffendere non posset. Quam suprascriptam terram debeatis postiçare de vineis et olivis et
          teneamini reddere curie omni anno, temporibus congruis, terciam partem, bona fide et sine
          omni fraude, de toto vino et oleo quod ibi, dante Domino, habueritis tantum; tamen sit
          vobis licitum habere et tenere in ipsa terra I ortum vel I capannam cum area in arbitrio
          bonorum hominum, <supplied reason="omitted">de</supplied> quo vel de qua nil reddere
          teneamini; alia superimposita non fiat. Et do vobis licenciam intrandi inde in tenutam
          vestra auctoritate, et constituo vobiscum ut quicumque nostrum vel nostrorum successorum
          aut heredum numquam dictam terram retollere vel laxare voluerit aut contra quod superius
          legitur venerit alteri parti, fidem servanti, penam <measure type="Imperiales"
            quantity="40" unit="solidus">XL soldorum imperialium</measure> solvat, rato manente
          pacto.</p>
        <p xml:id="CCLXXVI_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Luni">foro de Luna</placeName>,
          sollempniter cum stipulatione, presentibus <persName ref="#HenricusBalzano">Henrico de
              <placeName ref="#Balzano">Balçano</placeName></persName>, <persName
            ref="#RustichinusCastroNovo">Rustichino</persName> et <persName
            ref="#LazarellusCastroNovo">Laçarello de <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castro
              Novo</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCLXXVI_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolinus, <roleName>sacri
              palacii et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus
          scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCLXXVI_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCLXXVI_p_004" n="4"><ptr target="#CCLXXVI_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Paganusnot">Paganus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          autenticum huius exempli vidi et legi et quicquid in eo repperi fideliter exemplavi, nil
          addens vel minuens quod mutet sensum, nisi forte litteram vel sillabam.</p>
        <p xml:id="CCLXXVI_p_005" n="5"><ptr target="#CCLXXVI_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Pasqualinusnot">Pasqualinus, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, autenticum huius exempli vidi et legi et, cognito quod
          erat eiusdem tenoris, ideo huic subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
        <p xml:id="CCLXXVI_p_006" n="6"><ptr target="#CCLXXVI_st_004"/> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum
              imperatoris notarius</roleName></persName>, huius exempli autentico viso et lecto,
          cognito quod in uno idem quod in alio continebatur, ideo huic subscripsi<note>Autentica
            del documento n. 238-CCLXXVI databile tra il 1231 e il 1272 per la presenza
            contemporanea dei notai Paganino, Pasqualino e Bonalbergo<date notBefore="1231-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
