<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCLXXXXIIII_256">
    <front xml:id="CCLXXXXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">256</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCLXXXXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCLXXXXIIII_docDate">
        <date when="1235-12-05">1235 dicembre 5</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in curia castri Sarzane</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCLXXXXIIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca <term xml:lang="latin">per homagium</term> a Bonvicino
          di Calderone di Castelnuovo, che riceve anche a nome di sua moglie Bonavera della fu
          Aimelina di Castelnuovo, la metà pro indiviso del podere che una volta teneva Aimelina
          suddetta. Bonavera appartiene alla curia di Luni. Il fitto ammonta alla metà di quello che
          era solito rendere l’intero podere, con la clausola che Bonvicino debba prestare <term
            xml:lang="latin">homagia</term> e <term xml:lang="latin">servitia</term> alla curia di
          Luni fino a che la curia assegnerà il compito a uno degli eredi legittimi, che diventerà
          per sempre – relativamente a quel podere – uomo della curia. La concessione costa 40 soldi
          di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCLXXXXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 279v., c. CCLXXIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 294,
            pp. 267-268.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento contiene formule ceterate. <p>Stesura <emph>in mundum</emph> databile
              tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca.</p></note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >CCLXXXXIIII. Locationis Bonvisino per homagium.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCLXXXXIIII_div">
        <p xml:id="CCLXXXXIIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1235-12-05"> Anno a
            nativitate Eius millesimo CCXXXV, indictione VIII, die mercurii, V mensis intrantis
            decembris</date>, in curia <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>,
          coram <persName ref="#Gerardusmag"><roleName>magistro</roleName> Girardo</persName> et
            <persName ref="#UgolinusLucanus">Ugolino, Luc(anis)</persName>, et <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parente quondam Pasqualini
            <roleName>castaldione</roleName></persName> et <persName ref="#CalderonusCastronovo"
            >Calderono de <placeName ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName></persName>, testibus
          rogatis. Venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, suo et episcopatus nomine dedit, cessit et locavit
            <persName ref="#BonvisinusCalderoni">Bonvisino, filio Calderoni de <placeName
              ref="#Castelnuovo">Castronovo</placeName></persName>, recipienti pro se et <persName
            ref="#BonavereAimeline">Bonavere quondam Aimeline de <placeName ref="#Castelnuovo"
              >Castronovo</placeName></persName>, uxore sua, femina Lunensis curie, et pro heredibus
          ex eis ad invicem descendentibus, in perpetuum per homagium, nominatim, medietatem pro
          indiviso tocius poderis, tenute et possessionis et tenimenti iurium et actionum, quod et
          quam seu que et quas olim habuit et tenuit et possedit vel quasi <persName
            ref="#AimelinaCastronovo">Aimelina de <placeName ref="#Castelnuovo"
              >Castronovo</placeName></persName>, mater dicte <persName ref="#BonavereAimeline"
            >Bonavere</persName>, quicquid sit et quantumcumque et ubicumque et quocumque decurrat
          vel poterit exinde aliquid reperiri, tam in castro quam extra, tam in plano quam in monte,
          agrum et cultum, plenum et vacuum, divisum et indivisum, cum accessibus et regressibus et
          cetera omnique iure conctaque utilitate suprascripto poderi et tenute et iuribus et
          actionibus competentibus et competituris, ad habendum, tenendum, fruendum et meliorandum
          et non deteriorandum, sine omni contradictione domini episcopi suorumque successorum et
          cum sua et suorum successorum rationabili deffensione ab omni homine et contradicente
          persona, cum advocato suo et expensis propriis, dans ei licenciam tenutam intrandi
          auctoritate propria, constituendo<note xml:id="CCLXXXXIIII_n_001" n="a" place="foot"><term
              xml:lang="latin">constituendo</term>: do <emph>in sopralinea</emph>.</note> se pro eo
          interim possidere. Et teneatur exinde idem <persName ref="#BonvisinusCalderoni"
            >Bonvisinus</persName> et eius uxor <persName ref="#BonavereAimeline"
            >Bonavere</persName> reddere, facere et prestare medietatem omnium illorum reddituum,
          condictionum, factionum et usantiarum et servitorum, quod et que seu quas exinde prestari,
            reddi<note xml:id="CCLXXXXIIII_n_002" n="b" place="foot"><term type="incerto">prestari,
              reddi</term>: <emph>nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">reddi, prestari</term>
            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> et fieri
          consueverunt de toto podere suprascripto per prenominatam <persName
            ref="#AimelinaCastronovo">Aimelinam</persName> seu tenitores dicte<note
            xml:id="CCLXXXXIIII_n_003" n="c" place="foot"><term type="incerto">dicte</term>:
              <emph>così nel testo</emph>.</note> poderis et possessionis et cetera; et ex pacto
          tenetur et debet ipse idem <persName ref="#BonvisinusCalderoni">Bonvisinus</persName>
          facere homagia et servitia Lunensi curie de ipso podere donec unum ex heredibus legitimis
          assignaverit curie, qui perpetuo de dicto podere sit Lunensis curie homo. Ad hec confessus
          fuit se exinde servicium accepisse <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus"
            >bonorum imperialium soldorum XL</measure>, renunciando exceptioni et cetera.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCLXXXXIIII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCLXXXXIIII_p_002" n="2"><ptr target="#CCLXXXXIIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Henricusnot">Henricus de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>,
              <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName
            ref="#Bonencontrusnot">Bonencontro de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>notario</roleName></persName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et
          in eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et autenticavi et
          in publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a
          domino <persName ref="#Bonaiunctaiud">Bonaiuncta de <placeName ref="#PodioLucca">Podio de
            Luca</placeName>, <roleName>iudice</roleName></persName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre domino Lunensi
          episcopo et <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, de qua auctoritate et
          decreto constat per instrumentum publicum factum manu <persName ref="#Alcheriusnot"
            >Alcherii <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Lucca"
            >Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 256-CCLXXXXIIII databile tra il 1270
            e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
