<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXLVIII_209">
    <front xml:id="CCXLVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">209</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXLVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXLVIII_docDate">
        <date when="1225-03-06">1225 marzo 6</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in castro Sarzane, in porticu palacii domini
          episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXLVIII_regesto">
        <p>Buttafava, vescovo e conte di Luni, loca a Giovannino del fu Aldeprando <term
            xml:lang="latin">de Rapugnana</term>, che riceve per suo figlio Aldeprandino e i suoi
          eredi, avuti dalla moglie Richelda, figlia del fu Vicino <term xml:lang="latin">de
            Vico</term>, il podere un tempo tenuto da detto Vicino. Tale podere si trova in Vico,
          nel distretto di Collecchia; il fitto annuale ammonta a 1 sestario di frumento e 1 di
          spelta, 1 pollo e 6 uova, con l’obbligo di ospitare quando necessario il castaldo del
          vescovo, così come fanno gli altri locatari di quella zona. La concessione costa 10
          soldi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXLVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 262v.-263r., cc. CCLIIIIv.-CCLVr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p><ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 248, pp. 230-231.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p>Autentica databile con incertezza tra il 1232 e il 1260 per la presenza contemporanea
            dei notai Pagano, Bonalbergo e Aiuto.</p>
          <note>
            <emph/>
          </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXLVIII_div">
        <p xml:id="CCXLVIII_p_001" n="1"><pb xml:id="fol_262v" n="262v"/>In nomine Domini,
            amen.<date when="1225-03-06"> Anno a nativitate Eius millesimo CCXXV, indictione XIII,
            die iovis, VI intrantis mensis marcii</date>.<persName ref="#ButtafavaEpLuni">Dominus
            Butafava, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus</roleName> et
              <roleName>comes</roleName></persName>, per se suosque successores, vice et nomine
          Lunensis episcopatus atque comitatus et pro Lunensi episcopatu et comitatu, dedit,
          tradidit et locavit et cum investitura firmavit ad fictum reddendum <persName
            ref="#IohanninusAldeprandi">Iohannino quondam Aldeprandi de <placeName ref="#Rapugnana"
              >Rapugnana</placeName></persName>, agenti et recipienti pro <persName
            ref="#AldeprandinusIohannini">Aldeprandino</persName>, filio suo, et pro heredibus
          eiusdem <persName ref="#AldeprandinusIohannini">Aldeprandini</persName>, masculis et
          feminis, habitis et habendis ex <persName ref="#RicheldaVicini">Richelda, uxore sua, filia
            quondam <persName ref="#VicinusVico">Vicini de <placeName ref="#Vico"
              >Vico</placeName></persName></persName>, nominatim, totum poder et tenutam, quod et
          que fuit quondam iamscripti <persName ref="#VicinusVico">Vicini</persName>, ubicumque sit,
          iaceat, reperiatur et decurrat, in plano et in monte, in castris et extra castra, in
          villis et extra villas, in casis, capannis et casamentis, in terris cultis atque incultis,
          in pratis, pascuis, silvis et nemoribus, in molendinis et aqueductibus, in domesticis et
          silvestribus locis, et de iamscripto podere et tenuta, quicquam fuerit repertum seu
          poterit modo aliquo reperiri, agrum et cultum, plenum et vacuum, divisim et indivisim,
          caput cuius poderis et tenute est in predicto loco <placeName ref="#Vico"
          >Vico</placeName>, in confinibus et in districtu <placeName ref="#Collecchia"
            >Collechii</placeName>, ita quod ut amodo perpetuo ad fictum reddendum suprascriptus
            <persName ref="#AldeprandinusIohannini">Aldeprandinus</persName> suique heredes, masculi
          et femine, habiti et habendi ex predicta <persName ref="#RicheldaVicini"
            >Richelda</persName> uxore sua, habeant, teneant, fruantur et possideant totum istud
          poder et tenutam, cum accessu et regressu et cum superioribus et inferioribus et omnibus
          rationibus et pertinenciis suis in integrum, sine suprascripti domini episcopi et comitis
          suorumque successorum et cuiusque persone contradictione, dando et solvendo exinde
          suprascripto domino episcopo et comiti suisque successoribus aut cui dederint vel
          commiserint annuatim, per mensem augusti, sextarium I frumenti mundi et sicci et I spelte
          munde et sicce, ad commune sextarium <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>
          mensurati et mensurate, et pullum I et VI ova in nativitate sancti Stephani tantum; alia
          superimposita eis non fiat. Et debeat super illa tenuta et podere habitare et residere et
          recipere castaldionem suprascripti domini episcopi et comitis, qui pro tempore fuerit in
            <placeName ref="#Soliera">curia Solerie</placeName>, sicuti faciunt alii affictati sui
          eiusdem terre. Et promisit suprascritus dominus episcopus et comes per se suosque
          successores, stipulatione sollempni, totum suprascriptum poder et tenutam, cum omnibus
          rationibus et pertinenciis suis in integrum, iure deffendere et exbrigare ab omni
          contradicente et impediente persona suprascripto <persName ref="#AldeprandinusIohannini"
            >Aldeprandino</persName> suisque heredibus, masculis et feminis, habitis et habendis de
          suprascripta <persName ref="#RicheldaVicini">Richelda</persName>, uxore sua, seu
          restaurare et salvum cambium inde dare in consimili loco, prout tunc valuerit sive
          melioratum fuerit, sub iusta bonorum hominum extimatione, obligando se suosque successores
          et universa et singula bona episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus"
            >comitatus</orgName>, mobilia et immobilia, presentia et futura. Et confessus fuit
          suprascriptus dominus episcopus et comes ipsum <persName ref="#AldeprandinusIohannini"
            >Aldeprandinum</persName> habere tenutam de suprascripto podere, quam eidem patri suo,
          recipienti pro eo, penitus confirmavit, constituendo se pro eo et eius nomine precario
          possidere; et fuit confessus suprascriptus dominus episcopus et comes se recepisse ab eo,
          dante pro suprascripto filio suo, servicium huius locationis, in veritate et non spe
          future numerationis, bonorum <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus"
            >imperialium soldorum X</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie. Et
          constituerunt inter se ut, si quis eorum vel eorum successorum sive heredum omnia atque
          singula que in hac carta leguntur attendere et observare noluerit aut si tollere vel
          laxare voluerit seu in aliquo contravenire presumpserit, alteri parti fidem servanti,
          nomine pene, solvat bonorum <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="solidus"
            >imperialium soldos XX</measure>; qua soluta, hec carta nichillominus roboris obtineat
          firmitatem.</p>
        <p xml:id="CCXLVIII_p_002" n="2">Actum apud <placeName ref="#Sarzanello">castrum
            Sarzane</placeName>, in porticu palacii eiusdem domini episcopi et comitis,
          sollempniter, cum stipulatione subnixa, presentibus domino <persName
            ref="#HenricusBlancus">Henrico Blan<supplied reason="omitted">c</supplied>o de
              <placeName ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName> et <persName
            ref="#GibertinusHenrici">Gibertino eius filio</persName>, <persName
            ref="#RollandusTebaldini">Rollando filio Thebaldini de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, <persName ref="#BonencontrusBosonis">Bonencontro
            quondam Bosonis de <placeName ref="#Montevallese">Montevallese</placeName></persName>,
            <persName ref="#PiçolbonusUgolini">Piçolbono quondam Ugolini de <placeName ref="#Arcola"
              >Arcula</placeName></persName>, de loco dicto <placeName ref="#Monte"
            >Monte</placeName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCXLVIII_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Philippusnot">Philippus,
              <roleName>domini Ottonis Romanorum serenissimi imperatoris
            notarius</roleName></persName>, hiis interfui atque rogatus scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCXLVIII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCXLVIII_p_004" n="4"><ptr target="#CCXLVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Paganusnot">Paganus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>,
          autenticum huius exempli vidi et legi et quicquid in eo inveni fideliter exemplavi, nichil
          addens vel minuens quod mutet sensum, nisi forte litteram vel sillabam.</p>
        <p xml:id="CCXLVIII_p_005" n="5"><ptr target="#CCXLVIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum
              imperatoris notarius</roleName></persName>, auttenticum huius exempli vidi et legi
          atque, quia nichil in uno plus<note place="foot" n="a" xml:id="CCXLVIII_n_001"><term
              xml:lang="latin">plus</term><emph>: aggiunto in sopralinea.</emph></note> quam in
          altero continebatur quod mutet sensum, ideo huic subscripsi et meo signo signavi.<pb
            n="263r" xml:id="fol_263r"/></p>
        <p xml:id="CCXLVIII_p_006" n="6"><ptr target="#CCXLVIII_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>,
          auttenticum huius exempli vidi et legi et, quia nichil in uno plus quam in altero
          continebatur quod mutet sensum, ideo huic subscripsi et meo signo signavi <note>Autentica
            del documento n. 211-CCL databile tra il 1232 e il 1260 per la presenza del notaio Aiuto
              <date notBefore="1232-01-01" notAfter="1260-12-31" cert="low"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
