<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXLV_206">
    <front xml:id="CCXLV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">206</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXLV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXLV_docDate">
        <date when="1197-12-12">1197 dicembre 12</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in castro Sarzani, in palacio domini
          episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXLV_regesto">
        <p>Gualtiero, vescovo di Luni, affitta la tenuta <term xml:lang="latin">de Plano e de
            Via</term> a Tebaldino <term xml:lang="latin">de Bobice</term> ed Enrigino, suo
          fratello, e a Guidolino e Gerardino <term xml:lang="latin">de Via</term>, che ricevono per
          sé stessi e i propri consorti. Il fitto annuale ammonta a 9 sestari di frumento, 1 congio
          di mosto, 6 polli, 40 uova, 6 fasci di fieno per i cavalli e prodotti dell’orto.
          Tebaldino, Enrigino, Guidolino e Gerardino si comportino come i vassalli di Soliera,
          quindi prestino aiuto militare se richiesto, partecipino alla milizia e alle cavalcate,
          non radunino uomini senza permesso. Sono invece condonati tutti gli altri obblighi a cui
          erano tenuti. La transazione costa 40 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXLV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP c. 260v., c. CCLIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Il documento, assente in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>,
            presenta varianti minime rispetto ai nn. 210 (CCXL) e 221 (CCLI) e al terzo atto del n.
            227 (CCLVII).</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Soleria</emph>. <p>Autentica databile
              tra il 1231 e il 1272 per la presenza dei notai Paganino, Pasqualino e
            Bonalbergo.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXLV_div">
        <p xml:id="CCXLV_p_001" n="1"><ptr target="#CCXLV_st_001"/> In Christi nomine, amen.<date
            when="1197-12-12"> Anno a nativitate Eius M°C° nonagesimo VII, indictione XV, die
            veneris, pridie idus decembris</date>. Dominus <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius,
              <roleName>Dei gratia venerabilis Lunensis episcopus</roleName></persName>, ex magna
          atque previsa utilitate sui Lunensis episcopatus, affictavit <persName
            ref="#ThebaldinusDebicoe">Thebaldinum de Bobice</persName> et <persName
            ref="#HenrigenusDebicoe">Henriginum, fratrem eius</persName>, et <persName
            ref="#GuidolinusVia">Guidolinum</persName> et <persName ref="#GerardinusVia">Gerardinum
            de <placeName ref="#Via">Via</placeName></persName>, recipientes pro se atque pro
          omnibus suis consortibus, qui tenent ab eodem domino episcopo, de tenuta de <placeName
            ref="#Plano">Plano</placeName> et de <placeName ref="#Via">Via</placeName> et qui de eis
          et pro eis tenutis sunt eius homines, tali modo quod ipsi omnes simul pariter et eorum
          heredes debeant et teneantur persolvere et dare annuatim, in kalendis augusti, curie
          suprascripti episcopi apud <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, in granario
          sive caneva Lunensis episcopi, sextaria IX frumenti mundi et sicci et ad commune starium
          de Soleria mensurati et omni anno, ad palmentum, congium I musti et in natale sancti
          Stephani VI pullos atque XL ova et VI faxios straminis semel in anno pro equis, quando
          dominus episcopus Lunensis vel suus nuncius <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>
          advenerit, et ortulatum, sicut alii affictati de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName>. Item, quando dominus Lunensis episcopus terram emeret et pro
          factis domini pape atque imperatoris, similiter debeant ei auxilium dare, sicut vassalli
          sui de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>; in exercitu et cavalcata debeant ei
          facere et ire sicut vassalli sui de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>; homines
          alicuius non debeant effici sine licencia et parabola domini episcopi vel castaldionis
          eius. Placita et amasiamenta retinuit in se et suo episcopatu dominus episcopus
          supradictus; alias omnes condictiones, usantias et servitia et factiones, que et quas ipsi
          dabant et faciebant seu dare et facere debebant vel solebant domino Lunensi episcopo vel
          eius nunciis et maxime castaldo suo, eis remisit, condonavit et perdonavit atque <supplied
            reason="omitted">ab</supplied>a omnibus illis eos absolvit et liberavit; set sciendum
          est quod frumentum, ut diximus, debent portare et dare apud <placeName ref="#Soliera"
            >Soleriam</placeName>, in caneva curie, set alia vero non. Pro quibus omnibus
          confirmandis fuit confessus idem dominus episcopus se recepisse servicium ab eis bonorum
            <measure type="imperiales" quantity="40" unit="solidus">imperialium soldorum
            XL</measure> et renunciavit exceptioni non numerate pecunie. Penam vero inter se
          posuerunt ut, si quando dominus episcopus vel sui successores aut ipsi homines sive eorum
          heredes contra ea que scripta sunt in hac carta venire volueri<supplied reason="omitted"
            >n</supplied>t et ea in omnibus et per omnia attendere et observare noluerint, tunc
          componat pars parti fidem servanti <measure type="Imperiales" quantity="200"
            unit="solidus">soldos CC imperialium</measure>; et, pena soluta, non minus hac carta in
          sua permaneat firmitate.</p>
        <p xml:id="CCXLV_p_002" n="2">Acta sunt hec in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzani</placeName>, in palacio domini episcopi, feliciter, sub stipulatione subnixa.
          Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#IacopinusCarraria">Iacopinus de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>, <persName ref="#BalzanusSarzana"
            >Balzanus de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzani</placeName></persName>,
            <persName ref="#MançetusTivenia">Mançetus de <placeName ref="#Tivegna"
              >Tivegna</placeName></persName>, <persName ref="#UbertinusGrassus">Ubertinus Crassus
            de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#ThebaldinusSoleria">Thebaldinus de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>castaldus</roleName></persName> et multi alii.</p>
        <p xml:id="CCXLV_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus, <roleName>sacri
              palacii et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hi<supplied reason="omitted"
            >i</supplied>s interfui et rogatus precepto domini suprascripti episcopi hanc cartam
          rogavi et scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCXLV_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCXLV_p_004" n="4"><ptr target="#CCXLV_st_002"/> Ego <persName ref="#Paganusnot"
            >Paganus, <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>, autenticum huius
          exempli vidi et legi et quicquid in eo repperi fideliter exemplavi, nil addens vel minuens
          quod mutet sensum, nisi forte litteram vel sillabam.</p>
        <p xml:id="CCXLV_p_005" n="5"><ptr target="#CCXLV_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Pasqualinusnot">Pasqualinus, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, autenticum huius transcripti vidi et legi et, cognito
          quod erat eiusdem tenoris, ideo huic subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
        <p xml:id="CCXLV_p_006" n="6"><ptr target="#CCXLV_st_004"/> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot">Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum
              imperatoris notarius</roleName></persName>, auttentico huius exempli viso atque lecto
          et cognito quod in uno nichil plus quam in altero continebatur, ideo huic subscripsi
            <note>Autentica del documento n. 206-CCXLV databile tra il 1231 e il 1272 per la
            presenza contemporanea dei notai Paganino, Pasqualino e Bonalbergo <date
              notBefore="1231-01-01" notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note><note place="foot"
            n="a" xml:id="CCXLV_n_001"><emph>In calce alla carta, di mano moderna, le parole
              iniziali del fascicolo successivo:</emph> In nomine Domini <emph>. Un’altra mano di
              età moderna ha aggiunto:</emph> el quinto</note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
