<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXLI_202">
    <front xml:id="CCXLI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">202</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXLI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXLI_docDate">
        <date when="1188-03-28">1188 marzo 28</date>, <placeName>Sarzana <emph>(<term
              xml:lang="latin">in burgo Sarzana</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXLI_regesto">
        <p>Patti fra il vescovo di Luni Pietro e i signori di Erberia riguardo all’erbatico che il
          vescovo chiedeva agli uomini dei detti signori. Questi ultimi obiettano che i loro uomini
          residenti nelle corti di Viano e di Monti da Arcola verso Luni o il mare non hanno tale
          obbligo, dato che gli uomini del vescovo che risiedono invece nel loro dominio non
          prestano alcun erbatico. Si stabilisce quindi per concordia che da questo momento in poi
          gli uomini dei signori di Erberia residenti nelle corti di Viano e di Monti da Arcola
          verso Luni o il mare non debbano prestare il detto servizio.<term xml:lang="latin"/></p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXLI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 259r.- 259v., cc. CCLIr.- CCLIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 241, pp. 223-224.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>L’edizione di Lupo Gentile riporta <emph>VI kalendas aprilis</emph>, mentre nel
            testo è scritto <emph>V kalendas aprilis</emph>. Viene così a cadere l’osservazione di
              <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 16.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <p xml:id="CCXLI_p_001" n="1">Cum lis atque controversia verteretur inter dominum <persName
          ref="#PetrusEpLuni">Petrum, <roleName>Dei gratia Lunensem episcopum</roleName></persName>,
        ab una parte, et dominos de <placeName ref="#Erberia">Herberia</placeName>, ab alia, super
        herbatico quod idem dominus episcopus requirebat ab hominibus predictorum dominorum et
        econtra illi inficiebant, dicentes quod eorum homines habitantes in <placeName ref="#Viano"
          >curte Viani</placeName> et in <placeName ref="#Monti">curte de Munti</placeName>, ab
          <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName> versus <placeName ref="#Luni"
          >Lunam</placeName> sive mare, herbaticum dare non debent, dicentes quoque quod homines
        domini episcopi herbaticum in montibus eorumdem dominorum<note place="foot" n="a"
          xml:id="CCXLI_n_001"><term xml:lang="latin">dominorum</term>
          <emph>: segue ripetuto</emph>
          <term xml:lang="latin">herbaticum</term></note> dare non debent, atque, cum hec dissensio
        inter eos agitaretur, dominus <placeName ref="#GuidoHerb">Guido de <placeName ref="#Erberia"
            >Herberia</placeName></placeName>, vir nobilis, potestas tunc suorum consortum
        predictorum dominorum, arbitrio et voluntate prelibati domini episcopi huius litis
        decisionis modum et finem imponendi commisit et eiusdem domini episcopi dispositioni
        deliberandi proposuit. Intuens igitur prefatus dominus episcopus dilectionem tam nobilium et
        fidelium virorum discretione<note place="foot" n="b" xml:id="CCXLI_n_002">
          <term xml:lang="latin">discretione</term>: <emph>corretto su</emph>
          <term type="incerto">discretos</term><emph>con segno generico di abbreviazione e
            con</emph> s <emph>finale corretta in</emph> e</note> conservandam, potius honestissima
        benignitate <pb n="259v" xml:id="fol_259v"/>eorum petitionibus annuens, assentire maluit et
        laudum et sententiam de voluntate et concordia eiusdem domini <persName ref="#GuidoHerb"
          >Guidonis</persName> edere promeruit, videlicet quod amodo in antea homines eorumdem
        dominorum, habitantium<note place="foot" n="c" xml:id="CCXLI_n_003">
          <term type="incerto">habitantium</term>: <emph>così nel testo per</emph>
          <term xml:lang="latin">habitantes</term></note> scilicet in curte <placeName ref="#Viano"
          >Viani</placeName> et in <placeName ref="#Monti">curte de Munti</placeName>, ab <placeName
          ref="#Arcola">Arcula</placeName> versus mare, herbaticum de suis bestiis non reddant et
        utantur in partibus domini episcopi sine ullo herbatico reddendo sive <supplied
          reason="omitted">sine</supplied><note place="foot" n="d" xml:id="CCXLI_n_004"><term
            xml:lang="latin">Sine</term><emph>: per l’integrazione cfr. il documento poco più
            avanti.</emph></note> ulla exactione reddenda seu facienda, ita tamen quod non impediant
        domino episcopo sive quod propter illam occasionem dominus episcopus non perdat herbaticum
        quod habere consuevit atque homines domini episcopi non reddant herbaticum de suis bestiis
        et pascant in montibus eorumdem dominorum sine ullo herbatico dando sive sine ulla exactione
        reddenda seu facienda. Hoc pactum et conventum fecerunt atque contraxerunt <persName
          ref="#Henricusvic">Henricus <roleName>vicedominus</roleName></persName> et <persName
          ref="#VenturaSarzana">Ventura de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>,
        in vicem domini episcopi, et dominus <persName ref="#GuidoHerb">Guido</persName>
        predictus.</p>
      <p xml:id="CCXLI_p_002" n="2">Actum est hoc <date when="1188-03-28">anno M°C octogesimo VIII,
          indictione VI</date>, in <placeName ref="#Sarzana">burgo Sarzana</placeName>, in <orgName
          ref="#Sarzana_S_Basilio">ecclesia Sancti Basilii</orgName>, die lune qui fuit V kalendas
        aprilis.</p>
      <p xml:id="CCXLI_p_003" n="3"># # Signa manuum <persName ref="#GuilielmusViano">Guilielmi de
            <placeName ref="#Viano">Viano</placeName></persName>, <persName ref="#BosoViano">Bosonis
          de <placeName ref="#Viano">Viano</placeName></persName>, <persName
          ref="#AldeprandinusOletto">Aldeprandini de <placeName ref="#Oletto"
          >Oleto</placeName></persName>, <persName ref="#Mantectuscas">Manzeti
            <roleName>castaldionis</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
          >Amelia</placeName></persName>, <persName ref="#DundetusPonzanello">Dundeti de <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName></persName>, rogatorum testium. Atque, cum ego
          <persName ref="#Lombardusnot">Lumbardus <roleName>notarius</roleName></persName> hec
        retulissem et narrassem domino episcopo, in camera <placeName ref="#Ameglia">castri
          Amelie</placeName>, et totum contractum sibi ostendissem et exposuissem, totum quod
        superius legitur idem dominus episcopus laudavit, assensit et confirmavit et suprascriptum
        laudum et suprascriptam sententiam se dedisse et fecisse confessus est, et in scripto redegi
        et cartulam rogavit fieri atque precepit.</p>
      <p xml:id="CCXLI_p_004" n="4"># Signa manuum domini episcopi et <persName ref="#GuidoHerb"
          >domini Guidonis</persName>, qui hanc cartulam fieri rogaverunt.</p>
      <p xml:id="CCXLI_p_005" n="5"><ptr target="#CCXLI_st_001"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot"
          >Lumbardus, <roleName>domini imperatoris et <placeName ref="#Luni">Lunensis
              curie</placeName> notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui et, rogatu
        suprascriptorum contrahentium, hanc cartulam scripsi.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
