<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXLVI_207">
    <front xml:id="CCXLVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">207</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXLVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXLVI_docDate">
        <date when="1278-03-16">1278 marzo 16</date>, <placeName><emph><term xml:lang="latin">in
              plano Arcinasie, in pertinenciis Collechie</term></emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXLVI_regesto">
        <p>Dopo le concessioni fatte al sindaco del comune di Soliera e Moncigoli dai marchesi
          Isnardo e Alberto, figli di Opizone Malaspina a loro nome e a nome degli eredi del
          marchese Bernabò Malaspina, di considerare valida la vendita al vescovo di Luni Guglielmo
          di quanto possedevano in Soliera, Moncigoli, Collecchio e Ciserano, il marchese Francesco
          Malaspina, figlio di Bernabò, maggiore di 14 o 15 anni, conferma tale vendita al vescovo
          Enrico, nelle mani del vicario Bertolo e del sindaco Lando del fu Gerardino de Gualterono
          di Lucca. La conferma riguarda anche il castello e la località di Bibola. Per tale
          concessione Francesco Malaspina riceve dai rappresentanti del vescovo 125 lire genovesi in
          denari grossi tornesi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXLVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 261r.-262r., cc. CCLIIIr.-CCLIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 246, pp.
            227-228.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parti del documento sono state lette con l’ausilio della lampada di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXLVI_div">
        <p xml:id="CCXLVI_p_001" n="1"><pb xml:id="fol_261r" n="261r"/>In nomine Domini, amen.<date
            when="1278-03-16"> Anno a nativitate Eius millesimo CC°LXXVIII°, indictione VIa, die
            XVI° marcii</date>. Cum, post concessiones factas olim syndico communis <placeName
            ref="#Soliera">Solerie</placeName> et <placeName ref="#Moncigoli">Monciculi</placeName>
          ab infrascriptis marchionibus, de quibus <supplied reason="omitted"
          >con</supplied>cessionibus continetur in instrumento seu instrumentis inde facto vel
          factis sive rogatis manu mei <persName ref="#PetrusGualterotinot">Petri</persName>,
            <roleName>notarii</roleName> infrascripti, seu alterius notarii, domini <persName
            ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus</persName> et <persName ref="#AlbertusMalaspina"
            >Albertus, fratres, filii quondam domini Opiçonis marchionis Malaspine</persName>, pro
          se ipsis et pro filiis et heredibus quondam domini <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabovis marchionis Malaspine</persName>, fratris eorum, pro quibus promiserunt de
          rato habendo, vendidissent, dedissent et tradidissent venerabili patri domino <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, <roleName>Dei gratia olim Lunensi
            episcopo</roleName></persName>, agenti et recipienti pro Lunensi episcopatu, totum et
          quicquid ipsi domini <persName ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus</persName> atque
            <persName ref="#AlbertusMalaspina">Albertus</persName> et filii et heredes quondam dicti
          domini <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName> vel aliquis eorum
          habebant, tenebant vel possidebant, ipsi vel alia persona pro eis, vel ad eos seu ad
          aliquem eorum spectabat vel spectare poterat ex acquisitione olim facta per dictum dominum
            <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovem</persName> vel per dictos fratres suos,
          pro se ipsis vel pro se et aliis vel aliquo ipsorum, a filiis vel heredibus quondam domini
            <persName ref="#BonifaciusHerberia">Bonifacii de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName> vel ab eorum tutore vel curatore vel alia persona pro
          eis vel ab aliis quibuscumque vel quocumque modo acceperint vel habuerint, ipsi vel
          aliquis eorum vel alia persona pro eis, in <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
          et eius curia atque eius pertinenciis, et specialiter in <placeName ref="#Moncigoli"
            >Monciculo</placeName>, <placeName ref="#Collecchia">Collechio</placeName>, <placeName
            ref="#Ceserano">Cisirano</placeName> et ipsorum locorum pertinenciis et districtibus,
          dantes et concedentes ipsi domino episcopo, recipienti ut dictum est, omne dominium et
          proprietatem et omnia iura que ipsi domini <persName ref="#YsnardusMalaspina"
            >Ysnardus</persName> et <persName ref="#AlbertusMalaspina">Albertus</persName> atque
          filii et heredes quondam dicti domini <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabovis</persName> vel aliquis ipsorum habebant et dictus dominus <persName
            ref="#BernabosMalaspina">Bernabos</persName> olim habebat et habuit in locis predictis
          vel aliquo eorum tam in iurisdictione et dominiis castrorum, fictis, pensionibus et
          redditibus, quam aliis quibuscumque rebus et iuribus, pro precio trecentarum librarum
          ianuensium, sicut de dicta vendictione et cessione et omnibus suprascriptis continetur et
          apparet in publica carta sive sceda facta sive rogata per me <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrum</persName>, <roleName>notarium</roleName>
          infrascriptum, nunc dominus <persName ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus marchio
            Malaspina</persName>, filius quondam domini <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabovis</persName> predicti et heres et successor ipsius domini <persName
            ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName>, ut dicebat, ad postulationem domini
            <persName ref="#Bertoluscan">Bertuli</persName>, <roleName>Lunensis canonici</roleName>,
          nunc <roleName>vicarii</roleName>, ut dicebat, venerabilis patris domini <persName
            ref="#HenricusEpLuni">Henrici, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName></persName><note place="foot" n="a" xml:id="CCXLVI_n_001"><term
              xml:lang="latin">Dei gratia Lunensis episcopi</term><emph>: nel testo </emph><term
              xml:lang="latin">Lunensis episcopi Dei gratia</term><emph>con segno di richiamo per
              invertire l’ordine delle parole.</emph></note>, successoris dicti domini <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmi olim <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, et
            <persName ref="#LandusGerardini">Landi quondam Gerardini de Gualterono de <placeName
              ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>, <roleName>syndici</roleName> et
            <roleName>actoris</roleName>, ut dicebat, dicti domini <persName ref="#HenricusEpLuni"
            >Henrici, <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, hec agentium et
          recipiencium nomine et vice dicti domini et episcopatus et pro ipso domino episcopo et
          episcopatu, ratificavit et confirmavit et confirmat et approbat dictam vendictionem et
          cessionem factam dicto domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, <roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, de predictis a suprascriptis domino <persName
            ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardo</persName> et <persName ref="#AlbertusMalaspina"
            >Alberto</persName> et omnia et singula que in dicta carta sive sceda continentur,
          promittens idem dominus <persName ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName>, per se
          suosque heredes, dictis <persName ref="#Bertoluscan">Bertulo
            <roleName>vicario</roleName></persName> et <persName ref="#LandusGerardini">Lando
              <roleName>syndico</roleName> et <roleName>actori</roleName></persName> dicti domini
          episcopi atque cuilibet eorum, agentibus et recipientibus pro dicto domino episcopo et
          episcopatu, dictam vendictionem et concessionem et omnia et singula suprascripta et omnia
          et singula que in dicta carta sive sceda continentur habere ratam et rata perpetuo et in
          nullo contra facere vel venire nec questionem de cetero vel controversiam aliquam, de iure
          vel de facto, in iudicio vel extra iudicium, facere vel movere, per se vel per alium, de
          predictis venditis et cessis vel eorum occasione adversus predictum dominum episcopum vel
          eius successores vel adversus dicta loca <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>,
            <placeName ref="#Moncigoli">Monciculi</placeName>, <placeName ref="#Collecchia"
            >Collechie</placeName> et <placeName ref="#Ceserano">Cisirani</placeName> vel
          universitates, homines vel personas ipsorum locorum vel eorum bona, set ea omnia vendita
          et cessa et confirmata de cetero libere et quiete dimittere dicto domino episcopo et suis
          successoribus in perpetuum. Et etiam suprascriptus dominus <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName>, per se suosque heredes, fecit dictis
          domino <persName ref="#Bertoluscan">Bertulo</persName>, <roleName>vicario</roleName>
          suprascripto, et <persName ref="#LandusGerardini">Lando</persName>,
            <roleName>syndico</roleName> atque <roleName>actori</roleName> dicti domini episcopi,
          agentibus et recipientibus pro dicto domino episcopo et episcopatu et pro suis
          successoribus, finem et refutationem et pactum de non petendo in perpetuum et etiam datum
          et concessionem de omnibus iuribus, actionibus et rationibus, que et quas ipse dominus
          Franciscus habebat et dictus dominus <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabos</persName>, pater eius, olim habuit et habebat in predictis rebus et iuribus.
          Que vendita et cessa fuerunt per dictos dominos <persName ref="#YsnardusMalaspina"
            >Ysnardum</persName><note place="foot" n="b" xml:id="CCXLVI_n_002"><term
              xml:lang="latin">Ysnardum</term><emph>: corretto su </emph><term type="incerto"
              >Ysnardus</term></note> et <persName ref="#AlbertusMalaspina">Albertum</persName>,
          marchiones, dicto domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, <roleName>Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, ut superius dictum est, ita ut ex predictis omnibus et
          eorum occasione dictus dominus episcopus et sui successores possint agere et experiri,
          tueri, causari et deffendere adversus quamlibet personam et locum et exinde facere
          quicquid voluerint tanquam de rebus et possessionibus ad supradictum episcopum et
          episcopatum pertinentibus et pertinere debentibus, sine contradictione dicti domini
            <persName ref="#FranciscusMalaspina">Francisci</persName> vel eius heredum vel alterius
          cuiuscumque persone vel loci, atque omnem possessionem et tenutam, quam de predictis
          habebat vel unquam habuit ipse dictus dominus <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabos</persName>, <pb xml:id="fol_261v" n="261v"/>pater eius, de predictis vel
          aliquo predictorum refutavit atque dedit atque concessit dictis domino <persName
            ref="#Bertoluscan">Bertulo</persName> atque <persName ref="#LandusGerardini"
            >Lando</persName>, recipientibus nomine domini episcopi suprascripti, dans eis licentiam
          intrandi et accipiendi ipsam tenutam et possessionem, quandocumque voluerint ipsi vel
          dictus dominus episcopus vel alius pro eo. Et insuper dictus dominus <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName> per se suosque heredes fecit datum et
          concessionem suprascriptis domino <persName ref="#Bertoluscan">Bertulo
              <roleName>vicario</roleName></persName> et <persName ref="#LandusGerardini"
            >Lando</persName>, <roleName>syndico</roleName> et <roleName>actori</roleName> predicto,
          agentibus et recipientibus pro dicto domino episcopo et pro qualibet persona et loco et
          locis cui vel quibus ipse dominus episcopus dare vel concedere vellet, omnia alia iura et
          rationes que et quas ipse dominus <persName ref="#FranciscusMalaspina"
            >Franciscus</persName> habebat et habere debebat et dictus dominus <persName
            ref="#BernabosMalaspina">Bernabos</persName> olim habuit et habere debebat ex dato et
          concessione et concessionibus facta et factas per cartam vel cartas, factam vel factas per
          quemcumque notarium sive notarios vel scribam pro menda sive restauramento vel
          satisfactione vel ex causa vel titulo donationis vel alio modo dicto domino <persName
            ref="#BernabosMalaspina">Bernabovi</persName>, patri quondam dicti domini <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Francisci</persName>, a communibus atque universitatibus et
          hominibus dictorum locorum <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName> et <placeName
            ref="#Moncigoli">Monciculi</placeName> et castri sive loci <placeName ref="#Bibola"
            >Bibole</placeName><note place="foot" n="c" xml:id="CCXLVI_n_003"><term xml:lang="latin"
              >castri sive loci Bibole</term><emph>: scritto su rasura.</emph></note> vel eorum
          syndicis vel actoribus pro eis vel ex alia quacumque causa vel ratione vel modo in dictis
          locis et castris <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>, <placeName
            ref="#Moncigoli">Monciculi</placeName> et pertinenciis et districtibus ipsorum locorum
          et in iurisdictionibus et boscis vel nemoribus, aquis et aquamlibus<note place="foot"
            n="d" xml:id="CCXLVI_n_004"><term type="incerto">aquamlibus</term><emph>: così nel
              testo, probabilmente per </emph><term xml:lang="latin">aqueductibus</term></note>
          atque molendinis et pascuis et aliis quibuscumque rebus, ita ut ex predictis omnibus et
          singulis dictus dominus episcopus atque cui ipse daret vel committeret vel committere
          voluerit, possit facere quicquid velit sine contradictione dicti domini <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Francisci</persName> vel eius heredum seu alterius persone,
          atque omnem possessionem et tenutam vel quasi, quam dictus <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName> vel alius pro eo habet vel habebat vel
          habuit vel dictus dominus <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabos</persName>, pater
          eius, unquam habuit de predictis vel aliquo predictorum, refutavit et dedit atque
          concessit dictis domino Bertolo et Lando, recipientibus nomine domini episcopi
          suprascripti, ita ut integre omnia iura que quacumque occasione vel modo pertinebant ad
          dictum dominum <persName ref="#FranciscusMalaspina">Franciscum</persName> vel ad dictum
          dominum <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovem</persName>, quondam patrem eius, in
          predictis omnibus et singulis locis <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>,
            <placeName ref="#Moncigoli">Monciculi</placeName>, <placeName ref="#Collecchia"
            >Collechie</placeName>, <placeName ref="#Ceserano">Cisirani</placeName> et <placeName
            ref="#Bibola">Bibole</placeName> et in pertinenciis ipsorum locorum, in
          iurisdictionibus, villanis et vassallis et feudis, ancillis et servis ipsorum locorum de
          cetero pertineant et pertinere debeant ad dominum episcopum suprascriptum, ita ut ex hiis
          omnibus et singulis ipse dominus episcopus possit facere quicquid velit et ingredi possit
          tenutam et possessionem corporalem quandocumque voluerit, sua auctoritate, ipse dominus
          episcopus vel alius pro eo. Et pro dicta confirmatione et ratificatione, concessione, fine
          et refutatione et refutationibus, dato et datis et cessionibus et omnibus suprascriptis
          habuit et recepit idem dominus Franciscus a predictis domino <persName ref="#Bertoluscan"
            >Bertolo</persName> et <persName ref="#LandusGerardini">Lando</persName>, dantibus et
          solventibus pro dicto domino episcopo, <measure type="Ianuenses" quantity="125"
            unit="libra">libras CXXV ianuensium</measure>, in denariis turonensibus grossis, dictam
          quantitatem capientibus atque valentibus, ut dicebant, coram me
            <roleName>notario</roleName> et testibus infrascriptis, de quibus denariis se quietum et
          solutum vocavit ab eis, renunciando exceptioni non numerate pecunie et omni alii
          exceptioni et legum auxilio, confitendo et asserendo dictus dominus <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName> quod predicta vendita, cessa et
          refutata et data valebant et valent plus precio et quantitate predictorum denariorum, unde
          totum et quicquid plus valebant eisdem domino <persName ref="#Bertoluscan"
            >Bertolo</persName> et <persName ref="#LandusGerardini">Lando</persName>, recipientibus
          pro dicto domino episcopo, donavit titulo pure ac simplicis donationis inrevocabiliter
          inter vivos et renunciavit specialiter illi legi que iuvat deceptos in contractibus ultra
          dimidiam iusti precii. Insuper dictus dominus <persName ref="#FranciscusMalaspina"
            >Franciscus</persName> per se suosque heredes promisit et convenit dictis domino
            <persName ref="#Bertoluscan">Bertolo</persName> et <persName ref="#LandusGerardini"
            >Lando</persName>, recipientibus ut dictum est, predicta omnia vendita et cessa, data et
          refutata non imbrigare vel molestare deinceps, immo ea omnia dicto domino episcopo et suis
          successoribus deffendere et exbrigare suis propriis expensis atque advocato; et si non
          deffenderet vel non posset deffendere, salvum cambium ei inde dare, secundum quod res
          evicta tunc valuerit vel meliorata fuerit, sub extimatione et arbitrio boni viri. Item
          dixit et asseruit idem dominus <persName ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName>
          quod de predictis vel aliquo predictorum numquam alicui vel aliquibus fecit vendictionem
          seu alienationem vel donationem, datum vel concessionem, in toto vel in parte aliqua:
          quod, si fecisset, promisit predictis domino <persName ref="#Bertoluscan"
            >Bertolo</persName> et <persName ref="#LandusGerardini">Lando</persName>, agentibus et
          recipientibus pro dicto domino episcopo, dictum dominum episcopum et suos successores
          exinde conservare indempnem seu indempnes et totum et quicquid de predictis vendidisset,
          alienasset vel donavisset seu dedisset expedire suis expensis et advocato, atque omne
          dampnum, interesse et expensas, quod vel quas ea occasione haberet vel sustineret, ei
          integre resarcire promisit, credendo de dampno, interesse et expensis soli, nudo atque
          simplici verbo ipsius domini episcopi et successorum eius,<pb xml:id="fol_262r" n="262r"
          />sine iuramento atque testium vel instrumenti seu alterius probationis honere. Hec autem
          omnia atque singula, que in hac carta leguntur suprascriptus dominus <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName> per se suosque heredes promisit et
          convenit dictis domino <persName ref="#Bertoluscan">Bertolo</persName>
          <roleName>vicario</roleName> et <persName ref="#LandusGerardini">Lando</persName>
          <roleName>syndico</roleName> attendere, facere et observare et numquam in aliquo contra
          facere vel venire, de iure vel de facto, sub pena <measure type="ianuenses" quantity="50"
            unit="libra">L librarum ianuensium</measure>, quam penam eidem domino <supplied
            reason="omitted">episcopo</supplied> et suis successoribus dare et solvere teneatur; et
          promisit tociens quociens fuerit contraventum atque pro quolibet capitulo non observato
          et, pena soluta vel non, suprascriptis omnibus et singulis nichillominus semper firmis et
          ratis manentibus, cum eadem pene commissione, obligando ad hec attendenda et observanda se
          idem dominus <persName ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName> suosque heredes et
          omnia sua bona, mobilia et immobilia, habita et habenda, et renunciando omni iuri et
          legibus contra hec introductis vel quibus a predictis vel aliquo predictorum se tueri vel
          iuvare posset, et nominatim a dicta pena. Insuper dictus dominus <persName
            ref="#FranciscusMalaspina">Franciscus</persName>, dicens et asserens se esse maiorem
          XIIII et etiam XV annorum, iuravit corporaliter predictam ratificationem et confirmationem
          et finem et refutationem et datum et data et cessionem et cessiones et omnia atque singula
          suprascripta habere ratam et ratas et rata et firma tenere perpetuo et numquam in aliquo
          contra facere vel venire, de iure vel de facto, nec ea rescindere vel retractare ratione
          vel occasione minoris etatis vel minoris precii vel doli vel deceptionis ultra dimidiam
          iusti precii vel alterius deceptionis vel occasione beneficii restitutionis in integrum
          vel ratione iuris communis vel alia quacumque ratione vel occasione vel modo.</p>
        <p xml:id="CCXLVI_p_002" n="2">Actum in plano <placeName ref="#Arcinasia"
            >Arcinasie</placeName>, in pertinenciis <placeName ref="#Collecchia"
            >Collechie</placeName>, in quadam petia terre <persName ref="#CagonusCollechio">Cagoni
            de <placeName ref="#Collecchia">Collechio</placeName></persName>, presentibus <persName
            ref="#SaladinusSaladini">Saladino quondam domini Saladini de <placeName ref="#Fosdinovo"
              >Fosdenova</placeName></persName>, <persName ref="#PetrusLamusca">Petro de Lamusca de
              <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <persName
            ref="#OpizusBastardus">Opiçone dicto Bastardo de <placeName ref="#Olivola"
              >Olivola</placeName></persName> et <persName ref="#PalmerinusÇanni">Palmerino de
              <placeName ref="#Aulla">Avula</placeName> quondam Çanni</persName>, testibus ad hec
          rogatis.</p>
        <p xml:id="CCXLVI_p_003" n="3"><ptr target="#CCXLVI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam Gualteroti de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName>, hiis
          interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
