<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXVIII_179">
    <front xml:id="CCXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">179</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXVIII_docDate">
        <date when="1236-05-25">1255 maggio 25</date>, <placeName>Castelnuovo (<term
            xml:lang="latin">in Castro Novo, in domo Bonacursi quondam Carandi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXVIII_regesto">
        <p>Guglielmo del fu Dainense di Burcione cede a Bonaccorso di <term type="latin"
            >Buiano</term> un fitto annuale di due staia e mezzo di frumento per la somma di 6 lire
          di imperiali, fitto che allo stesso Bonaccorso pagano i suoi villani, Guglielmo, Sabatino
          e Domenico di Castagnetolo, figli ed eredi del fu Pietro di Caprigliola e che Bonaccorso
          aveva riconosciuto a Guglielmo a titolo di pegno. Contestualmente Bonaccorso cede a
          Guglielmo, vescovo di Luni, i suddetti villani e il fitto da loro dovuto per la somma di 8
          lire di imperiali. Acconsente alla vendita Sibilia, moglie di Bonaccorso.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 249v.-250r., cc. CCXLIv.- CCXLIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 218,
            pp. 196-197.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#NOBILI_1992">NOBILI 1992</ref></p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXVIII_div">
        <p xml:id="CCXVIII_p_001" n="1">
          <pb n="249v" xml:id="fol_249v"/>In Dei nomine, amen.<date when="1255-05-25"> Anno a
            nativitate eius M°CC°LV°, indictione XIII, VIII kalendas iunii</date>.<persName
            ref="#GuilielmusDainensis"> Guilielmus quondam Dainensis de <placeName ref="#Burcione"
              >Burçone</placeName></persName> fecit finem et refutationem, restitutionem et
          remissionem et pactum de non petendo et datum domino <persName ref="#BonacursusBuiano"
            >Bonacurso de <placeName ref="#Buiano">Buiano</placeName></persName> de quodam ficto,
          quod est annuatim duo staria frumenti et dimidium, que ipsi domino <persName
            ref="#BonacursusBuiano">Bonacurso</persName> solvit<note xml:id="CCXVIII_n_001" n="a"
            place="foot"><term type="incerto">solvit</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">solvunt</term></note>, nomine ficti, filii et heredes quondam
            <persName ref="#PetrusCapriliola">Petri de <placeName ref="#Caprigliola"
              >Capriliola</placeName></persName>, villani sui, quod fictum dictus dominus <persName
            ref="#BonacursusBuiano">Bonacursus</persName> ipsi <persName ref="#GuilielmusDainensis"
            >Dainensi</persName> pignori obligaverat seu quocumque alio modo sibi dederat vel
          concesserat, cedendo sibi omnia iura que habebat in dicto ficto et solo pro quo redditur
          atque personis reddentium, confitendo se recepisse ab ipso domino <persName
            ref="#BonacursusBuiano">Bonacurso</persName>, pro predictis fine et refutatione et
          aliis, <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="libra">libras VI
            imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie et precii integre non
          habiti et soluti et omni alii iuri et legum auxilio, promittendo dictam finem et
          refutationem <supplied reason="omitted">et</supplied> predicta omnia rata habere et non
          contravenire, obligando sese suosque heredes et bona ad penam dupli suprascripte pecunie
          et eius tocius quod in questionem veniret; qua soluta, predicta omnia in suo robore
          perseverent. Qui suprascriptus dominus <persName ref="#BonacursusBuiano"
            >Bonacursus</persName> per se suosque heredes, ibidem presente et consentiente
          suprascripto <persName ref="#GuilielmusDainensis">Guilielmo</persName>, vendidit, dedit et
          tradidit <persName ref="#Nicholetuscastro">Nicholeto de <placeName ref="#Sarzanello"
              >castro Sarzane</placeName></persName>, castaldioni venerabilis patris domini
            <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, Dei gratia <roleName>Lunensis
            episcopi</roleName></persName>, recipienti nomine et vice ipsius domini episcopi et
          episcopatus, suprascriptos filios et heredes quondam <persName ref="#PetrusCapriliola"
            >Petri de <placeName ref="#Caprigliola">Capriliola</placeName></persName>, villanos
          suos, videlicet <persName ref="#GuilielmusDainensis">Guilielmum</persName>, <persName
            ref="#Sabbatinus">Sabbatinum</persName> et <persName ref="#DominicusCastagnetulo"
            >Dominicum de <placeName ref="#Castagnetulo">Castagnetulo</placeName></persName>, cum
          suprascriptis duobus stariis frumenti et dimidio quod annuatim, nomine ficti, recipiebat
          ab eis et cum homagio et resedio et cum omnibus aliis redditibus et serviciis que in ipsis
          habebat. Et dedit, cessit, tradidit atque mandavit eidem <persName ref="#Nicholetuscastro"
            >Nicholeto</persName>, recipienti nomine et vice dicti domini episcopi et episcopatus,
          ut dictum est, omne dominium, proprietatem, usum et utilitatem, accessum et regressum,
          actiones et rationes, utiles et directas, reales, personales seu mixtas sibi competentes
          et competencia seu competitura in dictis filiis et heredibus quondam dicti <persName
            ref="#PetrusCapriliola">Petri de <placeName ref="#Caprigliola"
            >Caprilliola</placeName></persName>, villani sui, et duobus stariis frumenti et dimidio
          et in aliis redditibus et serviciis et eorum occasione, faciendo eumdem <persName
            ref="#Nicholetuscastro">Nicholetum</persName>, recipientem ut dictum est, de hiis
          procuratorem et dominum ut in rem suprascripti episcopi et episcopatus Lunensis, ita ut ex
          hiis omnibus atque singulis ipse <persName ref="#Nicholetuscastro">Nicholetus</persName>,
          vice et nomine ipsius domini episcopi et episcopatus et cui commissum fuerit nomine et
          vice episcopatus et ipsius domini episcopi, possint agere et experiri, tueri, causari et
          deffendere suo proprio nomine directo et utilitate adversus quamcumque personam et locum
          et inde facere quicquid voluerint, sine contradictione dicti domini <persName
            ref="#BonacursusBuiano">Bonacursi</persName> vel alterius persone, dando eidem <persName
            ref="#Nicholetuscastro">Nicholeto</persName>, recipienti ut dictum est, licenciam ut sua
          auctoritate ingrediatur et accipiat corporalem tenutam et possessionem, quandocumque
          voluerit, de predictis, constituendo se pro eo et eius nomine possidere donec corporalem
          tenutam et possessionem de predictis fuerit introgressus. Pro precio quorum habuit atque
          recepit idem dominus Bonacursus a suprascripto Nicholeto, dante atque solvente pro
          suprascripto domino episcopo et episcopatu, <measure type="Imperiales" quantity="8"
            unit="libra">libras VIII imperialium</measure> coram me <persName ref="#Adiutusnot"
            >Adiuto <roleName>notario</roleName></persName> et testibus infrascriptis, renunciando
          exceptioni non numerate pecunie et non recepte et omni alii iuri et legum auxilio. Et fuit
          confessus idem dominus <persName ref="#BonacursusBuiano">Bonacursus</persName> quod
          suprascripta venditio valebat plus suprascripto precio, unde totum et quicquid plus
          valebat eidem <persName ref="#Nicholetuscastro">Nicholeto</persName>, recipienti ut dictum
          est, donavit titulo pure ac simplicis donationis inter vivos, et renunciavit specialiter
          illi legi que iuvat deceptos in vendictionibus<note xml:id="CCXVIII_n_002" n="b"
            place="foot"><term xml:lang="latin">vendict</term>: <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note> ultra dimidiam iusti precii. Insuper dominus <persName
            ref="#BonacursusBuiano">Bonacursus</persName> predictus per se suosque heredes promisit
          et convenit dicto <persName ref="#Nicholetuscastro">Nicholeto</persName>, recipienti pro
          suprascripto domino episcopo suisque successoribus et episcopatu, dictos filios et heredes
          quondam <persName ref="#PetrusCapriliola">Petri</persName> suprascripti <supplied
            reason="omitted">et</supplied> predicta omnia et singula non imbrigare vel molestare
          deinceps, immo eos deffendere et predicta omnia cum omnibus eorum pertinenciis iure
          deffendere et exbrigare ab omni contradicente et molestante persona et loco, eiusdem
          domini <persName ref="#BonacursusBuiano">Bonacursi</persName> eiusque heredum propriis
          expensis; quod si non faceret vel non posset, teneatur et debeat salvum cambium inde dare
          in bonis suis in arbitrio bonorum hominum, et omne dampnum et expensas et interesse etiam
          singulare, quod vel quas ipse <persName ref="#Nicholetuscastro">Nicholetus</persName> seu
          dominus episcopus aut successores eius ea occasione habuerint vel sustinuerint, teneantur
          restaurare, credendo de dampno et expensis soli, nudo et simplici verbo ipsius <persName
            ref="#Nicholetuscastro">Nicholeti</persName> aut domini episcopi vel successorum eius,
          confitendo etiam quod omnia predicta a Lunensi curia detinebat in feudo. Hanc autem
          vendictionem et omnia et singula que in hac carta leguntur suprascriptus dominus <persName
            ref="#BonacursusBuiano">Bonacursus</persName> per se suosque heredes promisit et
          convenit suprascripto <persName ref="#Nicholetuscastro">Nicholeto</persName>, recipienti
          ut dictum est, attendere, facere et observare et in nullo contravenire de iure vel de
          facto, sub pena <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">C soldorum
            imperialium</measure>, quam dare et solvere promisit eidem <persName
            ref="#Nicholetuscastro">Nicholeto</persName>
          <pb n="250r" xml:id="fol_250r"/> pro suprascripto domino episcopo suisque successoribus
          tociens quociens fuerit contraventum atque pro quolibet capitulo non observato; et, pena
          soluta, suprascriptis omnibus et singulis<note xml:id="CCXVIII_n_003" n="c" place="foot"
              ><term xml:lang="latin">singulis</term>: <term xml:lang="latin">lis</term>
            <emph>corretto su</emph>
            <term xml:lang="latin">iis</term></note> nichillominus semper firmis, obligando ad hec
          attendenda se suosque heredes, omnia sua bona<note xml:id="CCXVIII_n_004" n="d"
            place="foot"><term xml:lang="latin">bona</term>: b <emph>corretta su precedente
              scrittura</emph>.</note>, renunciando omni iuri et legibus quibus contra predicta vel
          aliquod predictorum posset ullo tempore facere vel venire. Insuper domina <persName
            ref="#Sibilia">Sibilia, uxor suprascripti domini Bonacursi</persName>, cerciorata primo
          de iure suo a me <persName ref="Adiutusnot">Adiuto <roleName>notario</roleName></persName>
          coram testibus infrascriptis, scilicet dotis et donationis, pignoris et ypothece, dicte
          vendictioni et omnibus suprascriptis atque singulis expresse et sponte consensit et ea
          omnia approbavit et confirmavit, et promisit suprascripto <persName
            ref="#Nicholetuscastro">Nicholeto</persName> predictam vendictionem et omnia
          suprascripta perpetuo rata habere et firma tenere et numquam in aliquo contravenire, de
          iure vel de facto, sub dicta pena, quam dare et solvere promisit si contra faceret vel
          veniret, obligando se suosque heredes et bona et renunciando iuri dotis et donationis et
          pignoris et<note xml:id="CCXVIII_n_005" n="e" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >et</term>: <emph>nel testo segno tachigrafico per</emph>
            <term xml:lang="latin">et</term>
            <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note> ypothece et omni alii iuri et legibus, novis
          et veteribus, contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CCXVIII_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castro
            Novo</placeName>, in domo <persName ref="#BonacursusCarandi">Bonacursi quondam
            Carandi</persName> eiusdem loci, presentibus <persName ref="#CosaCançii">Cosa quondam
            Cançii de <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castro Novo</placeName></persName>,
            <persName ref="#LaçarellusCalderoni">Laçarello quondam Calderoni</persName> eiusdem loci
          et <persName ref="#IacopusCuradi">Iacopo quondam Curadi<note xml:id="CCXVIII_n_006" n="f"
              place="foot"><term xml:lang="latin">Curadi</term>: <emph>così nel testo</emph>.</note>
            de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCXVIII_p_003" n="3"><ptr target="#CCXVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et de mandato suprascripti domini episcopi scripsi atque complevi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
