<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXVII_178">
    <front xml:id="CCXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">178</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXVII_docDate">
        <date when="1236-08-19">1236 agosto 19</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in curia castri Sarzane</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXVII_regesto">
        <p>Tommaso di Ponzano e il nipote Gerardino del fu Ugolino di Ponzano vendono al vescovo di
          Luni, per la somma di 12 lire d’imperiali, alcuni loro villani con tutti i diritti
          relativi alla terra dove i villani risiedevano e avevano l’obbligo di risiedere.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 249r., c. CCXLIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 217,
            pp. 195-196.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Lupo Gentile data per errore il documento al 1237 (MAZZINI 1914, p. 14); tuttavia il
            19 agosto 1236 era un martedì e non un giovedì. Anche se il luogo di redazione non è
            espresso con chiarezza, lo si ricava per analogia da numerosi altri documenti del
            codice.</note>
          <note>Rogito in stesura sommaria, con formule ceterate nel corpo del testo. <p>Stesura
                <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di Bonagiunta
              de Podio di Lucca.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXVII_div">
        <p xml:id="CCXVII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1236-08-19">M°CC°XXXVI<note
              place="foot" n="a" xml:id="CCXVII_n_001">M°CC°XXXVI <emph>su</emph> M°CC°XXXVII
                <emph>con ultima unità abrasa volutamente.</emph></note>, indictione IX, die iovis,
            XIIII kalendas septembris</date>, in curia castri, coram <persName
            ref="#MercadanteSantoStefano">Mercadante de <placeName ref="#Santo_Stefano">sancto
              Stephano</placeName></persName>, <persName ref="#RollandusVagus">Rollando
            Vago</persName>, <persName ref="#ParensPasqualini">Parente quondam
          Pasqualini</persName>, <persName ref="#Codargollius">Codorgollo</persName>, <persName
            ref="#GerardusVernaccii">Gerardo de <placeName ref="#Vernaccio">Vernaccio</placeName> de
              <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName> et <persName
            ref="#PaganinusPonzano">Paganino de <placeName ref="#Ponzano"
            >Ponçano</placeName></persName>, testibus rogatis. Pro precio <measure type="Imperiales"
            quantity="12" unit="libra">XII librarum imperialium</measure>, quas <persName
            ref="#ThomasPonçano">Thomas de <placeName ref="#Ponzano">Ponçano</placeName></persName>
          et eius nepos <persName ref="#GerardinusUgolini">Gerardinus, filius quondam Ugolini de
            eodem loco</persName>, fuerunt confessi se recepisse a venerabili domino<note
            place="foot" n="1" xml:id="CCXVII_n_002"><term xml:lang="latin">Domino</term><emph>:
              Guglielmo vescovo di Luni, attestato dal <ref target="DII_475">17 maggio 1228</ref> al
                <ref target="12">3 aprile 1272</ref>.</emph></note> Dei gratia Lunensi episcopo,
          renunciando exceptioni et cetera, per se et heredes suos, confitendo se idem <persName
            ref="#GerardinusUgolini">Gerardinus</persName> maiorem annis XXV, dederunt, tradiderunt
          et vendiderunt eidem domino episcopo, recipienti pro se et episcopatu et suis
          successoribus, in perpetuum, et cui dederit, <persName ref="#ParensPasqualini"
            >Parentem</persName> et <persName ref="#NigrusCapriliola">Nigrum</persName>, germanos,
          filios quondam ***<note place="foot" n="b" xml:id="CCXVII_n_003"><emph>Manca
              l’indicazione: spazio bianco per mm. 14.</emph></note> de <placeName
            ref="#Caprigliola">Capriliola</placeName>, et <persName ref="#UgolinusFalconi"
            >Ugolinum</persName> et <persName ref="#VassallusFalconi">Vassallum de <placeName
              ref="#Ficaro">Ficaro</placeName>, germanos, quondam Falconi</persName>, quos dicebant
          suos homines et villanos esse ex natione, cum omni iure soli et glebe super qua residebant
          aut residere debebant et cum omnibus redditibus, factionibus, prestationibus,
          conditionibus atque operibus villanaticis et ascripticiis, quas et quos facere et prestare
          debent et consueverunt, et cum toto podere et tenuta quam habent et tenent tanquam villani
          et ascripticii eorumdem. Et constituerunt ipsum dominum episcopum, suo et episcopatus
          nomine, procuratorem et dominum ut in rem suam, dando et cedendo ei omnia iura et actiones
          et cetera, que et quas habebant in predictis vel sibi competebant aut competere possent in
          predictis, ut suo nomine directo possit agere et experiri et facere ut de re sua propria
          et episcopatus adversus quamcumque personam atque locum; et de superfluo quod valerent
          predicti homines venditi et res predicte fecerunt eidem domino episcopo dationem, nomine
          donationis inter vivos, quod nullo possit iuris auxilio revocari. Et promiserunt
          suprascripti venditores, stipulatione sollempni, ipsi domino episcopo, recipienti<note
            place="foot" n="c" xml:id="CCXVII_n_004"><term xml:lang="latin">recipienti</term><emph>:
              ripetuto nel testo.</emph></note> pro se et suis successoribus et Lunensi episcopatu,
          ipsos homines tamquam villanos et homines suos et ascripticios, cum omni iure soli et
          glebe atque toto podere et condictionibus, factionibus, operibus et redditibus et ceteris
          aliis, semper iure deffendere et expedire ab omni homine et contradicente persona cum
          advocato suo et expensis propriis, vel in loco consimili restituere, sicut magis pro
          tempore valuerint, sub extimatione legitima, et reficere ei omne dampnum et cetera, nec
          contra venire vel facere, per se vel alium, aliqua occasione vel exceptione, in aliquo vel
          aliquibus que in hac carta continentur, sub pena dupli predicte rei et eius tocius quod in
          questione deduceretur, solvenda simul cum sorte, quociens incidetur in eam, sibi et cui
          commiserit, obligando se ad hec et suos heredes et bona mobilia et immobilia et cetera, et
          potestatem inde tenutam intrandi ei dederunt et cetera.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCXVII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CCXVII_p_002" n="2"><ptr target="#CCXVII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#HengeramusParentisnot">Hengheramus quondam Parentis de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>palacii sacri
              notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName ref="#Bonencontrusnot"
            >Bonencontro <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et in
          eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita sic bona fide scripsi et auttenticavi et in
          publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a
            <persName ref="#Bonaiunctaiud"><roleName>domino</roleName> Bonaiuncta de <placeName
              ref="#PodioLucca">Podio de Luca</placeName></persName>, <roleName>iudice</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
                ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre
          domino Lunensi episcopo et <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, de qua
          auctoritate constat per instrumentum publicum factum manu <persName ref="#Alcheriusnot"
            >Alcherii <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Lucca"
            >Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 178-CCXVII databile tra il 1270 e il
            1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
