<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXXV_196">
    <front xml:id="CCXXXV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">196</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXXV</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXXV_docDate">
        <date when="1270-05-24">1270 maggio 24</date>, <placeName>Pisa (<term xml:lang="latin"
            >Pisis, in apotheca domus que fuit Bonacursi Muculi, in platea sancti
          Systi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXXV_regesto">
        <p>Benvenuto <term xml:lang="latin">calcularius</term> del fu Bonfiglio di Soliera di Luni,
          residente a Pisa, vende a Pietro del fu Villaneto di Soliera di Luni un pezzo di terra
          posta nei confini di Soliera di Luni, nel luogo detto <term xml:lang="latin"
            >Draggiare</term>. Il prezzo della vendita ammonta a 10 lire in denari pisani
          minuti.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXXV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 257r., c. CCXLVIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 235,
            pp. 217-218.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXXV_div">
        <p xml:id="CCXXXV_p_001" n="1"><pb n="257r" xml:id="fol_257r"/>
          <ptr target="#CCXXXV_st_001"/> In nomine Domini nostri Ihesu Christi Dei eterni,
            amen.<date when="1270-05-24">Anno ab incarnatione Eius M°CC°LXXI°, indictione XIIIa,
            nono kalendas iunii</date>. Ex huius publici instrumenti clareat lectione quod <persName
            ref="#BenvenutusBonfilioli">Benvenutus <roleName>calcularius</roleName></persName>, qui
          moratur <placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName>, in <orgName
            ref="#Pisa_S_Sebastiano_Fabbriche">cappella sancti Sebastiani vel Fabricis
            Maioribus</orgName>, <persName ref="#BenvenutusBonfilioli">quondam Bonfilioli de
              <placeName ref="SolieraLuna">Soleria de Luna</placeName></persName> vendidit et
          tradidit <persName ref="#PetrusVillaneti">Petro quondam domini<note xml:id="CCXXXV_n_001"
              n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">domini</term>: d <emph>corretto su
                precedente scrittura</emph>.</note> Villaneti de <placeName ref="#SolieraLuna"
              >Soleria de Luna</placeName></persName> I petiam terre positam infra confines
            <placeName ref="#SolieraLuna">Solerie de Luna</placeName>, in loco dicto <placeName
            ref="#Draggiare">Draggiare</placeName>, que tenet unum caput in terra <persName
            ref="#BonfiliolusUberti">Bonfilioli Uberti</persName>, aliud caput, cum ambobus
            latentibus<note xml:id="CCXXXV_n_002" n="b" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >latentibus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">lateribus</term>.</note>, in terra suprascripti <persName
            ref="#PetrusVillaneti">Petri</persName> emptoris, quantumcumque est per mensuram, cum
          omni iure, actione, ratione, proprietate et pertinenciis eius. Insuper suprascriptus
            <persName ref="#BenvenutusBonfilioli">Benvenutus</persName> vendidit, dedit, cessit,
          concessit atque mandavit suprascripto <persName ref="#PetrusVillaneti">Petro</persName>
          omnia iura omnesque actiones et rationes, utiles et directas, reales et personales atque
          mixtas, que sibi quoquo modo pertinent et competunt seu pertinere et competere possunt
          infra et de suprascripta terra et re vendita et tradita quatenus suprascriptus <persName
            ref="#PetrusVillaneti">Petrus</persName>, et sui heredes et successores, eorum nomine
          proprio directo et utiliter inde agat et experiat et se tueatur contra omnem personam et
          locum, pro precio <measure type="Pisani" quantity="10" unit="libra">librarum X denariorum
            Pisanorum minutorum</measure> sibi <persName ref="#BenvenutusBonfilioli"
            >Benvenuto</persName> soluto et dato a suprascripto <persName ref="#PetrusVillaneti"
            >Petro</persName> coram me <persName ref="#Datusnot">Dato
            <roleName>notario</roleName></persName> et subscriptis testibus, de quo toto precio
          suprascriptus <persName ref="#BenvenutusBonfilioli">Benvenutus</persName> vocavit se a
          suprascripto <persName ref="#PetrusVillaneti">Petro</persName> bene quietum<note
            xml:id="CCXXXV_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin">quietum</term>:
              <emph>nel testo</emph>
            <term type="incerto">quiietum</term>
            <emph>con la seconda</emph> i <emph>espunta</emph>.</note> et pacatum et suprascriptum
            <persName ref="#PetrusVillaneti">Petrum</persName> et eius heredes inde absolvit et
          liberavit in totum. Et per stipulationem sollempnem suprascriptus <persName
            ref="#BenvenutusBonfilioli">Benvenutus</persName> promisit et convenit suprascripto
            <persName ref="#PetrusVillaneti">Petro</persName>, et se et suos heredes et bona omnia
          obligando, ubicumque sint<note xml:id="CCXXXV_n_004" n="d" place="foot"><term
              xml:lang="latin">sint</term>: <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note>, et
          specialiter bona sua que habet in Soleria et eius pertinenciis, ei et eius heredibus, ad
          penam dupli extimationis tocius suprascripte terre et rei vendite et tradite, sub
          extimatione etiam qualis tunc fuerit, stipulatione promissa quod de predicta vel pro
          predicta terra et re vendita et tradita vel eius aut alicuius suprascriptorum occasione
          nullo modo vel ingenio quolibet per se vel per alium imbrigabit vel molestabit sive per
          placitum vel alio modo fatigabit suprascriptum <persName ref="#PetrusVillaneti"
            >Petrum</persName>, vel eius heredes sive eos cui vel quibus dederint vel habere
          decreverint, et quod ab omnibus imbrigantibus personis et locis inde suprascriptum
            <persName ref="#PetrusVillaneti">Petrum</persName>, et eius heredes atque eos<note
            xml:id="CCXXXV_n_005" n="e" place="foot"><term xml:lang="latin">atque eos</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note>quibus dederint vel habere
          decreverint, deffendet et disbrigabit et indempnes conservabit. Et auctoritas et deffensio
          inde eis, ut dictum est, existet et quod faciet suprascriptum <persName
            ref="#PetrusVillaneti">Petrum</persName> et eius heredes et successores pociores circa
          proprietatem et possessionem tocius suprascripte terre et rei vendite et tradite et quod
          ipsam terram et rem venditam et traditam et quamlibet eius potestatem et eius posse semper
          vacuam, liberam et expeditam ab omni et de omni honere dabit eis, cum omnibus suis
          expensis curie et advocati et omnibus aliis que, si inde fierent, se eis eas redditurum
          integre promisit et convenit, renunciando omni iuri sibi adversus predicta competenti. Et
          precepit eidem <persName ref="#PetrusVillaneti">Petro</persName> ingredi et apprehendere
          possessionem tocius suprascripte terre et rei vendite et tradite, quam suo nomine iure
          proprio possideat et se pro eo possidere constituit.</p>
        <p xml:id="CCXXXV_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName>, in
            apotheca<note xml:id="CCXXXV_n_006" n="f" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >apotheca</term>: h <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note> domus que fuit
            <persName ref="#BonacursusMuculi">Bonacursi Muculi</persName>, in platea sancti Systi,
          presentibus <persName ref="#VenturaRollandini">Ventura quondam Rollandini</persName> atque
            <persName ref="#IunctaUgolini">Iuncta Ugolini de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCXXXV_p_003" n="3"><ptr target="#CCXXXV_st_002"/>
          <supplied reason="omitted">Ego</supplied>
          <persName ref="#Datusnot">Datus, filius quondam Bonacursi de <placeName ref="#Limite"
              >Limite</placeName>, <roleName>imperialis aule notarius</roleName></persName>,
          predictis omnibus interfui atque hanc inde cartam rogatus scripsi atque in publicam formam
          redegi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
