<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXXI_192">
    <front xml:id="CCXXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">192</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXXI_docDate">
        <date when="1269-02-13">1269 febbraio 13</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in castro Sarzane, in palacio domini
          episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXXI_regesto">
        <p>I marchesi Isnardo e Alberto Malaspina, figli del fu Opizo, su richiesta del vescovo di
          Luni Guglielmo, dichiarano per sé e anche per il loro nipote Francesco, figlio del fu
          Bernabò, loro fratello, di avere in feudo dal vescovo stesso le terre acquistate dai figli
          ed eredi del fu Bonifacio di Erberia e dai signori delle Terre dei Bianchi, poste nelle
          stesse Terre dei Bianchi. Non fanno parte del feudo i beni che Isnardo, Alberto e gli
          eredi di Bernabò detenevano a Soleria, Moncigoli, Collecchia e Ceserano, avendone fatto
          vendita al suddetto vescovo. I marchesi suddetti giurano quindi fedeltà al vescovo tramite
          il bacio che si scambiano Isnardo e il prelato.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 255r. e v., cc. CCXLVIIr. e v. secondo la numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 231, pp. 211-212.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXXI_div">
        <p xml:id="CCXXXI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. Anno a nativitate Eius <date
            when="1269-02-13">M°CC°LXIX°, indictione XIIa, XIII° die februarii</date>. Domini
            <persName ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus et Albertus, <roleName>marchiones</roleName>
            Malaspine, fili<supplied reason="omitted">i</supplied> quondam domini
            Opiçonis</persName>, ad postulationem venerabilis patris <persName ref="#GuilEpLuni"
            >domini Guilielmi, Dei gratia <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, pro se
          et <persName ref="#FranciscusMalaspina">Francisco, nepote eorum, filio quondam domini
            Bernabovis fratris eorum</persName>, pro quo promiserunt de rato habendo, fuerunt
          confessi quod ipsi marchiones et dictus nepos eorum tenent et tenere debent et volunt in
          feudum et nomine feudi a dicto domino episcopo et episcopatu totum et quicquid habent ipsi
          domini <persName ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus</persName> et <persName
            ref="#AlbertusMalaspina">Albertus</persName> et dictus nepos eorum vel aliquis eorum vel
          aliqua persona pro eis et quod olim habebat atque habuit dominus <persName
            ref="#BernabosMalaspina">Bernabos</persName> predictus vel alia persona pro eo ex
          acquisitione et emptione, quam ipsi dominus <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabos</persName> et fratres vel aliqui sive aliquis ipsorum fecerunt a filiis et
          heredibus quondam domini <persName ref="#BonifaciusHerberia">Bonifacii de
            Herberia</persName> vel eorum tutore vel curatore vel alia persona pro eis vel a dominis
          terrarum Blancorum vel alia quacumque occasione vel modo in <placeName ref="#TerreBianchi"
            >terris Blancorum</placeName> et districtu et pertinenciis <placeName
            ref="#TerreBianchi">terrarum Blancorum</placeName>. Et promiserunt ipsi marchiones, pro
          se et dicto nepote eorum, predicta tenere et tenere velle in feudum et nomine feudi a
          dicto domino et episcopatu. Hoc acto et ordinato inter eos quod, si contigerit aliquo
          tempore dictos marchiones dividere inter se dictum feudum vel que pro dicto feudo tenentur
          et teneri debent, ille vel illi ad quem vel quos devenerit ipsum feudum debeat vel debeant
          esse fidelis vel fideles predicti domini episcopi et episcopatus et ipsum feudum ab eo
          recognoscere et iurare et facere inde fidelitatem ipsi domino episcopo ad eius voluntatem
          et requisitionem vel alterius pro eo, ante tamen quam fiat divisio<note place="foot" n="a"
            xml:id="CCXXXI_n_001">
            <term xml:lang="latin">fiat divisio</term><emph>: nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">divisio fiat</term>
            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note>, inde
          sint et esse debeant omnes predicti, scilicet fratres et nepos, vassalli ipsius domini
          episcopi et episcopatus de feudo suprascripto, salvo et reservato quod id quod dicti
          domini <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabos</persName>, <persName
            ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus</persName> et <persName ref="#AlbertusMalaspina"
            >Albertus</persName> vel aliquis eorum vel filii et heredes quondam dicti domini
            <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName> habebant et habere solebant in
            <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>, <placeName ref="#Moncigoli"
            >Monciculo</placeName>, <placeName ref="#Collecchia">Collechio</placeName> atque
            <placeName ref="#Ceserano">Cisirano</placeName> et eorum pertinenciis non comprehendatur
          nec intelligatur in dicto feudo, cum exinde vendictionem fecerint domino episcopo
          supradicto. Quibus omnibus sic peractis iuraverunt fidelitatem dicti marchiones, pro se et
          dicto nepote suo, dicto domino episcopo, oris osculo interveniente inter dictum dominum
            <persName ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardum</persName> et dominum episcopum
          suprascriptum.</p>
        <p xml:id="CCXXXI_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName>, in palacio dicti domini episcopi, presentibus donno <persName
            ref="#Benedictusabb">Benedicto <roleName>abbate de <placeName ref="#Aulla"
                >Avula</placeName></roleName></persName>, domino <persName ref="#PetrusPontremulo"
            >Petro de <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName></persName>,<pb n="255v"
            xml:id="fol_255v"/>dominis <persName ref="#NormanninusBernanduccisiud">Normannino de
            Bernarduciis de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>, <persName
            ref="#Rubeusiud">Rubeo</persName> atque <persName ref="#Opecnusiud">Opeçino</persName>,
            <roleName>iudicibus</roleName>, de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et
          domino <persName ref="#HenricusFalcinello">Henrico de <placeName ref="#Falcinello"
              >Falcinello</placeName></persName>, <roleName>doctore legum</roleName>, et aliis
          pluribus testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCXXXI_p_003" n="3"><ptr target="#CCXXXI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam Gualteroti de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et rogatus hanc cartam scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
