<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXI_182">
    <front xml:id="CCXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">182</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXI_docDate">
        <date when="1021-01">1021 gennaio</date>, <placeName>Ameglia <emph>(<term xml:lang="latin"
              >in Amelia</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXI_regesto">
        <p>Benedetto del fu Bono di Ponzano e il figlio del fu Giovanni, per una metà, Martino e
          Giovanni, figli del fu Bonezo, per l’altra metà, chiedono a Guido, vescovo di Luni, due
          porzioni di terra e di foresta, site in Ponzano e <term xml:lang="latin">in monte
            Longolo</term>, due parti di terra <term xml:lang="latin">in Toriano</term> e <term
            xml:lang="latin">in valle Preiutese</term> e due pezzi di vigna in Valmaggiore. Questi
          beni, un tempo concessi a livello dal vescovo all’avo comune Paolo, comportano un fitto
          annuale di 7 denari.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP, c. 250v., c. CCXLIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p/>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento è il medesimo del n. 181-CCXX, sebbene si riscontrino numerose
            varianti; manca in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, che a p.
            199 rinvia al documento precedente. Muta l’autentica, fatta dal notaio Prefetto su copia
            già autenticata dal notaio Lombardo. Nel margine esterno, di mano moderna:
              <emph>Ponzano</emph>. Il testo è molto scorretto; si è ritenuto quindi di non
            segnalare i ripetuti errori. <p>L'autentica del notaio Lombardo è ricordata, ma non
              riportata. L'autentica del notaio Prefetto è databile con incertezza dal 1198 al
              1227.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXI_div">
        <p xml:id="CCXXI_p_001" n="1"><ptr target="#CCXXI_st_001"/>In nomine Domini Dei et
          Salvatoris nostri Ihesu Christi.<date when="1021-01"><persName ref="HenricusII">Henricus,
                <roleName>gratia Dei imperator augustus</roleName></persName>, anno imperii eius,
            Deo propicio, septimo, mense ianuarii, indictione quarta</date>. Petimus nos <persName
            ref="#BenedictusBoni">Benedicto quondam Bono de <placeName ref="#Ponzano"
              >Ponçano</placeName></persName> et filius quondam <persName ref="#Iohannes"
            >Iohanni</persName>, in una medietate, et <persName ref="#MartinusBonezi"
            >Martino</persName> seu <persName ref="#IohannesBonezi">Iohannes, germani, filii quondam
            Bonezi</persName>, in alia medietate, unusquisque in suorum porcione, una cum nostris
          heredibus, ad vos domnus <persName ref="#GuidoEpLuni1">Guido, <roleName>episcopus sancte
              Marie Lunensis ecclesie</roleName></persName>, hoc sunt dues portiones de petia una de
          terra et aliquantum de silvis habente iuris sancte Marie episcopio vestro in loco ubi
          dicitur <placeName ref="#Ponzano">Ponçano</placeName> et in monte <placeName
            ref="#Langolo">Longolo</placeName>, et est per finis de uno campo suteriore fine terra
            <orgName ref="#S_Pietro">sancti Petri</orgName>, de alio campo superiore pro <placeName
            ref="#CerroSuvero">Cero Suvero</placeName> de <placeName ref="#Scusia">valle
            Scusia</placeName> et de uno latere <persName ref="#ParentinaTerrarossola">Parentine de
              <placeName ref="#Terrarossola">Terrarossola</placeName></persName>, et petimus a vobis
          dues partes de petia una de terra in <placeName ref="#Ortoriano">Toriano</placeName> et
          alia in valle <placeName ref="#Preiutese">Preiutese</placeName>, dues petiole de vineas in
            <placeName ref="#Valmaiore">Valle Mat***</placeName><note place="foot" n="a"
            xml:id="CCXXI_n_001"><emph>Spazio bianco per 4 mm.</emph></note> dues porciones de ipsas
          res et pro aliis ceteris locis, ubicumque de ipses dues portiones de ipsas rex, quam iam
          antea tenuit bene<note place="foot" n="b" xml:id="CCXXI_n_002"><term type="incerto"
              >bene</term>:<emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">bone memorie</term>, <emph>, cfr. doc. 190</emph>.</note>
          <persName ref="#Paulus">Paulo</persName>, avo nostro,<pb n="251r" xml:id="fol_251r"/>pro
          libello de pars ipsius episcopio vestro, cum casis, terris, vineis, pometis, olivetis,
          castanetis, silvis et pascuis, cultum et agrum, plenum et vacuum et cum omnia super se
          habente ad ipses dues porciones de predictas rex, sicut supra legitur, alendum, colendum,
          laborandum, fruendum atque meliorandum, casas et territorias restaurandum; et ibi residere
          debeamus ad habitandum et a mandato vestro veniamus de ipsas rex ad lex faciendum et
          exinde solvere debeamus nos iamscriptis petitores vel nostris heredes aut nostro misso
          vobis domnus <persName ref="#GuidoEpLuni1">Guidonis
            <roleName>episcopo</roleName></persName> vel successoribus vestris aut a misso vestro
          per omnes annos infra octavam nativitatis Domini fictam pensionem denarios bonos septem
          consignati vobis aut qui in beneficio habuit tantum; alia superimposita eorum non fiat.
          Penam vero inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut successoribus vel heredibus eorum non
          compleverint omnia, qualiter superius legitur, vel si tollere aut laxare voluerint,
          componat pars parti fidem servanti penam <measure type="Imperiales" quantity="20"
            unit="solidus">argentum soldorum XX</measure> et ipso libello inter nos facto in sua
          permaneat firmitatem.</p>
        <p xml:id="CCXXI_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>. Signum
            nanuu<supplied reason="omitted">m</supplied><note place="foot" n="c"
            xml:id="CCXXI_n_003"><term type="incerto">nanuu<supplied reason="omitted"
              >m</supplied></term><emph>: così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">manuu<supplied reason="omitted">m</supplied></term></note>
          iamscriptorum petitorum, qui hunc libellum fieri rogaverunt.</p>
        <p xml:id="CCXXI_p_003" n="3">Ego <persName ref="#GuidoEpLuni1">Guido
              <roleName>episcopus</roleName></persName> in hoc libello manu mea scripsi. Signa
          manibus <persName ref="#Andrea">Andrei</persName> et <persName ref="#Guido"
            >Guidoni</persName> seu <persName ref="#MartinusBonezi">Martini</persName>, omnes rogati
          testes.</p>
        <p>Ego <persName ref="#Bernardusnot">Bernardo, <roleName>notarius et iudex sacri
              palacii</roleName></persName>, scripsi huius libelli, post traditu complevi atque
          dedi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCXXI_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCXXI_p_004" n="4"><ptr target="#CCXXI_st_002"/>Ego <roleName>Prefectus, domini
            imperatoris et Lunensis curie notarius</roleName>, huius auttenticum exempli condam a
            <persName ref="#Lombardusnot">Lombardo <roleName>notario</roleName></persName>
          abreviatum vidi et legi, tam exemplum <persName ref="#Lombardusnot">Lombardi</persName>
          quam auttenticum, in quibus nec plus nec minus continebatur quod mutet sensum, set sicut
          in auttentico vidi et accepta fide ab exemplo predicto condam a suprascripto <persName
            ref="#Lombardusnot">Lombardo</persName> facto, sic bona fide exemplavi et meo signo
          notavi, et quantum de signo auttentici vidi tantum in hoc scripsi <note>Autentica del
            documento n. 182-CCXXI databile con incertezza dal 1198 al 1227. <date
              notBefore="1298-01-01" notAfter="1227-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
