<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXVIII_189">
    <front xml:id="CCXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">189</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXVIII_docDate">
        <date when="1188-02-27">1188 febbraio 27</date>, <placeName>Collecchia (<term
            xml:lang="latin">in colle castri novi de Barci</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXVIII_regesto">
        <p>Enrico visdomino, a nome di Pietro, vescovo di Luni, e Guido di Erberia del fu Gerardo
          Bianco, podestà e rettore dei suoi consorti, stabiliscono di edificare insieme un <term
            xml:lang="latin">castrum</term> posto nel luogo detto <term xml:lang="latin"
            >Collicclum</term>, presso la <term xml:lang="latin">villa</term> di <term
            xml:lang="latin">Barci</term>. Si stabilisce inoltre che la fortificazione, chiamata
            <term xml:lang="latin">Castrum Novum de Barci</term>, sia di proprietà per una metà del
          vescovo e per l’altra metà dei signori di Erberia e che i diritti e le spese ad essa
          pertinenti siano equamente divisi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP, cc. 253v.- 254r., c. CCXLVv.- CCXLVIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 228, pp. 207-209.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: <ref target="#FORMENTINI_1970">FORMENTINI 1970</ref>, p. 10; <ref
              target="#NOBILI_2006">NOBILI 2006</ref>, pp. 423-426</p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXVIII_div">
        <p xml:id="CCXXVIII_p_001" n="1">In eterni Dei nomine, amen. Scriptum memorie tam
          presentibus quam futuris qualiter <persName ref="#Henricus">Henricus
              <roleName>vicedominus</roleName></persName>, pro domino <persName ref="#PetrusEpLuni"
            >Petro, Dei gratia <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, ex una parte, et
          dominus <persName ref="#GuidoGerardiHerb">Guido de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName> quondam Gerardi Blanki</persName>, potestas tunc et rector
          suorum consortum habentium podere in <orgName ref="#Luni_comitatus">Lunensi
            comitatu</orgName>, pro ipsis suis consortibus, ex altera parte, statuerunt,
          ordinaverunt pactum et conventum firmaverunt super castro edificando<note
            xml:id="CCXXVIII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">edificando</term>: fi
              <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note>, habendo, tenendo, fruendo, dominando et
          manutenendo, sito in loco qui solet dici <placeName ref="#Collecchia"
            >Collicclum</placeName>, in partibus ville dicte <placeName ref="#Barci"
            >Barci</placeName>, cui nomen etiam impositum est a compluribus <placeName
            ref="#CastelnuovodiBarci">Castrum Novum de Barci</placeName>: videlicet predictus
            <persName ref="#Henricus">Henricus</persName>, in ipso iamdicto loco et castro existens
          cum vexillo sancte Marie et episcopi Lunensis atque cum compluribus hominibus eiusdem
          episcopii et ex voluntate et consensu iamscripti domini episcopi pro ipso episcopio, pro
          medietate eiusdem castri, atque predictus <persName ref="#GuidoGerardiHerb"
            >Guido</persName> pro se suisque predictis consortibus, similiter pro alia medietate
          eiusdem castri, ipsum castrum hedificaverunt ad honorem Dei et beatissime Dei genitricis
          semperque Virginis Marie et ecclesie Lunensis et eius episcopii et domini <persName
            ref="#PetrusEpLuni">Petri, Dei gratia <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>,
          suorumque catholicorum successorum, statuentes, dicentes, conventantes et compromittentes,
          quisque sibi ad invicem pro sua parte, ut medietas eiusdem castri tota in integrum, cum
          accessibus et regressibus suis, sit eorumdem dominorum de <placeName ref="#Erberia"
            >Herberia</placeName>, eorum videlicet qui habent podere in <orgName
            ref="#Luni_comitatus">Lunensi comitatu</orgName>, atque alia medietas sit predicti
          domini episcopi suorumque successorum et eius episcopii, intus siquidem et foris, in
          domignone, in turri vel turribus et omnibus mediis seu hedificiis sive quibus<supplied
            reason="omitted">cum</supplied>que municionibus castelli, in introitu et exitu, in burgo
          vel burgis atque in confines et securitates castelli, et ipsum castrum, guarnitum et
          scaritum ad guerram et pacem faciendam, sit per medium eiusdem episcopi atque eiusdem
          episcopii atque alia medietas sit iamscripti domini Guidonis<note xml:id="CCXXVIII_n_002"
            n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">domini <persName ref="#GuidoGerardiHerb"
                >Guidonis</persName></term>: <emph>nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">Guidonis domini</term>
            <emph>con segno di richiamo per indicare l’inversione delle parole</emph>.</note>
          suorumque iamscriptorum consortum,<pb n="254r" xml:id="fol_254r"/> ita etiam videlicet
          quod omnes homines habitantes in ipso castro sive qui pro tempore vel temporibus venerint
          habitaturi, cuiusque homines fuerint, in ipso tamen castro per medietatem sint
          uniuscuiusque partium iamscriptarum et unicuique partium, tam in castro quam in
          confinibus, equaliter, teneantur et quamcumque securitatem fatient<note
            xml:id="CCXXVIII_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin">fatient</term>:
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> communiter faciant et obedire
          pariter teneantur astricti; placitum, districtum, banda, potestates, consulatus et omnis
          honor castri communia partibus fiant in ipso et de ipso atque pro ipso castro et tam sint
          ex voluntate et assensu et consilio Lunensis episcopi quam predictorum dominorum de
            <placeName ref="#Erberia">Herberia</placeName>. Et nulla iamscriptarum partium aliam
          molestabit nec inquietabit nec imbrigari fatiet atque, si aliquando forte aliqua partium
          quod ibi suum est vel erit voluerit alienare, alteram partem requiret sine fraude atque
          illi prius dabit quam alii si, prius requisita, dare voluerit sine fraude quod alius dare
          voluerit et secundum iustam extimationem; et aliqua partium non debet esse in facto nec in
          consilio nec assensu quod alia perdat suam, immo retinere adiuvabit. Expensam quoque
          ipsius castri dominus episcopus faciat per medietatem, sicut et illi domini facient, et
          quicquid aliquando dominus episcopus et predicti domini, aut quis fuerit potestas pro
          tempore pro illis dominis, pro utilitate vel melioramento addere concorditer vel minuere
          voluerit, totum observabunt. Hec omnia integra et inviolabilia perpetuo per sese suosque
          heredes et successores utraque pars per stipulationem observare promiserunt, sub pena ab
          ipsis constituta centum librarum imperialium.</p>
        <p xml:id="CCXXVIII_p_002" n="2">Actum est hoc <date when="1118-02-27">anno millesimo
            centesimo octogesimo VIII, indictione VI, die sabbati qui fuit IIII kalendas
            marcii</date>, in colle eiusdem castri, qui etiam dies fuit tercius ab eo die quo
          predicte partes ipsum castrum ascenderant.</p>
        <p xml:id="CCXXVIII_p_003" n="3"># Signa manuum <persName ref="#RomeusSoleria">Romei de
              <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <persName
            ref="#BonacursusMazasio">Bonacursi de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marzasio</placeName></persName>, <persName ref="#GerardusMunzone">Gerardi de <placeName
              ref="#Monzone">Munzone</placeName></persName>, <persName ref="#GuilielmusViano"
            >Guilielmi</persName> et <persName ref="#BosoViano">Bosonis de <placeName ref="#Viano"
              >Viano</placeName></persName>, <persName ref="#GuidoCergnano">Guidonis de <placeName
              ref="#Cergnano">Cergnano</placeName></persName>, <persName ref="#PettenariusCervaria"
            >Pettennarii de <placeName ref="#Cervaria">Cervaria</placeName></persName>, <persName
            ref="#Vestitus">Vestiti</persName>, <persName ref="#AldeprandinusOletto">Aldeprandini de
              <placeName ref="#Oletto">Oletto</placeName></persName>, <persName
            ref="#ParisiusRegnano">Parisii de <placeName ref="#Regnano"
            >Regnano</placeName></persName>, <persName ref="#BulgarinusSarzana">Bulgarini de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#HenricolusSoleria">Henricoli</persName> et <persName ref="#ThebaldinusSoleria"
            >Thebaldini de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, rogatorum
          testium. Et cum ego <persName ref="#Lombardusnot">Lumbardus
            <roleName>notarius</roleName></persName> hunc contractum et hoc statutum retulerim et
          ostenderim prelibato domino episcopo apud <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName>,
          ipse laudavit, assensit et confirmavit et in publico scripto redegi iussit atque rogavit
          atque exinde due cartule uno tenore sunt facte.</p>
        <p xml:id="CCXXVIII_p_004" n="4"># Signa manuum iamscripti domini episcopi et iamscripti
          domini <persName ref="#GuidoGerardiHerb">Guidonis de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName> et iamscripti <persName ref="#Henricus">Henrici
              <roleName>vicedomini</roleName></persName>, qui hanc cartulam fieri rogaverunt.</p>
        <p xml:id="CCXXVIII_p_005" n="5"><ptr target="#CCXXVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Lombardusnot">Lumbardus, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, interfui et rogatus hanc cartulam scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
