<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXII_183">
    <front xml:id="CCXXII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">183</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXII_docDate">
        <date when="1255-04-15">1255 aprile 15</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >Ponçanelli in domo Aidantis quondam Gundeti</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXII_regesto">
        <p>Vivaldeto, figlio di Bonvicino di Caprigliola, e la moglie Audisia promettono al vescovo
          di Luni Guglielmo di pagare, a titolo di fitto annuale, la metà di uno staio di frumento
          per alcune terre che loro tengono per conto della curia di Luni in Ponzanello. Vivaldeto e
          Audisia ricevono dal vescovo 20 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP, c. 251r., c. CCXLIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 222,
            p. 200.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXII_div">
        <p xml:id="CCXXII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1255-04-15"> Anno a
            nativitate Eius millesimo CC°LV°, indictione XIIIa, XV° aprilis</date>.<persName
            ref="#VivaldetusBonvisini">Vivaldetus, filius Bonvisini de <placeName ref="#Caprigliola"
              >Caprilliola</placeName></persName>, una cum <persName ref="#Audixia"
            >Audixia</persName>, uxore sua, promisit et se suosque heredes obligavit dare, solvere
          et prestare venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, Dei gratia
              <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti pro se suisque
          successoribus et nomine episcopatus, medium starium frumenti, nomine ficti, pulcri, mundi
          et sicci atque bene mensurati ad starium legitimum de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponçanello</placeName>, omni anno, per totum mensem augusti, de podere et
          possessionibus, quod et quas tenent dicti iugales a Lunensi curia in <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName> et pertinenciis, sine briga, lite, dampno,
          dispendio et interesse eiusdem domini episcopi et episcopatus, et omne dampnum, interesse
          et expensas, quod vel quas idem dominus episcopus ea occasione haberet vel sustineret,
          eidem in totum dictus <persName ref="#VivaldetusBonvisini">Vivaldetus</persName> et uxor
          sua predicta, tam in iudicio quam extra iudicium, restituere promiserunt, pro precio
            <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="solidus">soldorum XX
            imperialium</measure>, quos dicti iugales a dicto domino episcopo habuerunt et
          receperunt coram me notario et testibus infrascriptis, renunciando exceptioni non numerate
          pecunie et precii integri non habiti et soluti et specialiter legi que iuvat deceptos
          ultra dimidiam iusti precii. Insuper dicti iugales promiserunt et convenerunt eidem domino
          episcopo dictum fictum omni anno dare, solvere et prestare, ut dictum est, et deferre ad
          canevam seu granarium, ubi ponent aliud frumentum, curie Lunensis in <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName>, sine alterius contradictione. Et hec omnia et
          singula suprascripta dicti iugales per se et eorum heredes promiserunt eidem domino
          episcopo, recipienti pro se atque suis successoribus, attendere, facere et observare et in
          nullo umquam contra venire vel facere de iure vel de facto, sub pena <measure
            type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus">X soldorum imperialium</measure>, quam
          penam eidem domino<note xml:id="CCXXII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin"
              >domino</term>: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> episcopo dare et
          solvere promiserunt tociens quociens contra facerent vel venirent atque pro quolibet
          capitulo non observato; et, pena soluta vel non, suprascriptis<note xml:id="CCXXII_n_002"
            n="b" place="foot"><term xml:lang="latin">suprascriptis</term>: <term xml:lang="latin"
              >supra</term>
            <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> omnibus et singulis nichillominus
          semper firmis manentibus, obligando ad hec attendenda<note xml:id="CCXXII_n_003" n="c"
            place="foot"><term xml:lang="latin">attendenda</term>: <term xml:lang="latin"
              >denda</term>
            <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> dicti iugales se suosque heredes
          et omnia sua bona, et specialiter dictum podere de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponçanello</placeName>, quod podere pro ipso domino episcopo et episcopatu
          constituerunt precario possidere, renunciando omni iuri et legibus quibus a predictis vel
          aliquo predictorum, et specialiter a dicta pena, se tueri possent, et specialiter legi que
          dicit quod sors et pena simul peti non possint; et dicta mulier, cerciorata primo de iure
          suo, renunciavit beneficio senatus consultus velleani et omni alii iuri pro se
          introducto.</p>
        <p xml:id="CCXXII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ponzanello">Ponçanelli</placeName>, in
          domo <persName ref="#AidansGondeti">Aidantis quondam Gundeti</persName>, presentibus
            <persName ref="#Iacopinusarc">Iacomino <roleName>archipresbytero de <placeName
                ref="#Ameglia"><orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo"
              >Amelia</orgName></placeName></roleName></persName>, <persName ref="#BenedictusMBnot"
            >Benedicto <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Montebello">Monte
              Bello</placeName></persName> et <persName ref="#Bonavitapre"
              ><roleName>presbytero</roleName> Bonavita de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponçanello</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis<note xml:id="CCXXII_n_004"
            n="d" place="foot"><term xml:lang="latin">testibus ad hec rogatis</term>: <emph>aggiunto
              in sottolinea</emph>.</note>.</p>
        <p xml:id="CCXXII_p_003" n="3"><ptr target="#CCXXII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrus, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus hanc cartam scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
