<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXXVIIII_200">
    <front xml:id="CCXXXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">200</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXXVIIII_docDate">
        <date when="1197-12-11">1197 dicembre 11</date>, <placeName>Ponzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in castro Ponçanelli</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXXVIIII_regesto">
        <p>Gualtiero, vescovo di Luni, affitta a Giovannino <term xml:lang="latin">de Gropo</term> e
          Saraceno di Cormezzano, che ricevono anche a nome dei consorti, che sono uomini del
          vescovo, beni non specificati ma probabilmente riguardanti il <term xml:lang="latin"
            >masio</term> di Summo Vico e il <term xml:lang="latin">masio de Pallaroso</term> (cfr.
          doc. 227-CCLVII). Per Durante, minorenne, riceve Tebaldino gastaldo di Soliera in qualità
          di tutore. Il fitto ammonta a 8 sestari di frumento, 2 congi di mosto, 6 polli e 40 uova
          all’anno e, quando il vescovo o un suo nunzio si reca annualmente a Soliera, anche 8 fasci
          di fieno per i cavalli e prodotti dell’orto per la corte. Gli obblighi, uguali a quelli
          degli altri affittuari della curia di Soliera, prevedono anche l’ospitalità ai notai del
          vescovo; l’aiuto al vescovo per le questioni relative al papa e all’imperatore e
          all’acquisto di terre, l’impegno a non diventare uomini di altri senza il permesso del
          vescovo o del gastaldo. Il vescovo tiene per sé i diritti di placito, banno e <term
            xml:lang="latin">amasiamenta</term>, mentre condona loro tutti gli altri obblighi. Il
          prezzo della transazione ammonta a 40 &lt;soldi&gt; di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 258v.- 259r., cc. CCLv.- CCLIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 239,
            pp. 220-221.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Un documento dal contenuto simile, ma non identico, è inserito all’interno del doc.
            227-CCLVII. <p>Autentica databile con incertezza al quarto decennio del Duecento per la
              presenza del notaio Bonaventura.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXXVIIII_div">
        <p xml:id="CCXXXVIIII_p_001" n="1"><ptr target="#CCXXXVIIII_st_001"/> In Christi nomine,
            amen.<date when="1197-12-11"> Anno a nativitate Eius M°C nonagesimo VII, indictione XV,
            die iovis, tercio idus decembris</date>, presentibus testibus infrascriptis. Dominus
            <persName ref="#GualEpLuni">Gualterotus, <roleName>Dei gratia venerabilis Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, ex magna atque previsa utilitate sui episcopatus,
          affictavit <persName ref="#IohanninusGropo">Iohanninum<note place="foot" n="a"
              xml:id="CCXXXVIIII_n_001"><term type="incerto">Iohanninum</term>: <term
                xml:lang="latin">Ianninum</term><emph>nel doc. 227-CCLVII.</emph></note> de
              <placeName ref="#Gropo">Gropo</placeName></persName> et <persName
            ref="#SaracenusColmezano">Sarracenum de <placeName ref="#Colmezano"
              >Colmeçano</placeName></persName>, recipientes pro se et omnibus suis consortibus, qui
          sunt homines suprascripti domini episcopi, ita videlicet quod ipsi homines simul et eorum
          heredes debeant et teneantur persolvere annuatim curie domini predicti episcopi in
          kalendis augusti sextaria VIII frumenti mundi et sicci et ad starium de Soleria mensurati
          et debeant illud deferre apud <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, in granarium
          domini Lunensis episcopi, atque similiter eidem curie teneantur, omni anno, persolvere duo
          concia musti et in natale sancti Stephani VI pullos et XL ova et semel in anno VI faxios
          straminis pro equis, quando dominus episcopus vel suus nuncius venerit <placeName
            ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, et ortulatum ad opus curie quando dominus episcopus
          venerit <placeName ref="#Soliera">Soleriam</placeName>, sicut alii affictati de curia
            <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>; notarios domini episcopi euntes per
          partes eorum, in hospicio recipient et procurabunt, pro factis pape et imperatoris
          similiter auxilium domino Lunensi episcopo dabunt. Si quando dominus Lunensis episcopus
          terram emerit, sicut alii eius affictati ei dabunt et facient adiutorium; non efficientur
          homines alicuius sine parabola domini episcopi vel castaldionis eius. Placita, banda et
          amasiamenta retinuit in se dominus episcopus de predictis et in predictis hominibus; alias
          omnes condictiones, usantias et servicia et omnia quecumque domino episcopo vel eius
          nuncio atque maxime castaldo eius faciebant vel reddebant, aut facere seu reddere debebant
          vel solebant, eis remisit, condonavit et perdonavit. Pro quibus omnibus confirmandis fuit
          confessus se recepisse ab eis servicium <measure type="Imperiales" quantity="40">bonorum
              imperialium<note place="foot" n="b" xml:id="CCXXXVIIII_n_002"><term xml:lang="latin"
                >imperialium</term>: <emph>manca l’indicazione del nominale di conto,
                probabilmente</emph>
              <term xml:lang="latin">soldorum.</term></note> XL</measure> et renunciavit exceptioni
          non numerate pecunie. Item promisit eis et eorum heredibus, per se et suos successores,
          sub pena <measure type="Imperiales" quantity="200" unit="solidus">CC soldorum
            imperialium</measure>, hanc cartam et quicquid in ea legitur attendere et observare et
          in nullo contravenire; et ipsi, per se et suos heredes, ei et successoribus eius, sub
          eadem pena, quicquid in hac carta legitur firmum et ratum habere promiserunt et in nullo
          contravenire. Que pena persolvatur parti fide servanti; qua soluta, non minus hec carta in
          sua firmitate permaneat. Pro <persName ref="#Durans">Durante</persName> vero consorte
          eorum, qui minor erat, recepit <persName ref="#ThebaldinusSoleria">Thebaldinus de
              <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>castaldus</roleName></persName>, tutorio nomine.</p>
        <p xml:id="CCXXXVIIII_p_002" n="2">Acta sunt hec in <placeName ref="#Ponzanello">castro
            Ponçanelli</placeName>, in domo <persName ref="#Gondetus">Gondeti</persName>, feliciter,
          cum stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#Ugitiuscam">Ugitio
              <roleName>camerarius</roleName></persName>, <persName ref="#Petruspres"
              ><roleName>presbyter</roleName> Petrus de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, <persName ref="#Rollandus">Rollandus</persName>,
            <persName ref="#Bonencontrusses">Bonencontrus <roleName>seskalcus</roleName></persName>,
            <persName ref="#ThebaldinusSoleria">Thebaldinus de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName>
            <roleName>castaldus</roleName></persName>, <persName ref="#Gondetuscas">Gondetus
              <roleName>castaldus</roleName> de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName></persName>, <persName ref="#CancellinusFalcinello">Cancellinus de
              <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName></persName> et multi alii,
            <persName ref="#Clericus">Clericus</persName>.</p>
        <p xml:id="CCXXXVIIII_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus,
              <roleName>sacri palacii et Lunensis curie notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et rogatus a predictis hominibus et precepto domini episcopi hanc cartam
          scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCXXXVIIII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCXXXVIIII_p_004" n="4"><ptr target="#CCXXXVIIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#BertholotusPaganiniMonc">Bertholotus filius Paganini de <placeName
              ref="#Moncigoli">Monciculo</placeName>, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, auttenticum huius exempli vidi et legi et diligenter
          respexi, in quo continebatur ut in isto legitur, nil addens vel minuens quod sensum seu
          sententiam huius mutet, nisi forte littera vel sillaba plus minusve, et rogatus fideliter
          exemplavi, signum proprium apponendo.<pb n="259r" xml:id="fol_259r"/></p>
        <p xml:id="CCXXXVIIII_p_005" n="5"><ptr target="#CCXXXVIIII_st_003"/> Ego <persName
            ref="#AttolinusSymonisnot">Attolinus quondam Symonis de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>,
          auttenticum huius exempli vidi et ascultavi, in quo continebatur ut in isto legitur, et
          rogatus me subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
        <p xml:id="CCXXXVIIII_p_006" n="6"><ptr target="#CCXXXVIIII_st_004"/> Ego <persName
            ref="#Bonaventuranot">Bonaventura, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, auttenticum huius exempli vidi et ascultavi, in quo
          continebatur ut in isto legitur, et rogatus me subscripsi, signum proprium apponendo
            <note>Autentica databile con molta incertezza al quarto decennio del Duecento per la
            presenza del notaio Bonaventura <date notBefore="1229-01-01" notAfter="1239-01-01"
              cert="low"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
