<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXXVIII_199">
    <front xml:id="CCXXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">199</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXXVIII_docDate">
        <date when="1215-12-30">1215 dicembre 30</date>, <placeName>Gragnola <emph>(<term
              xml:lang="latin">in foro Gragnole</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXXVIII_regesto">
        <p>Palmerio, figlio di Guido di Erberia, vende ad Attolino del fu Opizo <term
            xml:lang="latin">de Pilodericio</term> di Soliera il villano Pizolo di Alberto <term
            xml:lang="latin">de Follis</term> di Barci con la tenuta a costui connessa, per il
          prezzo di 3 lire di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 258r.- 258v., cc. CCLr.- CCLv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 238,
            pp. 219-220.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Lupo Gentile data il documento al 1° gennaio 1216, che però cadeva di venerdì e non
            di mercoledì come dichiara il documento; da qui l’integrazione proposta. Cfr.<ref
              target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 16.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXXVIII_div">
        <p xml:id="CCXXXVIII_p_001" n="1"><ptr target="#CCXXXVIII_st_001"/> In nomine Domini,
            amen.<date when="1215-12-30"> Anno a nativitate Eius M°CC°XVI°, indictione IIIIa, die
            mercurii, <supplied reason="omitted">III</supplied> kalendas ianuarii.</date> Ex hac
          publica serie litterarum tam posteris quam presentibus liqueat manifeste quod <persName
            ref="#PalmerinusGuidonis">Palmerius, filius domini Guidonis de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName>, per se suosque heredes vendidit, dedit atque
          tradidit inrevocabiliter <persName ref="#AttolinusOpiçonis">Attolino quondam Opiçonis de
            Pilodericio de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, recipienti pro
          se suisque heredibus atque cui dare vel committere voluerit, unum villanum sui iuris
          nomine <persName ref="#PizolusAlberti">Pizolum, filium Alberti de Follis de <placeName
              ref="#Barci">Barzi</placeName></persName>, cum tota tenuta et possessione quam ab eo
          habebat, tenebat atque possidebat et cum omnibus redditibus, factionibus et condictionibus
          atque cum omni dominio et proprietate, usu atque utilitate, ita quod ut amodo perpetuo
          suprascriptus <persName ref="#AttolinusOpiçonis">Attolinus</persName> suique heredes et
          cui dederint vel commiserint habeant, teneant, fruantur et possideant suprascriptum
          villanum cum tota tenuta et possessione et faciant de eo quicquid voluerint iure
          proprietario, sine suprascripti venditoris eiusque heredum et cuiusque persone
          contradictione. Et promisit suprascriptus <persName ref="#PalmerinusGuidonis"
            >Palmerius</persName> per se suosque heredes predicto emptori, recipienti pro se suisque
          heredibus et cui dederint vel commiserint, per sollempnem stipulationem ab ipso
          interpositam, suprascriptam vendictionem totam in integrum, cum omnibus rationibus et
          pertinenciis suis, iure deffendere et exbrigare et esse eius actorem<note place="foot"
            n="a" xml:id="CCXXXVIII_n_001"><term xml:lang="latin">actorem</term>: <emph>nel
              testo</emph>
            <term type="incerto">auctorem</term><emph>con</emph> u <emph>espunta</emph>.</note> et
          deffensorem ab omni contradicente et impediente persona et loco, in parte et toto, et
          restaurare in duplum et salvum cambium inde dare in consimili loco, prout tunc valuerit
          sive meliorata fuerit, sub iusta bonorum hominum extimatione, si deffendere et exbrigare
          non possent vel si non deffenderent et exbrigarent, ipse ac sui heredes, et restaurare
          totum dampnum et dispendium ex eo vel ob id vel ea occasione habitum seu factum. Et fuit
          confessus se recepisse ab eo, finito precio huius vendictionis in veritate et non spe
          future numerationis, bonorum imperialium libras tres, renunciando exceptioni non numerate
          pecunie, et confessus fuit quod satis plus valebat, unde totum et quicquid plus valebat ei
          dono dedit atque concessit, renunciando iuri quo cavetur quod, si fuerit in vendictione
          deceptio ultra dimidiam iusti precii, quod possit rescindi. Et dedit ei licenciam intrandi
          tenutam de suprascripta vendictione sua auctoritate, precipiendo <persName
            ref="#GuizolusPaganini">Guizolo quondam Paganini de <placeName ref="#Stazone"
              >Stazone</placeName></persName> ut eum mitteret in corporalem tenutam, atque
          constituit se ipsam pro eo et eius nomine precario possidere. Et cessit et mandavit ei
          omnia iura et omnes actiones et rationes, utiles et directas, reales, personales atque
          mixtas in dicto atque pro dicto villano atque tenuta atque redditibus, factionibus atque
          condictionibus <pb n="258v" xml:id="fol_258v"/>vel eorum occasione sibi quoquo modo vel
          iure competentes vel competencia, ut hiis omnibus et singulis suo nomine directo et
          utiliter possit agere et experiri adversus quamcumque personam et locum, et eum fecit
          procuratorem in rem suam. Hanc vendictionem et omnia et singula supradicta promisit
          suprascriptus <persName ref="#PalmerinusGuidonis">Palmerius</persName> per se suosque
          heredes omni tempore rata habere, firma tenere, attendere, inviolabiliter observare atque
          in nullo contravenire, sub pena <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="solidus">XX
            soldorum imperialium</measure> solvenda suprascripto emptori vel eius heredibus aut cui
          dederint vel commiserint, rato manente pacto. Ad quam deffensionem, restaurationem et
          penam solvendam et omnia et singula supradicta firmiter attendenda et observanda
            obligavis<note place="foot" n="b" xml:id="CCXXXVIII_n_002"><term type="incerto"
              >obligavis</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">obligavit</term></note> suprascriptus <persName
            ref="#PalmerinusGuidonis">Palmerius</persName> se suosque heredes et universa et singula
          sua bona, mobilia et immobilia, presentia et futura, renunciando universo iuri, legibus,
          constitutionibus, auxilio cum deffensionibus, quibus se a predictis vel ab aliquo
          predictorum posset tueri vel iuvare seu etiam in aliquo contravenire.</p>
        <p xml:id="CCXXXVIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Gragnola">in foro
            Gragnole</placeName>, sollempniter, cum stipulatione subnixa, presentibus domino
            <persName ref="#GuilielmusAttolinini">Guilielmo quondam Attolini de <placeName
              ref="#Gragnana">Gragnana</placeName></persName>, <persName ref="#BonaventuraUbaldini"
            >Bonaventura quondam Ubaldini de <placeName ref="#Felicta"
            >Felecta</placeName></persName>, <persName ref="#EgidiusRodulfi">Egidio filio Rodulfi de
              <placeName ref="#Cervaria">Cervaria</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuizolusPaganini">Guizolo predicto de <placeName ref="#Stazone"
              >Stazone</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CCXXXVIII_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Philippusnot">Philippus,
              <roleName>domini Ottonis quarti Romanorum serenissimi imperatoris
            notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
