<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXX_191">
    <front xml:id="CCXXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">191</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXX</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXX_docDate">
        <date when="1269-02-12">1269 febbraio 12</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in castro Sarzane, in camera palacii domini
          episcopi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXX_regesto">
        <p>I fratelli Isnardo e Alberto, figli del fu Opizo marchese Malaspina, anche a nome degli
          eredi del loro defunto fratello Bernabò marchese Malaspina, vendono a Guglielmo, vescovo
          di Luni, quanto possiedono perché un tempo acquisito da Bernabò, anche a nome loro, dagli
          eredi di Bonifacio di Erberia. Tali beni si trovano a Soliera e, in particolare, a
          Moncigoli, Collecchia e Ceserano. Il prezzo è di 300 lire in denari genovesi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia CP cc. 254v.-255r., cc. CCXLVIv.- CCXLVIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 230, pp. 210-211.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXX_div">
        <p xml:id="CCXXX_p_001" n="1"><pb n="254v" xml:id="fol_254v"/>In nomine Domini, amen.<date
            when="1269-02-12"> Anno a nativitate Eius millesimo ducentesimo sexagesimo IX°,
          indictione XIIa, XII° die februarii</date>. Post cessiones factas syndico <orgName ref="#Soliera_comune">communis</orgName>
            <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName> et <placeName ref="#Moncigoli"
            >Monciculi</placeName> ab infrascriptis marchionibus paulo ante, ut continetur in
          instrumentis inde factis sive rogatis manu mei <persName ref="#PetrusGualterotinot">Petri
              <roleName>notarii</roleName></persName> et <persName ref="#Baldinotusnot">Baldinoti
              <roleName>notarii</roleName></persName> seu alterius notarii, domini <persName
            ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus</persName> atque <persName ref="#AlbertusMalaspina"
            >Albertus, fratres, filii quondam domini Opiçoni, marchionis Malaspine</persName>, pro
          se ipsis et pro filiis et heredibus quondam domini <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabovis, marchionis Malaspine</persName>, fratris eorum, pro quibus promiserunt de
          rato habendo et tenendo sub pena infrascripta, vendiderunt, dederunt et tradiderunt
          venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, Dei gratia
              <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, agenti et recipienti pro Lunensi
          episcopatu, totum atque <supplied reason="illeggibile">quicquid</supplied><note
            xml:id="CCXXX_n_001" n="a" place="foot"><emph>La pergamena è abrasa; l’integrazione è
              possibile sulla base del doc.</emph> 201 (CCXXXI).</note> ipsi dominus <persName
            ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus</persName> et <persName ref="#AlbertusMalaspina"
            >Albertus</persName> et filii et heredes quondam dicti domini <persName
            ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName> vel aliquis eorum habent et habebant et
          tenent vel possident ipsi vel alia persona pro eis vel ad eos vel aliquem eorum spectat
          vel spectare posset ex acquisitione<note xml:id="CCXXX_n_002" n="b" place="foot"><term
              xml:lang="latin">acquisitione</term>: c <emph>aggiunta in sopralinea</emph></note> vel
          emptione olim facta per dominum <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovem</persName>
          vel per dictos fratres suos, pro se ipsis vel pro se et aliis vel pro aliquo ipsorum, a
          filiis vel heredibus quondam domini <persName ref="#BonifaciusHerberia">Bonifacii de
              <placeName ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName> vel ab eorum tutore vel
          curatore vel alia persona pro eis vel ab aliis quibuscumque vel quocumque modo acceperint
          vel habuerint ipsi vel aliquis eorum vel alia pro eis in <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName> et eius curia et eius pertinenciis, et specialiter in <placeName
            ref="#Moncigoli">Monciculo</placeName>, <placeName ref="#Collecchia"
            >Collechio</placeName> et <placeName ref="#Ceserano">Cisirano</placeName> et ipsorum
          locorum pertinenciis et districtibus, dantes et concedentes ipsi domino episcopo,
          recipienti ut dictum est, omne dominium, proprietatem, usum et utilitatem atque
          detentationem atque omnia iura et actiones et rationes, utiles et directas, reales,
          personales et mixtas, que et quas ipsi domini <persName ref="#YsnardusMalaspina"
            >Ysnardus</persName> et <persName ref="#AlbertusMalaspina">Albertus</persName> et filii
          et heredes quondam dicti domini <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName>
          vel aliquis ipsorum habent atque dictus dominus <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabos</persName> habebat olim et habuit in locis predictis vel aliquo eorum, tam in
          iurisdictione et dominiis castrorum, fictis, pensionibus et redditibus quam aliis rebus
          quibuscumque atque iuribus, ita ut ex hiis omnibus et singulis dictus dominus episcopus et
          eius successores vel cui daret vel committeret possit agere et experiri, tueri, causari et
          deffendere adversus quamcumque personam et locum et exinde facere quicquid voluerit sine
          contradictione dictorum marchionum vel alterius cuiuscumque persone, faciendo eum exinde
          procuratorem et dominum ut in rem suam, vice et nomine Lunensis episcopatus, atque dantes
          et concedentes eidem domino episcopo licenciam, bailliam et potestatem intrandi et
          accipiendi tenutam et corporalem possessionem vel quasi de omnibus et singulis
          suprascriptis quandocumque voluerit per se vel per alium et constituentes se pro eo et
          eius nomine precario possidere vel quasi donec tenutam et possessionem vel quasi habuerit
          et acceperit de predictis. Et pro precio omnium predictorum fuerunt confessi predicti
          marchiones, pro se et dictis filiis et heredibus quondam dicti domini <persName
            ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName>, se habuisse et recepisse et quod
          habuerunt et receperunt ab ipso domino episcopo <measure type="ianuenses" quantity="300"
            unit="lire">libras trecentas Ianuensium</measure>, de quo precio se vocaverunt solutos
          et quietos, renunciando exceptioni non numerate pecunie et precii non habiti et soluti et
          omni alii exceptioni et legum auxilio atque, si quid predicta plus valebant, donaverunt
          eidem domino episcopo titulo pure ac simplicis donationis inter vivos, renunciando etiam
          legi que iuvat deceptos in vendictionibus ultra dimidiam iusti precii<note
            xml:id="CCXXX_n_003" n="c" place="foot"><term xml:lang="latin">In vendictionibus ultra
              dimidiam iusti precii</term><emph>: nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">ultra dimidiam iusti precii in venditionibus</term>
            <emph>con segno di richiamo per indicare l’inversione delle parole</emph>.</note>.
          Insuper suprascripti domini <persName ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardus</persName> et
            <persName ref="#AlbertusMalaspina">Albertus</persName>, pro se et dictis filiis et
          heredibus quondam dicti domini <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName>,
          et uterque eorum in solidum, promiserunt et convenerunt dicto domino episcopo, recipienti
          vice et nomine Lunensis episcopatus, non imbrigare vel molestare deinceps predicta
          vendita, data et concessa vel aliquid eorum de iure vel de facto, immo ea omnia deffendere
          et exbrigare de iure ab omni impediente et molestante vel litigante persona et loco et
          universitate et collegio propriis expensis et advocato ipsorum marchionum. Et si non
          deffenderent vel non possent deffendere, teneantur eidem domino episcopo restaurare salvum
          cambium eius tocius quod evictum vel molestatum fuerit et omne dampnum et expensas, quod
          vel quas ea occasione haberet vel sustineret, teneantur ei integre restaurare atque
          resarcire, credendo de dampno, interesse et expensis nudo et simplici verbo eiusdem domini
          episcopi et eius successorum, sine sacramento et testium vel instrumenti vel alterius
          probationis honere, remissa ipsi domino episcopo et eius successoribus necessitate
          denunciandi vel inquirerendi<note xml:id="CCXXX_n_004" n="d" place="foot"><term
              type="incerto">inquirerendi</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">inquirendi</term>.</note>, si lis vel controversia moveretur
          eidem vel alii pro eo de predictis vel aliquo predictorum vel eorum occasione ab aliqua
          persona vel loco, et necessitate prosequendi appellationem, si appellaverit, asserentes et
          dicentes se nullum datum vel concessionem vel dationem fecisse de predictis vel aliquo
          predictorum alicui persone vel loco. Hanc autem <pb n="255r" xml:id="fol_255r"/>
          vendictionem et omnia et singula suprascripta promiserunt predicti marchiones, pro se et
          dictis filiis et heredibus quondam domini <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabovis</persName> predicti, habere rata et firma perpetuo et ita facere et curare
          quod ipsi filii et heredes quondam dicti domini <persName ref="#BernabosMalaspina"
            >Bernabovis</persName> predicta omnia sic rata et firma habebunt, tenebunt et
          observabunt et contra non facient nec venient aliquo ingenio sive modo, nec questionem vel
          controversiam facient vel fieri facient, per se vel per alium, de predictis vel aliquo
          predictorum adversus predictum dominum episcopum vel eius successores vel cui daret, sub
          pena trecentarum librarum ianuensium, quam ipsi dominus <persName ref="#YsnardusMalaspina"
            >Ysnardus</persName> et <persName ref="#AlbertusMalaspina">Albertus</persName>, et
          utremque eorum in solidum, dare et solvere promiserunt et convenerunt ipsi domino
          episcopo, recipienti pro se et episcopatu Lunensi, et cui dare vel committere voluerit,
          tociens quociens per ipsos dominos <persName ref="#YsnardusMalaspina">Ysnardum</persName>
          et <persName ref="#AlbertusMalaspina">Albertum</persName> et per filios et heredes quondam
          dicti domini <persName ref="#BernabosMalaspina">Bernabovis</persName> vel per aliquem
          eorum vel aliquam personam pro eis contra predicta vel aliquod predictorum factum sive
          ventum fuerit et pro quolibet capitulo non observato; atque, pena soluta vel non,
          suprascriptis omnibus et singulis ratis et firmis manentibus, cum eadem pene commissione,
          obligando pro hiis omnibus et singulis se dicti marchiones, et uterque eorum in solidum,
          et eorum heredes et bona, habita et habenda, atque renunciando omni iuri et legibus contra
          hec introductis vel introducendis atque specialiter nove constitutioni de duobus reis et
          epistule <persName ref="#Adrianus">divi Adriani</persName> et omni alii iuris<note
            xml:id="CCXXX_n_005" n="e" place="foot"><term type="incerto">iuris</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">iuri.</term>.</note> et legum auxilio.</p>
        <p xml:id="CCXXX_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName>, scilicet in camera palacii dicti domini episcopi, sollempniter,
          presentibus <persName ref="#NormanninusBernanduccisiud">domino Normannino de Luca
              <roleName>iudice</roleName></persName>, <persName ref="#NicholausFlisco">domino
            Nicholao de Flisco comite Lavanie</persName>, <persName ref="#PetrusPontremulo">domino
            Petro de <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName></persName>, <persName
            ref="#HenricusFalcinello">dominis Henrico de <placeName ref="#Falcinello"
              >Falcinello</placeName><roleName> legum doctore</roleName></persName>, <persName
            ref="#MarinusPlacentia">Marino <roleName>iudice</roleName> de <placeName ref="#Piacenza"
              >Placentia</placeName></persName>, <persName ref="#Opizinus">Opecino</persName>,
            <persName ref="#Rubeusiud">Rubeo</persName> et <persName ref="Opizusiud">Opiçone de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>,
            <roleName>iudicibus</roleName></persName>, et pluribus aliis testibus ad hec
          rogatis.</p>
        <p xml:id="CCXXX_p_003" n="3"><ptr target="#CCXXX_st_001"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam Gualteroti de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui et rogatus hanc cartam scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
