<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CCXXXVII_198">
    <front xml:id="CCXXXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">198</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CCXXXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CCXXXVII_docDate">
        <date when="1229-06-13">1229 giugno 13</date>, <placeName>Fivizzano (<term xml:lang="latin"
            >in foro Fiveçani</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CCXXXVII_regesto">
        <p>Villaneto del fu Attolino di Soliera loca a Pelerino e a Bonfigliolo, figli di Uberto di
          Soliera, una casa nel castello di Soliera. Il fitto ammonta a una mina di frumento
          all’anno. Il prezzo della transazione è di 12 &lt;denari&gt; imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CCXXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 257v.- 258r., cc. CCXLVIIIIv.- CCLr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 237,
            p. 219.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Lupo Gentile data il documento con esattezza (13 giugno), ma trascrive III anziché
            XIII come indicato nel manoscritto. Viene così a cadere l’annotazione di <ref
              target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 16. <p>Autentica databile con incertezza
              al quarto decennio del Duecento.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CCXXXVII_div">
        <p xml:id="CCXXXVII_p_001" n="1"><ptr target="#CCXXXVII_st_001"/> In nomine Domini nostri
          Ihesu Christi, amen. <date when="1229-06-13"> Anno a nativitate Eiusdem M°CC°XXIX°,
            indictione secunda, XIII die intrante mense iunii, die mercurii</date>, in <placeName
            ref="#Fivizzano">foro Fiveçani</placeName>, coram <persName ref="#Villanusarc"
              ><roleName>archypresbitero</roleName> Villano de sancto Paulo</persName>, <persName
            ref="#GuidoSoleria">Guidone de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>,
            <persName ref="#AldeitrandinusSoleria">Aldeitrandino</persName> eiusdem loci, ad
          infrascripta rogatis testibus. <persName ref="#VillanetusAttolini">Villanetus, filius
            quondam Attolini de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, per se et
          suos heredes dedit, cessit atque locavit in perpetuum <persName ref="#PelerinusUberti"
            >Pelerino</persName> et <persName ref="#BonfiliolusUbertiSol">Bonofiliolo, filiis Uberti
            de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName> dicta, recipientibus pro se
          et eorum heredibus, I casamentum quod habet in castello suprascripte Solerie et habet
          tales fines: superius est casamentum <persName ref="#BonizoFurno">Boniçi de <placeName
              ref="#Furno">Furno</placeName></persName>, inferius via publica, ab uno latere habet
          filius quondam <persName ref="#FornariusFurno">Fornarii de <placeName ref="#Furno"
              >Furno</placeName></persName> et <persName ref="#BonfiliolusUbertiSol"
            >Bonusfiliolus</persName> et ab alio latere habent filii quondam <persName
            ref="#RamundetusIovello">Ramondeti de Iovello</persName>, cum accessibus et egressibus,
          superioribus et inferioribus suis omnique iure conctaque utilitate suprascripto casamento
          competentibus, ad habendum, tenendum, fruendum et possidendum et quicquid sibi et suis
          heredibus sive eorum deinceps iure ficti placuerit faciendum, sine omni dicti locatoris
          eiusque heredum contradictione vel molestatione, <measure type="imperiales" quantity="12"
            unit="solidus">pro XII imperialium</measure>, quos fuit confessus dictus locator se ab
          eis inde servicium recepisse, renunciando exceptioni non numerate pecunie atque non
          recepte. Et promisit suprascriptus locator, per se et suos heredes, stipulationi
          sollempni, prenominatis acquisitoribus, recipientibus pro se et eorum heredibus aut cui
          iure ficti dederint, suprascriptum casamentum, ita locatum ut superius legitur, cum
          omnibus pertinenciis suis in perpetuum iure deffendere et expedire ab omni homine et
          contradicente persona et loco, in parte et toto, seu in duplum restaurare et salvum
          cambium inde dare in loco consimili, si<note xml:id="CCXXXVII_n_001" n="a" place="foot"
              ><term xml:lang="latin">si</term>: <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note>
          deffendere non poterit, sub iusta bonorum hominum extimatione, prout modo valet aut pro
          tempore plus valeret, sine dampno et dispendio dictorum acquisitorum eorumque heredum;
          quod si fecerint vel habuerint, eis in totum dictus locator resercire promisit, reddendo
          inde omni in perpetuum anno suprascripti <persName ref="#BonfiliolusUbertiSol"
            >Bonusfiliolus</persName>, <persName ref="#PelerinusUberti">Pelerinus</persName> vel
          eorum heredes suprascripto <persName ref="#PetrusVillaneti">Villaneto</persName> vel suis
          heredibus aut cui dederit vel commiserit in castello suprascripte <placeName
            ref="#Soliera">Solerie</placeName>, per totum mensem augusti, certum fictum, scilicet I
          minam frumenti mundi et sicci ad suam voluntatem, ad minam legitimam dicte <placeName
            ref="#Soliera">Solerie</placeName>, petendo suprascriptum fictum dictus locator vel
          nuncii eius eisdem acquisitoribus vel eorum heredibus; alia superimposita eis non fiant.
          Et ipsos procuratores tanquam in rem eorum et se possessores pro eis et eorum nomine fecit
          et constituit, dando eis inde tenutam intrandi, eorum auctoritate, cum voluerint. Que
          omnia suprascripta et singula ambe partes inter se sibi vicissim stipulantes per se et
          suos heredes attendere et observare in perpetuum promiserunt nec in ullo contra venire vel
          facere aliqua occasione vel exceptione, dolo vel ingenio, sub pena <measure
            type="imperiales" quantity="20" unit="solidus">XX soldorum imperialium</measure>
          solvenda parti pactum fide servanti; et, ea soluta, rato manente pacto, renunciando omni
          iuri et auxilio legum atque consuetudinis adiutorio, quibus se a suprascriptis vel ab
          aliquo suprascriptorum tueri vel iuvari possint et specialiter a suprascripta pena.</p>
        <p xml:id="CCXXXVII_p_002" n="2">Ego <persName ref="#Benvenutusnot2">Benevenutus,
              <roleName>notarius sacri palacii</roleName></persName>, interfui hiis omnibus et
          rogatus scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CCXXXVII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CCXXXVII_p_003" n="3"><ptr target="#CCXXXVII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Bonaventuranot">Bonaventura, <roleName>sacri palacii
            notarius</roleName></persName>, auttenticum huius exempli vidi, legi et exemplavi, in
          quo continebatur ut in isto legitur, <pb n="258r" xml:id="fol_258r"/> nil addens vel
          minuens quod sententiam mutet, nisi forte litteram vel sillabam, et rogatus me subscripsi,
          signum proprium apponendo.</p>
        <p xml:id="CCXXXVII_p_004" n="4"><ptr target="#CCXXXVII_st_003"/> Ego <persName
            ref="#PetrusSolerianot">Petrus, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>,
          auttenticum huius exempli vidi, legi et diligenter ascultavi, in quo continebatur ut in
          isto legitur, me subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
        <p xml:id="CCXXXVII_p_005" n="5"><ptr target="#CCXXXVII_st_004"/> Ego <persName
            ref="#Guidonot">Guido, <roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>,
          auttenticum huius exempli vidi et legi atque diligenter ascultavi, in quo continebatur ut
          in isto legitur, me subscripsi, signum proprium apponendo<note>Autentica del documento n.
            198-CCCXXXVII databile con incertezza al sesto decennio del Duecento dalla presenza del
            notaio Pietro di Soliera <date notBefore="1260-01-17" notAfter="1269-12-31"
              cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
