<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CI_118">
    <front xml:id="CI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">118</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CI</titlePart>

      <docDate xml:id="CI_docDate">
        <date when="1212-04-02">1212 aprile 2</date>-<date when="1212-04-03">3</date>,
          <placeName>Sarzanello <emph>(<term xml:lang="latin">in palatio castri de
            Sarzana</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CI_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Gualtiero, col consiglio di Gerardo visdomino del fu Alberto, conferma
          e rinnova agli <term xml:lang="latin">operarii</term> della corte di Sarzana -
          nominalmente elencati - alcune concessioni fatte dai suoi predecessori Alberto e Pipino.
          Nella concessione precedente, fatta dal vescovo Pipino e redatta dal notaio Bartolomeo, si
          stabiliva che nessuno fosse costretto a ricevere le tasse relative alla <term
            xml:lang="latin">caneva</term>, alla <term xml:lang="latin">castaldia</term> e alla
            <term xml:lang="latin">iscaria</term>, a meno che non lo desiderasse e a patto che uno
          di loro fosse una volta all’anno <term xml:lang="latin">iscarius</term>, ricevendone in
          cambio un feudo. I diritti di <term xml:lang="latin">placitum</term>, <term
            xml:lang="latin">districtum</term>, <term xml:lang="latin">offensiones</term> e <term
            xml:lang="latin">amasiamenta</term> rimanevano del vescovo e gli <term xml:lang="latin"
            >operarii</term> erano tenuti a dare venti moggi di frumento all’anno alla <term
            xml:lang="latin">caneva</term> o al granaio e cento congi di vino al palmento e lavorare
          le <term xml:lang="latin">bradie</term> e il <term xml:lang="latin">cafadium</term>, dando
          metà dei frutti alla curia e consegnandoli alla <term xml:lang="latin">caneva</term>. Il
          vescovo doveva dare agli <term xml:lang="latin">operarii</term> gli animali in soccida e,
          nel caso non avesse bestie, doveva concedere solo la terza parte delle <term
            xml:lang="latin">bradie</term>, col patto che, se ne facevano le stoppie, dovevano
          consegnarne la terza parte. Gli <term xml:lang="latin">operarii</term> dovevano inoltre
          portare il fieno del prato al fienile, mangiando due volte al giorno pane di frumento,
          vino e formaggio, e dovevano prendere pane e vino, carne, granaglie e biade dalle corti di
          Soliera, Bolano, Carrara, Luni per portarle a Sarzana o ad Ameglia, mangiando una volta al
          giorno. In casi peculiari dovevano fare questa raccolta per tutta la diocesi e, nel caso
          fossero fatte richieste alle comunità, anch’esse dovevano parteciparvi.</p>
        <p>A differenza del patto precedente Gualtiero stabilisce che gli obblighi relativi al fieno
          e al recupero di beni dalle corti sopra elencate vengano meno. Il pagamento annuale viene
          modificato in ventitre moggi, calcolando venti staia per moggio alla misura corrente dello
          staio, da consegnarsi nel mese di agosto; i congi di vino rimangono cento, ma alla misura
          corrente del congio. Se qualche straniero si insedia nel podere di un <term
            xml:lang="latin">operario</term> deve giurare di dare al vescovo quanto dovuto e di
          abitare nel <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana. Per la conferma del patto il
          vescovo riceve un pagamento di venti lire di imperiali, a seguito del quale libera dal
          pignoramento la <term xml:lang="latin">curia</term> di Bolano, che era stata presa a pegno
          da <term xml:lang="latin">Iuncta de Vallerano</term>.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP c. 214v. - 216r., c. CCVIv.- CCVIIIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in: <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 101, pp. 132-134.</p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Obligazione che gli operari di Sarzana
              debbano pagare ogni anno venti moggi di grano mondi e cento condi</emph>
              (<emph>condi</emph> corretto su precedente scrittura) <term xml:lang="latin">di vino
              al vescovo lunese pro tempore.</term> Un’altra mano ha aggiunto: <emph>È equivoco di
              chi non ha ben capito.</emph>
            <p>Autentica databile con incertezza tra il 3 aprile 1212 e 1237, ultima data in cui è
              attestato il notaio Bonencontro di Soliera</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>

      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CI_div">
        <pb n="214v" xml:id="fol_214v"/>
        <p xml:id="CI_p_001" n="1">De <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName><note
            place="foot" n="a" xml:id="CI_n_001"><term xml:lang="latin">De castro Sarzane</term>
            <emph>in inchiostro rosso.</emph></note>.</p>
        <p xml:id="CI_p_002" n="2"><ptr target="#CI_st_001"/> In eterni Dei nomine, amen.
          Quemadmodum in instrumento publico manu <persName ref="#Bartholomeusnot">Bartholomei
              <roleName>notarii</roleName></persName> confecto <note>Nel corso del suo episcopato,
            il vescovo Pipino rinnova il patto con gli <emph>operarii</emph> della corte di Sarzana
            già stipulato dal vescovo Alberto <date notBefore="1170-08-01" notAfter="1176-02-28"
              cert="medium"/>
          </note>, quod ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus
            <roleName>notarius</roleName></persName> vidi et legi, continebatur, dominus <persName
            ref="#PipEpLuni">Pipinus, Dei gratia olim <roleName>Lunensis
            episcopus</roleName></persName>, renovellavit, fecit et firmavit per se et successores
          suos, consilio curie, tale pactum et talem constitutionem quale et qualem fecerat
            <note>Nel corso del suo episcopato il vescovo Alberto stipula un patto con gli
              <emph>operarii</emph> della corte di Sarzana <date notBefore="1156-03-13"
              notAfter="1160-01-26" cert="medium"/></note> dominus <persName ref="#AlbertusEpLuni"
            >Albertus, bone memorie Lunensis <roleName>episcopus</roleName></persName>, predecessor
          suus, cum operariis omnibus de <placeName ref="#Sarzana">curte Sarzanei <note place="foot"
              n="b" xml:id="CI_n_002"><term type="incerto">Sarzanei</term>: <emph>così nel
                testo.</emph></note></placeName>. Uterque enim eorum, velut in eodem instrumento
          legebatur, condonavit et remisit per se et suos successores omnibus suprascriptis
          operariis dona et opera atque quod nullus eorum cogatur ad canevam recipiendam nec ad
          castaldiam neque ad <term ref="#iscaria">iscariam</term>, nisi per voluntatem, excepto
          quod omni anno debet unus eorum esse <term ref="#scarius">iscarius</term>, si fuerit
          voluntas episcopi, et debet suum feudum habere. Placita, districta, offensiones,
          amasiamenta omnia retinuerunt in se et successores suos predicti domini episcopi et pro
          suprascripto pacto et conventione debent suprascripti operarii omni anno dare viginti
          modia frumenti mundi et deferre usque ad canevam vel ad granarium et centum congia vini ad
          palmentum et deferre usque in canevam et debent laborare bradias et cafadium et reddere
          medietatem curie et portare usque in canevam. Et episcopus debet eis dare bestias ad
          socerandum et ipsi debent socerare; et, si non habuerint bestias ad socerandum, non debent
          dare nisi terciam partem bradiarum, et si restopplaverint, terciam partem reddere debent;
          fenum de prato debent portare ad fenile et debent bis in die comedere panem frumenti et
          vinum, caseum, et episcopus debet facere coadunare fenum in prato; et alios attractus
          debent facere, scilicet panem et vinum, carnes et annonam et fruges, de <placeName
            ref="#Soliera">curte de Soleria</placeName>, de <placeName ref="#Bolano">curte de
            Bolano</placeName>, de curte de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, de
            <placeName ref="#Luni">curte de Luna</placeName> ad <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzanam</placeName> vel ad <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName>, et semel in
          die comedere. Pro facto pape vel imperatoris vel cardinalis vel cancellarii debent facere
          attractus, si opus fuerit, per totum episcopatum; si pro facto pape vel imperatoris vel
          guerre alii homines communiter dederint, atque ipsi dare debent. Cum autem hec omnia
          suprascripta in predicto instrumento continerentur:</p>
        <p xml:id="CI_p_003" n="3"><c>§</c> Nos <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius, Dei gratia
              <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, consilio <persName
            ref="#GerardusAlberti">Gerardi, <roleName>vicedomini</roleName> nostri, quondam Alberti
            vicedomini</persName>, nobiscum presentis, renovamus, facimus et confirmamus <pb
            n="215r" xml:id="fol_215r"/> predicta pacta et conventiones et constitutiones, addendo
          tamen et minuendo et mutando seu commutando quedam ex ipsis, prout dicetur inferius, pro
          bono et utilitate atque melioramento nostri episcopatus et nostre curie. Et hanc
          renovationem atque confirmationem et commutationem et hec omnia que infra leguntur,
          facimus infrascriptis et cum infrascriptis operariis, recipientibus pro se et omnibus
          aliis <roleName>operariis de <placeName ref="#Sarzana">curte
            Sarzane</placeName></roleName> et suo et eorum nomine per nos et nostros successores.
          Quorum <roleName>operariorum</roleName> nomina sunt hec: <persName
            ref="#VernaciusGuilielmi">Vernacius quondam Guilielmi de Cantio</persName>, <persName
            ref="#RamundinusGuidonis">Ramundinus quondam Guidonis de Opizo</persName>, <persName
            ref="#BonavereMacognani">Bonavere quondam Macognani</persName>, <persName
            ref="#CompagnonusBertoloto">Compagnonus de Bertoloto</persName>, <persName
            ref="#FormentinusRafanini">Formentinus quondam Rafanini</persName>, <persName
            ref="#RiciusBottocii">Ricius quondam Bottocii de <placeName ref="#Oliveto"
              >Oliveto</placeName></persName>, <persName ref="#SabbatinusAlbertacii">Sabbatinus
            quondam Albertacii</persName>, <persName ref="#VitalisBoneti">V<supplied
              reason="omitted">i</supplied>talis quondam Boneti</persName>, <persName
            ref="#BaldinotusPulica">Baldinotus de <placeName ref="#Pulica"
            >Pulica</placeName></persName>, <persName ref="#Compagnusop">Compagnus</persName>,
            <persName ref="#SarzanensisGandolfi">Sarzanensis quondam Gandolfi</persName>, <persName
            ref="#RamondinusFormentini">Ramondinus quondam Formentini de <placeName ref="#Cortiola"
              >Corciola</placeName></persName>, <persName ref="#ThodescusBonizi">Thodescus quondam
            Bonizi</persName>, <persName ref="#MartinusGuerini">Martinus quondam Guerini</persName>,
            <persName ref="#SimonetusGerardini">Symonetus quondam Gerardini de <placeName
              ref="#Terria">Terriola</placeName></persName>, <persName ref="#GerardinusBettotii"
            >Gerardinus quondam Bettotii</persName>, <persName ref="#BonencontrusOttoboni"
            >Bonencontrus Ottoboni</persName>, <persName ref="#VitalisDonnolina">Vitalis de
            Donnolina</persName>, <persName ref="#VitalisBeagua">Vitalis de <placeName ref="#Beagua"
              >Beagua</placeName></persName>, <persName ref="#BurgensisPulica">Burgensis de
              <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName></persName>, <persName
            ref="#OliveriusCanaleIannis">Oliverius de <placeName ref="#CanaleIanni">Canale
              Iannis</placeName></persName>, <persName ref="#VitaletusBonno">Vitaletus de
            Bonno</persName>, <persName ref="#AmicusAicardini">Amicus quondam Aicardini</persName>,
            <persName ref="#AttolinusGualdo">Attolinus de Gualdo</persName>, <persName
            ref="#MorengnolusGerardini">Morengnolus quondam Gerardini de <placeName ref="#Terria"
              >Terria</placeName></persName>, <persName ref="#BuiardusGerardiniBon">Buiardus
              quondam<note place="foot" n="c" xml:id="CI_n_003"><term xml:lang="latin"
                >quondam</term>: <emph>nel testo segue depennato ed espunto</emph>
              <term xml:lang="latin">de</term></note> Gerardini de Bonfante</persName>, <persName
            ref="#PaganinusBoniOliveto">Paganinus quondam Boni de <placeName ref="#Oliveto"
              >Oliveto</placeName></persName>, <persName ref="#FancinellusRafanini">Fancinellus
            quondam Rafanini</persName>, <persName ref="#GuilielmusMartinelli">Guilielmus quondam
            Martinelli de Rafanino</persName>, <persName ref="#VitalisVindemioli">Vitalis quondam
            Vindemioli de <placeName ref="#Tortiliano">Tortiliano</placeName></persName>, <persName
            ref="#BernardusRafanini">Bernardus quondam Rafanini</persName>, <persName
            ref="#BellandusVitalis">Bellandus quondam Vitalis</persName>
          <term ref="#scarius"><roleName>escarii</roleName></term>, <persName ref="#VitalisBelseris"
            >Vitalis quondam Belseris</persName>, <persName ref="#GuidoMontedarmo">Guido de
              <placeName ref="#Montedarmo">Montedarmo</placeName> quondam Dominici</persName>,
            <persName ref="#GalopinusRicii">Galopinus quondam Ricii de <placeName ref="#Montedarmo"
              >Montedarmo</placeName></persName>, <persName ref="#TrampuliusDominici"
              >Trampulius<note place="foot" n="d" xml:id="CI_n_004"><term xml:lang="latin"
                >Trampulius</term>: T <emph>corretta su precedente</emph> B</note> quondam Dominici
              <roleName>cortesiani</roleName></persName>, <persName ref="#SalvusCarençoli">Salvus
            quondam Carençoli</persName>, <persName ref="#BonensegnaRainerii">Bonensegna quondam
            Rainerii de <placeName ref="#Cortiola">Cortiola</placeName></persName>, <persName
            ref="#BotrigellusFantinelli">Botrigellus quondam Fantinelli de <placeName
              ref="#Monzolono">Monçolono</placeName></persName>, <persName ref="#UgolinusFantinelli"
            >Ugolinus</persName> frater eius, <persName ref="#BernardusMoregnoli">Bernardus quondam
            Moregnoli</persName>, <persName ref="#RollandinusGualdi">Rollandinus quondam
            Gualdi</persName>, <persName ref="#ArnaldusUgolini">Arnaldus quondam Ugolini</persName>,
            <persName ref="#RollandinusMontecello">Rollandinus de Montecello</persName>, <persName
            ref="#IunctaTerria">Iuncta de <placeName ref="#Terria">Terria</placeName></persName>,
            <persName ref="#IunctaGuilielmini">Iuncta quondam Guilielmini de <placeName
              ref="#Serraursi">Serraursi</placeName></persName>, <persName ref="#ForinusUgolini"
            >Forinus quondam Ugolini de Pilato</persName>, <persName ref="#PersonaUbertini">Persona
            quondam Ubertini de <placeName ref="#Serraursi">Seraursi</placeName></persName>,
            <persName ref="#RomeusVitalis">Romeus quondam Vitalis
            <roleName>escarii</roleName></persName>, <persName ref="#SabbatinusSeraursi">Sabbatinus
            de <placeName ref="#Serraursi">Serraursi</placeName></persName>, <persName
            ref="#RollandinusGuilielmini">Rollandinus quondam Guilielmini</persName>, <persName
            ref="#VivianusBosi">Vivianus quondam Bosi</persName>, <persName ref="#BonaviaDominici"
            >Bonavia quondam Dominici de <placeName ref="#Montedarmo"
            >Montedarmo</placeName></persName>, <persName ref="#BonencontrusSarzanelli">Bonencontrus
            quondam Sarzanelli</persName>, <persName ref="#BonsegnusGerardini">Bonsegnus quondam
            Gerardini de Bonfante</persName>, <persName ref="#SabbatinuDurantis">Sabbatinus quondam
            Durantis Ravolati</persName>, <persName ref="#HenricusBoni">Henricus quondam Boni de
              <placeName ref="#Vignola">Vignola</placeName></persName>, <persName
            ref="#AlçadellusAraldi">Alçadellus quondam Araldi</persName>, <persName
            ref="#RustigellusVitalis">Rustigellus quondam Vitalis
            <roleName>escarii</roleName></persName>, <persName ref="#GerardusGerardini">Gerardus
            quondam Gerardini</persName>, <persName ref="#TiniosusGerardini">Tiniosus</persName>
          frater eius, <persName ref="#PasqualinusBrasile">Pasqualinus de <placeName ref="#Brasile"
              >Brasile</placeName></persName>, <persName ref="#CastellanusMonti">Castellanus de
              <placeName ref="#Monti">Monti</placeName></persName>, <persName
            ref="#GerardinusGuitone">Gerardinus de Guitone</persName>.</p>
        <p xml:id="CI_p_004" n="4"><c>§</c> Remittimus enim nos suprascriptus episcopus atque
          condonamus omnibus suprascriptis hominibus, recipientibus pro se et omnibus aliis
            <roleName>operariis de <placeName ref="#Sarzana">curte Sarzane</placeName></roleName> et
          suis et eorum heredibus suoque et eorum nomine, per nos et successores nostros, de hiis
          que in prefacto instrumento manu <persName ref="#Bartholomeusnot">Bartholomei
            notarii</persName> scripto continebantur, ut de cetero non debeant nec teneantur portare
          fenum ad fenile neque <pb n="215v" xml:id="fol_215v"/> facere attractus<note place="foot"
            n="e" xml:id="CI_n_005"><term xml:lang="latin">attractus</term>: <emph>nel testo la
              terza </emph> t <emph>corretta su</emph> l</note>, scilicet panem aut vinum vel carnes
          vel annonam seu fruges, de <placeName ref="#Soliera">curte de Soleria</placeName> vel de
            <placeName ref="#Bolano">curte de Bolano</placeName> aut de <placeName ref="#Carrara"
            >curte de Carraria</placeName> seu de <placeName ref="#Luni">curte de Luna</placeName>
          ad <placeName ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName> vel ad <placeName ref="#Ameglia"
            >Ameliam</placeName>, set pro facto pape et imperatoris vel cardinalis vel cancellarii
          debeant facere attractus, si opus fuerit, per totum episcopatum de pane, vino, carne,
          annona et frugibus tantum; et insuper pro facto pape et imperatoris vel guerre debent
          dare, si alii homines communiter dederint. Placita vero et districta, offensiones et
          amasiamenta omnia retinemus in nos et nostros successores, sicut fecerunt predecessores
          nostri. De facto vero bradiarum et cafagii et iscarie et castaldie sit sicut in predicto
          instrumento continebatur. Verumptamen pro predictis omnibus que eis remittimus et
          condonamus et facimus debeant dare curie nostre annuatim illud affictum quod in dicto
          instrumento continebatur et soliti fuerant, et tantum amplius quod frumentum sit modia
          viginti tria, ad staria viginti per modium ad starium quod nunc currit, et vinum debeat
          esse congia centum, ad congium quod nunc currit, atque ordeum debeat <supplied
            reason="omitted">esse</supplied> tantum quantum erat prius, set debet dari de cetero ad
          starium quod nunc currit, et starium vel congium quod nunc currit numquam crescere debeat
          nec minui, set sicut in eodem statu perpetuo permanere, et totum hoc affictum deferatur ad
          granarium et ad canevam nostram de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>;
          frumentum detur per totum augustum mundum et siccum omni anno et vinum ad palmentum. Omnes
          suprascripti homines ad sancta Dei evangelia iuraverunt dare annuatim curie totum illud
          quod additum est in predicto afficto secundum quod cuilibet pro sua contingerit portione.
            E<supplied reason="omitted">t</supplied> si aliquis foretanus de cetero intraverit in
          aliquo podere alicuius operariorum, debeat iurare dare curie semper totum affictum illius
          poderis ad voluntatem domini episcopi atque stare precise habitator in <placeName
            ref="#Sarzanello">castro Sarzani</placeName>. Ad horum quoque omnium confirmationem
          confitemur nos recepisse ab omnibus predictis operariis bonorum <measure type="Imperiales"
            quantity="20" unit="libra">imperialium libras viginti</measure>, renuntiando exceptioni
          non numerate pecunie, quos et nos et dictus <persName ref="#GerardusAlberti">Gerardus,
              <roleName>vicedominus</roleName></persName> noster, atque ipsimet
            <roleName>operarii</roleName> predicti confitemur fore datos et spenditos in
          expignoranda <placeName ref="#Bolano">curia de Bolano</placeName>, que cuidam <persName
            ref="#IuncteVallerano">Iuncte de Vallerano</persName> fuerat nomine pignoris obligata.
          Sub pena <measure type="imperiales" quantity="100" unit="libra">centum librarum
            imperialium</measure>. Promiserunt sibi ad invicem contrahentes hec omnia rata habere,
          attendere et observare et in nullo contravenire, rato manente pacto, post penam solutam
          parti fidem servanti ab altera parte, obligando dominus episcopus se et suos successores
          et predicti <roleName>operarii</roleName> se atque alios pro quibus hec faciebant et suos
          et eorum heredes, et ita sibi ad invicem, ut supra legitur, per omnia et in omnibus sunt
            stipulanti<note place="foot" n="f" xml:id="CI_n_006"><term type="incerto"
              >stipulanti</term>: <emph>così nel testo.</emph></note> antedicti contrahentes.<pb
            n="216r" xml:id="fol_216r"/></p>
        <p xml:id="CI_p_005" n="5">Acta sunt hec omnia in palatio <placeName ref="#Sarzanello"
            >castri de Sarzana</placeName>, <date when="1212-04-02">anno a nativitate Domini
            M°CCXII, indictione XV, die lune, secundo intrante mense aprilis</date>, sollempniter.
          Ibi fuerunt rogati testes <persName ref="#Bonaiunctapresb"><roleName>presbyter</roleName>
            Bonaiuncta de <placeName ref="#Sarzanello">eodem castro</placeName></persName>,
            <persName ref="#Armanusdiac">Armanus <roleName>dyaconus</roleName> atque
              <roleName>plebanus</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName></persName>, <persName ref="#GibertinusCodeFal">Gibertinus quondam
              Codeindei<note place="foot" n="g" xml:id="CI_n_007">Codeindei: <emph>così nel testo
                per</emph> Code Iudei (cfr. doc. 160-CXXXIV).</note> de <placeName ref="#Burcione"
              >Burtione</placeName></persName>, <persName ref="#AldebrandetusGuidolini"
            >Aldebrandetus de <placeName ref="#Soliera"> Soleria</placeName> filius Guidolini de
              <placeName ref="#Fossato">Fossato</placeName></persName>, <persName
            ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus quondam Tiniosi de <placeName ref="#Santo_Stefano"
              >sancto Stephano</placeName></persName> et <persName ref="#VescontinusBonencontri"
            >Vescontinus quondam Bonencontri de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName></persName>.</p>
        <p xml:id="CI_p_006" n="6"><c>§</c>
          <date when="1212-04-03">Sequenti proximo die martis, tercio eiusdem mensis</date>, in
            <placeName ref="#Sarzanello">eodem castro</placeName>, in domo <persName ref="#Ferrinus"
            >Ferrini</persName>, in presentia <persName ref="#VivaldusFerrini">Vivaldi filii
            Ferrini</persName> et <persName ref="#BonacursusAlbertini">Bonacursi filii Albertini de
            Nobelino</persName>, rogatorum testium.<persName ref="#AlcarinusFolcerii"> Alcarinus
            quondam Folcerii</persName>, pro se et investitus a <persName ref="#GerardusBellandini"
            >Gerardo quondam Bellandini de <placeName ref="#Oliveto">Oliveto</placeName></persName>,
            <persName ref="#AlbertusNobelini">Alberto quondam Nobelini</persName>, <persName
            ref="#BaroncellusNobelini">Baroncello</persName> fratre eius, <persName
            ref="#NicolosiusClaramici">Nicolosio quondam Claramici de <placeName ref="#Orto"
              >Orto</placeName></persName>, <persName ref="#RaineriusAicardini">Rainerio quondam
            Aicardini de <placeName ref="#Orto">Orto</placeName></persName>, <persName
            ref="#DatiusRodolfini">Datio genero quondam Rodolfini</persName>, <persName
            ref="#GerardusRollandini">Gerardo quondam Rollandini de <placeName ref="#Masio"
              >Masio</placeName></persName>, <persName ref="#SegnoretusRainerii">Segnoreto quondam
            Rainerii de <placeName ref="#Cortiola">Cortiola</placeName></persName>, <persName
            ref="#SpinellusBaldicioni">Spinello quondam Baldicioni de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></persName>, <persName ref="#GuilielmusPatiti">Guilielmo
            quondam Patiti de <placeName ref="#Ortale">Ortale</placeName></persName>, <persName
            ref="#MelaneseGrossoli">Melanesi quondam Grossoli de <placeName ref="#Platia"
              >Platia</placeName></persName> et <persName ref="#AmiliarinusParluntii">Amiliarino
            filio Parluntii</persName>, et supra suam et eorum animam iuravit et pariter cum omnibus
          eis promisit <persName ref="#TiniosusMaroalco">Tinioso de Maroalco</persName> et <persName
            ref="#Ferrinus">Ferrino</persName>, recipientibus pro dicto domino episcopo et suis
          successoribus, omnia que superius leguntur, prout suprascripti omnes alii
            <roleName>operarii</roleName> iuraverunt et promiserunt, perpetuo rata habere, attendere
          et observare atque in nullo contravenire simul atque quisque pro se, approbantes totum et
          quicquid predicti fecerant cum dicto domino episcopo, ut supra legitur, obligando etiam se
          suosque heredes, sicut predicti fecerant et ad eamdem penam. Ego <persName
            ref="#Confortusnot">Confortus, <roleName>sacri palatii et Lunensis curie
              notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui rogatus et de voluntate
          contrahentium de isto contractu plures cartas uno tenore scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CI_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CI_p_007" n="7">
          <ptr target="#CI_st_002"/>Ego <persName ref="#PinosiusIacopinusnot">Pinosius nomine
            Iacopinus</persName>, <roleName>Romanorum imperatoris notarius</roleName>, auttenticum
          huius exempli vidi et legi et ut in eo continebatur in hoc scripsi, nichil addens vel
          minuens quod mutet sensum vel minuat intellectum.</p>
        <p xml:id="CI_p_008" n="8">
          <ptr target="#CI_st_003"/>Ego <persName ref="#Prefectusnot">Prefectus, <roleName>domini
              imperatoris atque Lunensis curie notarius</roleName></persName>, huius exempli
          autenticum vidi atque legi et in eo subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
        <p xml:id="CI_p_009" n="9">
          <ptr target="#CI_st_004"/> Ego <persName ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrus de <placeName
              ref="#Soliera">Soleria</placeName>, <roleName>aule sacre
            notarius</roleName></persName>, auttenticum huius exempli vidi et legi, in quo
          continetur ut in isto legitur, atque rogatus subscripsi, signum proprium apponendo
            <note>Autentica databile con incertezza tra il 3 aprile 1212 e 1237, ultima data in cui
            è attestato il notaio Bonencontrus de Soleria <date notBefore="1212-04-03"
              notAfter="1237-12-31" cert="low"/></note>.</p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
