<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CII_119">
    <front xml:id="CII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">119</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CII</titlePart>

      <docDate xml:id="CII_docDate">
        <date when="1234-11-20">1234 novembre 20</date> - <date when="1235-03-23">1235 marzo
          23</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term xml:lang="latin">in palatio castri
              Sarzane</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CII_regesto">
        <p>Convenzioni tra il vescovo di Luni Guglielmo, tre consoli e cinque rappresentanti del
          consiglio del <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana. Si stabiliscono: le norme
          per l’elezione dei consoli, del gastaldo e dei consiglieri; il contenuto del giuramento
          dei consoli e dei consiglieri e le relative tempistiche; le pene e le multe (<term
            xml:lang="latin">banna</term>) in caso di omicidio premeditato (<term xml:lang="latin"
            >excogitatum</term>) e non premeditato (<term xml:lang="latin">non excogitatum</term>),
          incendio, tradimento, furto, mancata denuncia di furto, inosservanza dei mandati e dei
          doveri, insulti, violenze, danni alla proprietà o contrarie al decoro; l’ammontare delle
          tasse per fuoco (<term xml:lang="latin">fumum</term>); le regole in caso di eredità con e
          senza testamento, di debito insoluto, di richiesta di appello e di partecipazione alle
          adunate pubbliche o alle compagnie. Nel corso del presente mandato i consoli devono porre
          le fondamenta della porta <term xml:lang="latin">in monte Iudicis</term> e costruire le
          mura da qui per la lunghezza di quattro braccia e l’altezza di un ponte, e poi procedere
          al completamento dell’opera costruendo un ponte all’anno.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 216v.- 218r., cc. CCVIIIv-CCXr. secondo la numerazione originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref> n. 102, pp.
              135-138;<ref target="#CONTI_1979-1988"> CONTI 1979-1988</ref>, I, doc. XV, pp.
            71-78.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Eletione di consoli e
              numero, da farsi per gli homini di Sarzanello ogni anno il giorno di Santo
              Martino.</term> Alle convenzioni, stabilite nel novembre 1234, è stata fatta una breve
            aggiunta nel marzo successivo: il notaio Gerardeto la data con la frase <term
              xml:lang="latin">eodem anno et indictione</term>, ma più correttamente, usandosi lo
            stile della natività, avrebbe dovuto scrivere <term xml:lang="latin">sequenti
              anno</term>. Essendo marzo, l’indizione era comunque la medesima del novembre
            precedente. Il testo delle delle <term xml:lang="latin">additiones</term> inizia verso
            la fine di c. 218r. e prosegue, con segno di richiamo a forma di croce, nel margine
            inferiore di c. 217v. Una parte del documento è stata letta con l’ausilio della lampada
            di Wood.</note>

        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>

      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CII_div">
        <pb n="216v" xml:id="fol_216v"/>
        <p xml:id="CII_p_001" n="1"> In Ihesu Christi eterni nomine, amen.<date when="1234"> Anno a
            nativitate ipsius M°CC trigesimo quarto, indictione VII</date>. Infrascripte
          constitutiones statute sunt de voluntate et consensu venerabilis patris domini <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, Dei gratia <roleName>Lunensis
            episcopi</roleName></persName>, atque voluntate <persName ref="#PlebanetusAldebertini"
            >Plebaneti quondam Aldebertini</persName>, <persName ref="#CodadorgiusBiancheti"
            >Codargogii quondam Biancheti</persName> et <persName ref="#CursusAlberti">Cursi quondam
            Alberti, <roleName>consulum <placeName ref="#Sarzanello">castri
              Sarzane</placeName></roleName></persName>, <persName ref="#AttolinusBandini">Attolini
            quondam Bandini</persName>, <persName ref="#GuilielmusTestafortis">Guilielmi quondam
            Testafortis</persName>, <persName ref="#BorgesetusHubertini">Borgeseti quondam
            Hubertini</persName>, <persName ref="#BandinetusGuilielmi">Bandineti quondam
            Guilielmi</persName> et <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetti Muntoni
              <roleName>notarii</roleName></persName>, <roleName>electorum a consilio <placeName
              ref="#Sarzanello">ipsius castri</placeName></roleName>, perpetuo valiture, ita
          videlicet quod nec mutari vel removeri nec addi vel adiungi seu minui non possi<supplied
            reason="omitted">n</supplied>t, in toto vel parte, sine consensu et voluntate
            episcopi et sine consensu et voluntate
            consulum et consiliariorum, qui pro tempore
          fuerint. Et si quid diminutum, mutatum fuerit vel additum secundum predictum modum, de
          addito teneantur atque de diminuto absolvantur.</p>
        <p xml:id="CII_p_002" n="2"><c>§</c> Tres consules annis singulis, per
          VIII dies ante festum sancti Martini, eligantur per illos consules
          qui tunc fuerint, cum consilio et consensu et voluntate dicti domini episcopi et
          successorum eius, qui pro tempore fuerint, vel castaldionis eius, si
          episcopus presens non fuerit. Et tales consules eligantur qui
          iuramento fidelitatis domino episcopo sint astricti contra omnes homines, et hoc sine
          fraude. Et electi consules, facto iuramento istius brevis secundum
          quod inferius continetur, a festo sancti Martini usque ad unum annum dominentur, secundum
          formam istius brevis. Et nullus eligatur in consulem, qui fuerit
            consul infra tres annos preteritos.</p>
        <p xml:id="CII_p_003" n="3"><c>§</c> Item nullus eligatur in consulem
          qui sit pater vel filius, patruus vel avunculus vel nepos, frater, cognatus ex uxore vel
          sorore, vel consobrinus in secundo gradu vel socer consulum, qui debent eligere cum
          episcopo pro sequenti anno.</p>
        <p xml:id="CII_p_004" n="4"><c>§</c>
          Castaldio sit semper quartus consul et dominetur
          ut unus aliorum consulum et nullum feudum habeat pro consulatu, excepta quarta parte datie
          et de IIIIor denariis pro lamentatione ut unus aliorum consulum, ita
          tamen quod, si non fuerit ipse castaldio castellanus <placeName
            ref="#Sarzanello">suprascripti castri</placeName>, non sit consul, vacante sede
          episcopali. Et quandocumque intraverit vel mutatus fuerit castaldio,
          iuret pro toto tempore sui castaldionatus, sicut iuraverint consules
            suprascripti, ad istud breve.</p>
        <p xml:id="CII_p_005" n="5"><c>§</c> Veteres consules et
            castaldio eligant quindecim consiliarios, qui
          per totum annum debeant esse consiliarii <placeName ref="#Sarzanello">suprascripti
            castri</placeName> cum novis consulibus electis, ut dictum est
          supra. Et mutentur consiliarii anno quolibet, sicut melius videbitur veteribus
            consulibus et castaldioni, in eorum
          arbitrio.</p>
        <p xml:id="CII_p_006" n="6"><c>§</c> Iuramentum autem consulum hoc
          erit: iurabunt enim bona fide, sine fraude, ad honorem Dei et Domini Ihesu Christi et
          gloriose matris eius Virginis Marie, sancti Martini et omnium sanctorum, et ad honorem
          suprascripti venerabilis patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi,
              <roleName>Lunensis episcopi</roleName>,</persName> et successorum eius, <pb n="217r"
            xml:id="fol_217r"/> tam nominice<note place="foot" n="a" xml:id="CII_n_001"><term
              type="incerto">tam nominice</term>: <emph>così nel testo.</emph></note>, quod ab hac
          festivitate sancti Martini usque ad aliam festivitatem eiusdem confessoris, revoluto anno,
          regent <placeName ref="#Sarzanello" type="ente">consulatum castri Sarzane</placeName> ad
          salvamentum hominum <placeName ref="#Sarzanello">eiusdem castri et curtis</placeName> qui
          sub nostro consulatu consistunt, secundum quod melius cognoverint, dominante Deo, sine
          fraude atque secundum has con<supplied reason="omitted">sti</supplied>tutiones. Et quod
          eligent consiliarios meliores et utiliores quos cognoverint pro <persName
            ref="#GuilEpLuni">ipso episcopo</persName> et <orgName ref="#Sarzanello_comune">commune</orgName> <placeName ref="#Sarzanello"
            >suprascripti castri</placeName>, secundum predictum modum. Et facient de lamentatiis,
          que ad eos devenerint, iusticiam, ita parvo sicut magno<note place="foot" n="b"
            xml:id="CII_n_002"><term type="incerto">ita parvo sicut magn</term>: <emph>così nel
              testo</emph>.</note>, absque personarum acceptione. Et quod non recipient aliquod
          precium vel aliquid loco precii pro aliqua <supplied reason="omitted">causa</supplied> que
          vertatur coram ipsis, excepta datia, videlicet <measure type="Imperiales" quantity="1"
            unit="denari">uno denario de quolibet soldo</measure> ab eo qui perdet causam tantum et
            <measure type="Imperiales" quantity="4" unit="denari">IIIIor denariis</measure> pro
          reclamo: et ipsi <measure type="Imperiales" quantity="4" unit="denari">IIIIor
            denarii</measure> et datia non accipiantur nisi post litem contestatem<note place="foot"
            n="c" xml:id="CII_n_003"><term type="incerto">contestatem</term>: <emph>così nel testo
              per <term xml:lang="latin">contestatam</term></emph></note> per negationem. Passim,
          ante litem contestatam et post sententiam, liceat cuilibet appellare atque consules,
          quocumque modo fuerit appellatio, non se intromittant; set, a lite contestata usque ad
          sententiam latam, nulli liceat appellare. Et quod eligent consules
          omni anno per VIII dies antequam exeant, secundum modum superius denotatum. Et quod
          accipient banna inferius denotata et non restituent, et medietatem assignabunt curie et
          aliam medietatem communi vel sibi retinebunt pro communi. Et teneantur facere banniri per
          totum castrum quolibet mense quod, si quis voluerit dicere et probare quod consules
          iniuste abstulerint sibi pignus, per mensem sequentem debeat id probare coram
            episcopo, si presens fuerit, vel coram
            castaldione, si fuerit absens episcopus; et si
          infra mensem hoc non probaverit, non audiatur postea, set solvat<note place="foot" n="d"
            xml:id="CII_n_004"><term xml:lang="latin">solvat</term>: <emph>segue depennato con
              inchiostro rosso <term xml:lang="latin">pignus</term></emph></note> bannum pro quo
          pignus fuerit ablatum.</p>
        <p xml:id="CII_p_007" n="7"><c>§</c> Iurabunt consiliarii consulere
            consulibus; de hiis, de quibus ab eis fuerint requisiti, dare
          rectum consilium, sicut melius cognoverint, ad honorem et salvamentum <persName
            ref="#GuilEpLuni">suprascripti domini episcopi</persName> et hominum <placeName
            ref="#Sarzanello">dicti castri</placeName>.</p>
        <p xml:id="CII_p_008" n="8"><c>§</c>
          Consules veteres, per IIIIor dies ante festum sancti Martini,
          teneantur facere parlamentum et publicent consules in communi qui
          electi fuerint secundum predictum modum atque precipiant per sacramentum ut omnes iurent
          sequimentum omnium consulum, de quibus dictum est supra in precedentibus capitulis.</p>
        <p xml:id="CII_p_009" n="9"><c>§</c> Banna sunt hec:</p>
        <p xml:id="CII_p_010" n="10"><c>§</c> Quicumque fecerit excogitatum homicidium de aliqua
          persona suprascripti castri sit perpetuo banno subpositus, de quo non possit exire nisi
          concordaverit cum heredibus vel proximis propinquis defuncti et cum
            episcopo, qui pro tempore fuerit, atque preterea nisi solverit
            <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="soldi">soldos C imperialium</measure>,
          quorum medietas erit domini episcopi et alia medietas consulum vel
          communis. Item totum mobile confiscetur et per medium dividatur inter dominum episcopum et
            consules vel commune. Et melior domus, quam habuerit in castro,
          funditus eradicetur, excepto muro castellano, et lignamen et copertura extra castrum
          comburantur. Et hec omnia fiant, non obstante aliquo debito dotis vel alterius cuiuslibet
          obligationis. Item uxor eius et filii non habitent infra castrum predictum, nisi prius
          fuerit pax et concordia homicidii suprascripti. Si alias de aliqua persona suprascripti
          castri fieret homicidium non excogitatum, puniatur arbitrio domini episcopi et
            consulum, qui pro tempore fuerint.</p>
        <pb n="217v" xml:id="fol_217v"/>
        <p xml:id="CII_p_011" n="11"><c>§</c> Item si aliquis fecerit vel facere fecerit excogitatum
          incendium alicuius domus vel capanne alicuius castellani <placeName ref="#Sarzanello"
            >suprascripti castri</placeName>, emendet dampnum ad deffensionem prestiti iuramenti
          eius cui factum fuerit incendium, et perdat <measure type="Imperiales" quantity="40"
            unit="soldi">soldos XL imperialium</measure> pro banno. Et si non habuerit unde dampnum
          emendet et solvat penam, sit in banno, sicut homicida, quousque satisfecerit de dampno et
          pena.</p>
        <p xml:id="CII_p_012" n="12"><c>§</c> Traditores domini episcopi et loci puniantur secundum
          leges.</p>
        <p xml:id="CII_p_013" n="13"><c>§</c> Quicumque fecerit nocte furtum ad valorem sex
          imperialium vel ultra, furtum emendet in quad<supplied reason="omitted"
            >r</supplied>uplum<note place="foot" n="e" xml:id="CII_n_005"><term xml:lang="latin"
                >quad<supplied reason="omitted">r</supplied>uplum</term>: <emph>qua aggiunto in
              sopralinea.</emph></note>, et perdat <measure type="imperiales" quantity="10"
            unit="soldi">soldos X imperialium</measure> pro banno. Si in die fecerit furtum, emendet
          in duplum furtum, et perdat <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V
            imperialium</measure><note place="foot" n="f" xml:id="CII_n_006"><term xml:lang="latin"
              >soldos V imperialium</term>: <emph>nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">soldos imperialium V</term>
            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note> pro
          banno. Si autem valuerit furtum infra sex imperialium, perdat <measure type="Imperiales"
            quantity="2" unit="soldi">soldos II imperialium</measure> pro banno, et emendet furtum
          de nocte in quadruplum et de die in duplum.</p>
        <p xml:id="CII_p_014" n="14"><c>§</c> Quilibet iuratus teneatur iuramento manifestare furem,
          si viderit vel invenerit; et si non manifestaverit et fuerit inde convictus, puniatur ut
          latro.</p>
        <p xml:id="CII_p_015" n="15"><c>§</c> Quicumque non obedierit mandato
            consulum vel eorum nuncii, quando factum ei
          fuerit sub debito iuramenti, perdat <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi"
            >soldos V imperialium</measure> atque iterato reficiat iuramentum.</p>
        <p xml:id="CII_p_016" n="16"><c>§</c> Item quicumque percusserit aliquem excogitate, ita
          quod ex percussione illa perdat membra magna corpulentia, id est manum vel pedem vel
            decore<note place="foot" n="g" xml:id="CII_n_007"><term type="incerto">decore</term>:
              <emph>così nel testo, forse errore per</emph>
            <term xml:lang="latin">aurem</term></note> vel oculum vel nasum, perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="40" unit="soldi">soldos XL imperialium</measure> pro banno;
          si vero os ex percussione fregerit vel cassale vulnus fecerit, perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="20" unit="soldi">soldos XX imperialium</measure> pro banno.
          Si alias excogitate vulneraverit aliquo genere armorum et ex illo vulnere percussus
          perdiderit operas quas facere non possit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="5"
            unit="soldi">soldos V imperialium</measure> pro banno, atque si alias fecerit perdat
            <measure type="Imperiales" quantity="3" unit="soldi">soldos III imperialium</measure>
          pro banno. Si vero fecerit lividum, perdat <measure type="imperiales" quantity="2"
            unit="soldi">soldos II imperialium</measure> pro banno; si aliter percusserit
          excogitate, non faciendo lividum vel sanguinem, perdat <measure type="Imperiales"
            quantity="2" unit="soldi">soldos II imperialium</measure> pro banno. Preter hec banna
          suprascripta, quicumque fecerit excogitate suprascriptas percussiones emendet operas
          percusso, solvat medicaturam et in<supplied reason="omitted">i</supplied>uriam emendet ad
          estimationem domini episcopi et consulum, qui pro tempore erunt.</p>
        <p xml:id="CII_p_017" n="17"><c>§</c> Quicumque fecerit assaltum ad domum alicuius cum
          armis, capitaneus <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="soldi">soldos
          X</measure>, et sequentes cum armis et sine armis pro ipso malo faciendo <measure
            type="Imperiales" quantity="3" unit="soldi">soldos III imperialium</measure> pro
            banno<note place="foot" n="h" xml:id="CII_n_008"><term type="incerto">Quicumque ...
              banno</term>: <emph>alla frase manca un predicato verbale come <term xml:lang="latin"
                >perdat</term> o <term xml:lang="latin">solvat</term></emph>.</note>.</p>
        <p xml:id="CII_p_018" n="18"><c>§</c> Quicumque arma excogitate acceperit contra iuratum vel
          iuratos suos pro malo faciendo perdat <measure type="Imperiales" quantity="2" unit="soldi"
            >soldos II imperialium</measure> pro banno.</p>
        <p xml:id="CII_p_019" n="19"><c>§</c> Item quicumque excogitatum assaltum fecerit contra
          iuratum vel iuratos suos perdat <measure type="Imperiales" quantity="2" unit="soldi">II
            imperialium</measure> pro banno.</p>
        <p xml:id="CII_p_020" n="20"><c>§</c> Quicumque improperaverit alicui suo iurato vel iuratis
          homicidium, unde pax fuerit vel pacem homicidii, perdat <measure type="imperiales"
            quantity="5" unit="soldi">soldos V imperialium</measure> pro banno; qui de alio malo
          improperavit perdat <measure type="Imperiales" quantity="1" unit="soldi">soldum
            I</measure> pro banno.</p>
        <p xml:id="CII_p_021" n="21"><c>§</c> Quicumque percusserit excogitate alicuius uxorem,
          absque sanguine vel livido, perdat <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi"
            >soldos V imperialium</measure> pro banno; si fecerit sanguinem vel lividum, puniatur ut
          supra de omnibus percussionibus dictum est, preter suprascriptos <measure
            type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V</measure>.</p>
        <p xml:id="CII_p_022" n="22"><c>§</c> Quicumque vel quecumque dixerit alicui: <quote
            rend="pre(«) post(»)">cucurbita</quote> vel <quote rend="pre(«) post(»)"
            >spernitus</quote>, perdat <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denari"
            >imperialium XII</measure>.</p>
        <p xml:id="CII_p_023" n="23"><c>§</c> Quicumque vel quecumque dixerit alicui mulieri
            maritate<note place="foot" n="i" xml:id="CII_n_009"><emph>Potrebbe mancare l’indicazione
              dell’ingiuria, ma si può anche intendere il termine <term xml:lang="latin"
                >maritate</term> come imperativo.</emph></note> vel consimile verbum iniuriosum
          perdat <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denari">denarios imperialium
            XII</measure>.</p>
        <p xml:id="CII_p_024" n="24"><c>§</c> Quicumque vel quecumque excogitatum vastum fecerit, de
          die vel de nocte, a <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="denari">sex
            denariis</measure> infra vel ultra puniatur ut fur, et quicumque viderit vastantem et
          non manifestaverit, et inde convictus fuerit, puniatur ut latro, sicut determinatum est
          supra.</p>
        <p xml:id="CII_p_025" n="25"><c>§</c> Quicumque traxerit aliquem de tenuta rei immobilis et
          contempserit coram consulibus, dicens ad se pertinere, <measure type="imperiales"
            quantity="5" unit="soldi">soldos V</measure> perdat pro banno, in clam vel precario.</p>
        <p xml:id="CII_p_026" n="26"><c>§</c> Quicumque habet facere murum castellanum et non
          fecerit unum pontem per annum, infra <date when="--09">mensem septembris</date>, perdat
            <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="soldi">soldos V imperialium</measure> pro
          banno; et si fecerit duos pontes vel plures uno anno, non cadat in bannum sequentis vel
          sequentium annorum secundum numerum factorum pontium muri faciendi et facti.</p>
        <p xml:id="CII_p_027" n="27"><c>§</c>
          Consules teneantur iuramento suo facere solvi per unumquemque fumum
          suorum iuratorum capellano <orgName ref="#Sarzanello_S_Martino">sancti Martini</orgName> de <placeName
            ref="#Sarzanello">suprascripto castro</placeName> unam minam boni, mundi et sicci
          frumenti infra <date when="--09">mensem septembris</date>, annis singulis, eodem
            capellano mittente ad domum singulorum pro ipso frumento, exceptis
          omnibus consulibus et duobus nunciis Communis, qui non debeant illud solvere.</p>
        <p xml:id="CII_p_028" n="28"><c>§</c> Si autem consules vel eorum
          aliquis incurrerint excogitate maleficia suprascripta, puniantur ut supra.</p>
        <p xml:id="CII_p_029" n="29"><c>§</c> Si autem minores XII annorum incurrerint excogitate
          maleficia suprascripta, puniantur arbitrio episcopi et
            consulum.</p>
        <p xml:id="CII_p_030" n="30"><c>§</c> Si autem pauperes incurrerint ipsa maleficia
          excogitate et non habuerint unde solvant dicta banna, puniantur extraordinarie arbitrio
            episcopi et consulum, exceptis homicidii<note
            place="foot" n="l" xml:id="CII_n_010"><term type="incerto">homicidiis</term>:<emph> così
              nel testo</emph></note>, incendiariis et traditoribus, super quorum pena non habeatur
          remedium, <ref target="#CII_richiamo"/><pb n="218r" xml:id="fol_218r"/> preter quod
          superius est notatum.</p>
        <p xml:id="CII_p_031" n="31"><c>§</c> Si quis incurrerit aliquod maleficium, quod in hoc
          breve non sit scriptum, puniatur arbitrio domini episcopi et
            consulum.</p>
        <p xml:id="CII_p_032" n="32"><c>§</c> Quicumque perdiderit vel fraudem commiserit in
          perdendo statutum istud, perdat <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="soldi"
            >soldos XX</measure> pro banno, et breve reficiat suis expensis.</p>
        <p xml:id="CII_p_033" n="33"><c>§</c> Super omnibus iniuriis et dampnis suprascriptis, si
          querimonia delata fuerit ad dominum episcopum vel eius
            vicarium, ipse puniat secundum suprascripta statuta; et si delata
          fuerit apud consules, puniant secundum suprascripta statuta, nisi per
          appellationem ad episcopum devenerint, ita tamen quod si
            episcopus punierit, consules non puniant, atque si
            consules punierint, non puniat episcopus.</p>
        <p xml:id="CII_p_034" n="34"><c>§</c> Medietas omnium suprascriptorum bannorum sit domini
          episcopi et alia medietas sit consulum vel communis; preterea medietas omnium bonorum, que
            consules habuerint preter hec et sine scriptis, sit
            episcopi et alia medietas consulum vel communis.</p>
        <p xml:id="CII_p_035" n="35"><c>§</c> Quicumque advena obierit in <placeName
            ref="#Sarzanello">suprascripto castro</placeName> vel eius districtu sine legitimis
          heredibus et ab intestato, eius mobilia dividantur per medium inter
            episcopum et commune vel consules; si autem fecerit testamentum,
          teneatur iudicare <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denari">denarios
            XII</measure> episcopo et totidem consulibus vel communi et eius teneat testamentum.</p>
        <p xml:id="CII_p_036" n="36"><c>§</c>
          Consul teneatur precipere ei qui confessus fuerit in iure debitum ut
          infra XV dies illud solvat et, si non solverit et querimonia relata fuerit consuli, faciat
          pro banno dari de quolibet soldo <measure type="imperiales" quantity="1" unit="denari"
            >denarius I</measure> atque, quamdiu steterit ad solvendum, in qualibet octava solvat
          eodem modo de quolibet soldo <measure type="Imperiales" quantity="1" unit="denari"
            >denarium I</measure>, ita tamen quod, si creditor prorogaverit terminum, inde non
          cadant in bannum; consul tamen terminum prorogare tertium non possit.</p>
        <p xml:id="CII_p_037" n="37"><c>§</c> Si dominus domus non venerit ad parlamentum quando
          sonaverit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="3" unit="denari">denarios
            IIII</measure> pro banno, nisi steterit parabola consulum.</p>
        <p xml:id="CII_p_038" n="38"><c>§</c> Si consiliarius non venerit ad consilium quando
          sonaverit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="denari">denarios
            sex</measure>, nisi steterit parabola consulum.</p>
        <p xml:id="CII_p_039" n="39"><c>§</c> Quicumque non redierit ad castrum vel ad rumorem
          traxerit quando sonaverit ad sturmum, perdat <measure type="Imperiales" quantity="2"
            unit="soldi">soldos II</measure>, et si traxerit ad rumorem et erit discordia inter
          iuratos, teneatur bona fide partiri discordes et non accipere partem quod, si partem
          acceperit vel non diviserit, perdat <measure type="imperiales" quantity="2" unit="soldi"
            >soldos II</measure>; si autem fuerit discordia inter iuratos et alios, teneatur
          adiuvare iuratos, ita quod non possit habere iniuriam bona fide, et si non adiuverit<note
            place="foot" n="m" xml:id="CII_n_011"><term xml:lang="latin">adiuverit</term>: <emph>nel
              testo <term xml:lang="latin">adiuvaverit con</term> va depennato ed
            espunto.</emph></note>, perdat <measure type="Imperiales" quantity="2" unit="soldi"
            >soldos II</measure> pro banno.</p>
        <p xml:id="CII_p_040" n="40"><c>§</c> Quicumque intra <placeName ref="#Sarzanello"
            >castrum</placeName> fuerit et audierit tintinnabulum pro mortuis pulsare, teneatur ire
          ad locum ubi fuerit corpus defuncti et ire cum ipso defuncto ad sepeliendum; atque, si non
          iverit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="4" unit="denari">denarios
            IIII</measure>, nisi steterit parabola consulum.</p>
        <p xml:id="CII_p_041" n="41"><c>§</c> Nullus faciat iuramentum compagnie, nisi fuerit de
          mercadancia, nec iuram nec obligationem iure, preter iuramentum communis, atque quicumque
          fecerit perdat <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="soldi">soldos XX</measure>,
          capitaneus et ceteri perdant <measure type="Imperiales" quantity="11" unit="soldi">soldos
            XI</measure> et iura destruantur.</p>
        <p xml:id="CII_p_042" n="42"><c>§</c> Nullus dominus vel domina intret in ortum alterius pro
          dampno faciendo; atque, si intraverit, perdat <measure type="imperiales" quantity="1"
            unit="soldi">soldum I</measure>, et alia familia perdat <measure type="Imperiales"
            quantity="6" unit="denari">denarios sex</measure> et emendet dampnum, ut de furto
          superius dictum est.</p>
        <p xml:id="CII_p_043" n="43"><c>§</c> Nullus deportet ultra sex <term ref="#cervatina"
            >cervatinas</term> et, si aportaverit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="6"
            unit="denari">denarios VI</measure>, exce<supplied reason="omitted">p</supplied>to
          quando ligantur vinee, et tunc non portet nisi proprias.</p>
        <p xml:id="CII_p_044" n="44"><c>§</c> Quicumque inciderit remondantos<note place="foot"
            n="n" xml:id="CII_n_012"><term type="incerto">remondantos</term>: <emph>così nel
              testo</emph>.</note> malo modo, nisi faceret retortas ad boves vel vernale, perdat
            <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="denari">denarios VI</measure> pro
          banno.</p>
        <p xml:id="CII_p_045" n="45"><c>§</c> Si ficus vel alia arbor pependerit super terrenum
          alterius, ille cuius erit terra super qua pependerit colligatur de sua terra quod poterit
          et sit suum quod collegerit; si vero per debatituram ceciderint fructus in alterius
          terrenum, dividantur per medium inter eum cuius est arbor et terrenum in quo ceciderint;
          et si per ventum vel per maturitatem ceciderint in terrenum alterius, sint eius in cuius
          terra ceciderint.</p>
        <p xml:id="CII_p_046" n="46"><c>§</c> Nemo de <placeName ref="#Sarzanello">suprascripto
            castro</placeName>, qui accusatus fuerit de dictis offensionibus, possit appellare ad
            episcopum, nisi prius dederit pignora vel cautiones fecerit coram
          consulibus de dictis bannis, salvo iudicio eorumdem episcopum. In
          aliis autem et super aliis mandatis que non sunt in hoc breve expressa, si
            consules fecerint seu preceperint alicui et visum fuerit quod
          gravetur, liceat cuilibet appellare et consules ab appellatione facta
          non contra procedant, excepto quod si per sacramentum preceperint, teneantur<note
            place="foot" n="o" xml:id="CII_n_013"><term type="incerto">teneantur</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">teneatur</term></note> dare pignus <measure type="imperiales"
            quantity="5" unit="soldi">soldorum V</measure> ille qui appellaverit et iudicium
          appellationis salvum sit domino episcopo suprascripto.</p>
        <p xml:id="CII_p_047" n="47"><c>§</c> Nullus ponat linum ad macerandum in rivo Pucio, a via
          de Fracta supra in aliquo loco rivi; et quicumque posuerit perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="12" unit="denari">denarios XII</measure> pro banno et non
          teneat ultra et, si tenuerit, per quemlibet diem quo tenuerit perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="6" unit="denari">denarios sex</measure>.</p>
        <p xml:id="CII_p_048" n="48"><c>§</c> Teneantur etiam consules
          iuramento hoc anno fundamentum facere porte in monte Iudicis et murare hinc inde per
          brachia IIIIor murum ad unum pontem super terram atque bonum murum ad calcinam factum, et
          donec compleatur opus fiat unus pons boni muri annis singulis.</p>
        <p xml:id="CII_p_049" n="49"><c>§</c> Nullum aliud statutum fiat preter communem voluntatem
          domini episcopi, consulum et consilii dicti loci.</p>
        <p xml:id="CII_p_050" n="50"><supplied reason="omitted"><c>§</c></supplied> Confirmatum est
          et approbatum istud breve per omnes consiliarios
          <placeName ref="#Sarzanello">dicti castri</placeName>
          <date when="--11-20">XII kalendas decembris</date>, in palatio <placeName
            ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>, presentibus <persName
            ref="#SalamoncellusBaratella">Salamoncello Baratella</persName>, <persName
            ref="#RollandusVagus">Rolando Vago de <placeName ref="#Lucca"
            >Luca</placeName></persName>, <persName ref="#UgolinusPhilippi">Hugolino
            Philippi</persName> et multis aliis.</p>
        <p xml:id="CII_p_051" n="51"><c>§</c>
          <date when="1234">Eodem anno et indictione</date>, <placeName ref="#Sarzanello">in camera
              <persName ref="#GuilEpLuni">suprascripti episcopi</persName> apud suprascriptum
            castrum</placeName>, <date when="--03-23">X kalendas aprilis</date>, coram <persName
            ref="#BonafestaDurantis">Bonafesta quondam Durantis</persName> et <persName
            ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopino Talliavacha
            <roleName>notario</roleName></persName>, decretio eodem<note place="foot" n="p"
            xml:id="CII_n_014"><term type="incerto">decretio eodem</term>: <emph>lettura
              incerta.</emph></note> suprascriptorum quorumdam capitulorum et additum hoc factum de
          voluntate et consensu suprascripti episcopi et consulum et consilii <placeName
            ref="#Sarzanello">dicti loci</placeName>.</p>
        <p xml:id="CII_p_052" n="52"><c>§</c> Quando pulsaverint tintinnabula pro mortuis, si fuerit
          mortuus in <placeName ref="#Gropario">Gropario</placeName>, vadant tantum illi de
            <placeName ref="#Gropario">Gropario</placeName> cum eo ad sepeliendum; si fuerit de
            <placeName ref="#Miro">Miro</placeName>, vadant illi de <placeName ref="#Miro"
            >Miro</placeName>; si in <placeName ref="#Monte">Monte</placeName>, vadant illi de
            <placeName ref="#Monte">Monte</placeName>; et, si alii voluerint ire, vadant ad
          voluntatem suam. Item consules, elapsis XV diebus, super debito
          confesso in iure dominii<note place="foot" n="q" xml:id="CII_n_015"><term xml:lang="latin"
              >dominii</term>: <emph>inchiostro sbiadito.</emph></note> eis precipiant per
          iuramentum debenti ut ab inde ad octo dies id solvat. Item cuilibet de castro incidenti
          ficum suam liceat, quandocumque inciderit, proprias deportare cervatinas. Item nullus
          faciat fossatum in aliquo ponte <gap reason="illegibile"/><note place="foot" n="r"
            xml:id="CII_n_016"><emph>Parola illeggibile a causa dell’inchiostro
            sbiadito.</emph></note> tocius castri iuxta viam per quod via possit corrui; et, si
          fecerit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="3" unit="soldi">soldos III</measure>
          et infra duos dies repleat ipsum fossatum et viam reficiat.</p>
        <div type="richiamo" xml:id="CII_richiamo">
          <p xml:id="CII_p_053" n="53">Item nullus faciat stallam vel aliud excogitatum impedimentum
            in viis tocius <placeName ref="#Sarzanello">districtus suprascripti castri</placeName>
            atque, si fecerit, perdat <measure type="imperiales" quantity="12" unit="denari"
              >denarios XII</measure>; verumptamen tempore messis, quando in estate tondetur
            triticum, ordeum atque similia, a <date when="--06-01">kalendis iulii</date> usque ad
              <date when="--09-01">kalendas septembris</date> liceat hiis, qui habent aras et
            capannas iuxta vias, propter necessitatem deicere paleas et ruscum in viam, ita tamen
            quod infra dictos duos menses paleam, ruscum et letamen de via removeant et deportent;
            et si non fecerint et si dimiserint, perda<supplied reason="omitted">n</supplied>t
            denarios XII.</p>
          <p xml:id="CII_p_054" n="54"><ptr target="#CII_st_001"/> Ego <persName
              ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus, qui nominor Montonus, <roleName>palatii sacri
                notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui et rogatus duo instrumenta uno
            tenore scripsi, de voluntate et mandato domini episcopi, consulum et consilii
              predictorum<note place="foot" n="s" xml:id="CII_n_017"><term xml:lang="latin">Item
                nullus-consilii predictorum</term>: <emph>scritto nel margine inferiore di c.
                CCVIIIIv. con segno di richiamo in inchiostro rosso.</emph></note>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
