<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CIII_120">
    <front xml:id="CIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">120</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CIII_docDate">
        <date when="1188-08-17">1188 agosto 17</date>, <placeName>Sarzanello (<term xml:lang="latin"
            >in curia castri Sarzane</term>).</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CIII_regesto">
        <p>Ordinamento della famiglia dei cuochi del vescovo di Luni. Il rifornimento per la cucina
          del vescovo è affidato nel corso dell’anno a quattro poderi: di Linari, Brasile, Pogio e
          Bolano. Si stabiliscono minuziosamente le procedure e le modalità per il funzionamento del
          servizio.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 218v.- c. 219v., cc. CCXv.-c. CCXIv. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in: <ref target="#NERI_1882">NERI 1882</ref>p. 16 sgg.; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 103, pp. 138-141.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Ordo cocharie domini
              episcopi Lunensis</term>. Un’altra mano ha aggiunto: <term xml:lang="latin">Ordo
              quocorum et quocine domini episcopi Lunensis tempore Petri episcopi anno 1180</term>.
            L’indizione coincide, ma il 17 agosto 1188 era mercoledì e non giovedì. <p>Autentica
              databile con elevata incertezza a un periodo compreso tra il 1231 e il 1257 per la
              presenza dei notai Pinioso detto Iacopino e Pagano/Paganino.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>

      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CIII_div">
        <pb n="218v" xml:id="fol_218v"/>
        <p xml:id="CIII_p_001" n="1">In eterni Dei nomine, amen. Ad memoriam in posterum retinendam
          in hac pagina describitur ordo cocarie domini Lunensis episcopi qualiter fieri debeat,
          videlicet: in primis <placeName ref="#Linari">podere de Linari</placeName> debet facere
          quartam partem anni de cocaria, et ille qui habet <placeName ref="#Linari">illud
            podere</placeName> debet incipere primam ebdomadam; <placeName ref="#Brasile">podere de
            Brasile</placeName> secundam ebdomadam debet incipere et facere et quartam partem anni
          debet facere <note place="foot" n="a" xml:id="CIII_n_001"><term xml:lang="latin">et
              ille-partem anni</term>
            <emph>in scrittura più minuta della stessa mano su abrasura.</emph></note>; <placeName
            ref="#Pogio">podere de Pogio</placeName> similiter quartam partem anni, atque ille qui
          habet <placeName ref="#Pogio">illud podere</placeName> debet incipere et facere terciam
          ebdomadam; <placeName ref="#Bolano">podere vero de Bolano</placeName> similiter quartam
          partem anni, et qui habet <placeName ref="#Bolano">illud podere</placeName> incipere debet
          quartam ebdomadam. Et in hunc modum omnes isti suprascripti debent perficere servicium
          cocarie domini episcopi Lunensis tocius anni per totum <placeName ref="#Luni" type="ente"
            >episcopatum Lunensem</placeName>. <persName ref="#ValentinusFonCoc"
            >Valentinus</persName> autem debet servire domino episcopo per medium annum de propria
          et speciali coquina ipsius domini episcopi et debet esse super alios septimanarios et
          servire et custodire tam ipsam coquinam, quam ipse facit proprie ad opus episcopi, quam
          illam, quam ebdomadarii faciunt ad opus clericorum et militum et tocius manasde<note
            place="foot" n="b" xml:id="CIII_n_002"><term type="incerto">manasde</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">masnade</term></note>, et debet ipse <persName
            ref="#ValentinusFonCoc">Valentinus</persName> ire cum domino episcopo sive <placeName
            ref="#Roma">Romam </placeName>sive alibi quocumque perrexerit ad voluntatem episcopi,
          tamen cum equitatura domini episcopi. De omnibus autem cibariis que fu<supplied
            reason="omitted">er</supplied>int cum pasta vel in cibariis pasta meritis, quando opus
          est, ad coquinam, neque de coquendis fructibus in igne vel cinere
            <roleName>coci</roleName> non debent se intromittere, nisi voluerint; set pistores
          debent servire de pasta et cortesiani de fructibus. Et si forte puer non fuerit in curia
          ad afferendam aquam ad opus coquine, quisque <roleName>cocus</roleName> septimanarius
          debet ducere et habere aquarolum suum pro aqua afferenda in coquina, et ille aquarolus
          debet comedere in curia. Finita vero ebdomada, septimanarius debet reconsignare scutellas
          et vasa maiori <roleName>coco</roleName> vel castaldioni vel canovario. De porco, quem
            <roleName>coci</roleName> interfecerint et paraverint ad opus coquine, ipsi
            <roleName>coci</roleName> debent habere sumatam, que debet incidi per mediam pupellam, a
            dextris<note place="foot" n="c" xml:id="CIII_n_003"><term xml:lang="latin"
              >dextris</term>: <emph>x corretta su precedente scrittura.</emph></note> atque a
          sinistris, et debent habere collare, preter barbinam et caudam cum tribus nodis et minorem
          penolam fegati.<roleName>coci</roleName> quoque a festo beati<note place="foot" n="d"
            xml:id="CIII_n_004"><term xml:lang="latin">beati</term>:<emph>b corretto su precedente
              lettera</emph></note> Martini usque ad octavas resurrectionis Domini debent habere
          pelles, capita, pedes et interiora montonorum, agnorum, capretorum et leporum, excepto
          tamen fegatello capretorum, omnium illorum videlicet qui veniunt ad coquinam domini
          episcopi de omnibus curiis sive per aportum curie presententur. Et si opus fuerit quod
          bestioli impleantur, de interioribus suprascriptis impleri debent: et hoc ubicumque
          episcopus fuerit a predicto festo beati Martini usque ad octavas resurrectionis Domini. In
            <placeName ref="#Sarzana" type="ente">curia vero Sarzane</placeName> ab octavis Pasche
          usque ad festum beati Martini sescalcus debet habere predictorum animalium pelles que
          interficiuntur diebus dominicis. In omnibus autem festivitatibus, que vigiliam habent,
            <roleName>coci</roleName> debent habere pelles tantum et collare predictorum animalium
          et coratas, preter duas partes fegati, que ad eos non pertinet<note place="foot" n="e"
            xml:id="CIII_n_005"><term type="incerto">pertinet</term>: <emph>così nel testo per <term
                xml:lang="latin">pertinent</term>.</emph></note>, et preter pulmonem, quem aquarolus
          debet habere, et cortesianus debet habere caudam muntonorum. Custos etiam habere
            debet<note place="foot" n="f" xml:id="CIII_n_006"><term xml:lang="latin">habere
              debet</term>: <emph>nel testo <term xml:lang="latin">debet habere</term> con segno di
              richiamo ad indicare l’inversione.</emph></note> muntonorum capita et pedes montonorum
          et <placeName ref="#Sarzana" type="ente">curia</placeName> debet habere introitum
          muntonorum tantum.</p>

        <pb n="219r" xml:id="fol_219r"/>
        <p xml:id="CIII_p_002" n="2">Et si contingerit quod festivitas Apostolorum et aliorum que
          vigiliam habuerint infra predictum terminum venerit in dominica die,
            <roleName>coci</roleName> debent dividere pelles per medium cum siscasco<note
            place="foot" n="g" xml:id="CIII_n_007"><term type="incerto">siscasco</term>: <emph>così
              nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">siscalco</term>.</note>. In aliis autem diebus, ab octavis Pasche
          usque ad festum beati Martini, pelles omnes sunt curie et collari et corate sunt
            <roleName>cocorum</roleName>, preter duas partes fegati, que ad eos non pertinete, et
          preter pulmonem, quem debet habere aquarolus, et cortesianus caudam et custos muntonorum
          capita et pedes habere debent et curia introitum. In omnibus autem locis, preter
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName>, ab octavis Pasche usque ad festum beati
          Martini <roleName>coci</roleName> debent habere capita omnia, exceptis capitibus porcorum,
          et collaria, coratas muntonorum, agnorum et capretorum et porcellorum, si assati<note
            place="foot" n="h" xml:id="CIII_n_008"><term xml:lang="latin">assati</term>: <emph>nel
              testo con segno generico di abbreviazione finale superfluo.</emph></note> fuerint, et
          sumatam porci, preter barbinam et collare et coratam cum tribus nodis; aprorum vero, omni
          tempore, debent habere linguatium. Coria autem predictorum animalium infra suprascriptum
          terminum debent <roleName>coci</roleName> dividere cum siscasco<note place="foot" n="g"
            xml:id="CIII_n_009"><term type="incerto">siscasco</term>: <emph>così nel testo
              per</emph>
            <term xml:lang="latin">siscalco</term>.</note> per medium, exceptis diebus festivis que
          habent vigiliam. Si quandocumque dominus episcopus congregaverit curiam,
            <roleName>coci</roleName> debent venire omnes statim cum fuerint vocati ad servicium
          faciendum, et omnes pelles, que ibi fuerint, erunt <roleName>cocorum</roleName>, preter
          coria cervorum atque capriliorum: et hoc ubicumque curiam congregaverit. In Natale et in
          Pascha dominus episcopus debet dare oblationes <roleName>cocis</roleName>, qui fuerint ibi
            <roleName>coci</roleName> maiores. In Pascha debent habere garnellum unum tantum inter
          eos. Preterea sciendum est quod collaria et iskiki agnorum et capretorum, si assati
          fuerint, debent esse <roleName>cocorum</roleName>; et similiter collaria porcellorum sunt
            <roleName>cocorum</roleName>, si fuerint assati.<roleName>Coci</roleName> omnes, si
          offensam fecerint de officio suo, verberari debent sicut alii masnadengi. De fructibus
          eorum vel ortulatu cortesianus non debet accipere. Feodum imperatoris sive regis
            <roleName>coci</roleName> dare non debent. Aquaroli septimaniorum<note place="foot"
            n="i" xml:id="CIII_n_010"><term type="incerto">septimaniorum</term>:<emph>così nel
              testo,</emph>
            <term xml:lang="latin">niorum</term>
            <emph>scritto su abrasura.</emph></note> non debent afferre aquam, nisi in curia
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelie</placeName>.</p>
        <p xml:id="CIII_p_003" n="3">Actum est hoc anno <date when="1188">M°C° octuagesimo VIII,
            indictione VI</date>, in <placeName ref="#Sarzanello">curia castri Sarzane</placeName>,
          die <date when="--08-17">iovis, qui fuit XVI kalendas septembris</date>, in presentia et
          concordia <persName ref="#PetrusEpLuni">domini Petri, Dei <supplied reason="omitted"
              >gratia</supplied>
            <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, et cum signatione <persName
            ref="#Baldinelluscast">Baldinelli</persName>
          <roleName>castaldionis</roleName> et in concordia et assensu atque confessione <persName
            ref="#ValentinusFoncoc">Valentini hominis de La Fontana</persName>, <persName
            ref="#Dalfinelluscoc">Dalfinelli</persName>, <persName ref="#CereolusCoc"
            >Cereoli</persName>, <roleName>cocorum</roleName>, atque <persName ref="#Rubbertuspis"
            >Rubberti</persName>
          <roleName>pistoris</roleName>, qui omnes concorditer publico scripto redigi
          rogaverunt.</p>
        <p xml:id="CIII_p_004" n="4"> # # Signum manuum <persName ref="#Gibertusdiac">Giberti
            dyaconi</persName> domini episcopi, <persName ref="#CurtisCarnea">Curti de <placeName
              ref="#Carnea">Carnea</placeName></persName>, <persName ref="#Henricusbec">Henrici
            becarii</persName>, <persName ref="#Ferretus">Feretti</persName>, <persName
            ref="#CastilioCasti">Castilionis de Castilione</persName>, <persName
            ref="#GerardusBrusc">Gerardi de <placeName ref="Bruscaliano"
            >Bruscaliano</placeName></persName>, rogatorum testium.</p>
        <p xml:id="CIII_p_005" n="5"><ptr target="#CIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot"
            >Lumbardus</persName>, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
            notarius</roleName>, interfui atque rogatus hoc scriptum feci.</p>

        <pb n="219v" xml:id="fol_219v"/>
      </div>
      <div xml:id="CIII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CIII_p_006" n="6"><ptr target="#CIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#PinosiusIacopinusnot">Pinosius nomine Iacopinus</persName>, <roleName>Romanorum
            imperatoris notarius</roleName>, auttenticum huius exempli vidi et legi et, ut in eo
          continebatur, in hoc scripsi, nichil addens vel minuens quod mutet sensum vel minuat
          intellectum.</p>
        <p xml:id="CIII_p_007" n="7"><ptr target="#CIII_st_003"/> Ego <persName ref="#Paganinusnot"
            >Paganinus</persName>, <roleName>domini Frederici secundi Romanorum imperatoris
            notarius</roleName>, auttenticum huius exempli vidi et legi, in quo, ut in isto legitur,
          continebatur, et ideo huic subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
        <p xml:id="CIII_p_008" n="8"><ptr target="#CIII_st_004"/> Ego <persName ref="#Guadagnusnot"
            >Guadagnus</persName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName>, auttenticum huius
          exempli vidi et legi, in quo, ut in isto legitur, continebatur, atque ideo huic
          subscripsi, signum proprium apponendo.<note>Autentica databile con elevata incertezza a un
            periodo compreso tra il 1231 e il 1257 per la presenza dei notai Pinioso detto Iacopino
            e Pagano/Paganino <date notBefore="1231-01-01" notAfter="1257-12-31" cert="low"
          /></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
