<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CIV_121">
    <front xml:id="CIV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">121</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CIV</titlePart>

      <docDate xml:id="CIV_docDate">
        <date when="1222-05-15">1222 maggio 15</date>, <placeName><term xml:lang="latin">in castro
            Sarzane</term></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CIV_regesto">
        <p>Noradino, vescovo di Luni, loca a Ugolino Marzolo, che riceve anche per sua moglie
          Mellodia e suo cognato Polleto, e a Bozo, figlio del fu Raimondino Marchodoro, metà per
          ciascuno <term xml:lang="latin">pro indiviso</term>, tutto il podere un tempo gestito da
          tale Casolino per la curia vescovile nel <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana
          o altrove. L’affitto è di uno staio di frumento all’anno, mutato rispetto al precedente
          fitto di erbe per il cavallo del vescovo. Il prelato riceve per questa investitura 40
          soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CIV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 219v.-220r., cc. CCXIv.–CCXIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in: <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 104,
            pp. 141-142.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Locatione di servitù</emph>.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>

      </div>

    </front>
    <body>
      <div xml:id="CIV_div">
        <p xml:id="CIV_p_001" n="1">In nomine Domini, amen.<date when="1222-05-15"> Anno a
            nativitate Dei M°CC°XX°II, indictione X, die dominica, XV mensis madii</date>. Dominus
            <persName ref="#NorandEpLuni">Noradinus, Dei gratia Lunensis episcopus</persName>, per
          se et suos successores in perpetuum locavit et dedit <persName ref="#UgolinusMarzolus"
            >Ugolino Marzolo</persName>, recipienti pro se et uxore sua <persName ref="#Mellodia"
            >Mellodia</persName> et pro <persName ref="#Polletus">Polleto</persName>, fratre
          suprascripte <persName ref="#Mellodia">Mellodie</persName>, et pro illorum heredibus, in
          una medietate pro indiviso, et <persName ref="#BozusRaimundini">Bozo, filio quondam
            Raimundini Marchodoro</persName>, atque suis heredibus, in alia medietate pro indiviso,
          suprascripto est<note n="a" place="foot" xml:id="CIV_n_001"><term type="incerto"
              >suprascripto est</term>: <emph>così nel testo.</emph></note>, totum podere et tenutam
          quod et quam habebat et tenebat <persName ref="#Casolinus">Casolinus</persName> per curiam
          suprascripti domini episcopi et per antecessores ipsius domini episcopi, ubicumque sit, in
            <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName> et in eius pertinenciis vel
          alibi ubicumque inde scit, tam agrum quam agram et tam in plano quam in monte, ita quod
          amodo perpetuo suprascriptus <persName ref="#UgolinusMarzolus">Ugolinus</persName> et
          dicta <persName ref="#Mellodia">sua uxor</persName> cum suprascripto <persName
            ref="#Polletus">Poleto</persName> illorumque heredes, in una medietate pro indiviso,
          atque suprascriptus <persName ref="#BozusRaimundini">Bozius</persName><note n="b"
            place="foot" xml:id="CIV_n_002"><term xml:lang="latin">Bozius</term>: <emph>nel
              testo</emph>
            <term xml:lang="latin">Bonus</term>
            <emph>con il primo tratto di n corretto in z</emph></note> suique<note n="c"
            place="foot" xml:id="CIV_n_003"><term xml:lang="latin">suique</term>: s <emph>corretta
              su precedente lettera.</emph>
          </note> heredes, in alia medietate pro indiviso, suprascriptum podere totum et tenutam in
          integrum, cum omni iure et actione et pertinentia sua, habeant, teneant et fruantur atque
          possideant cum casis, terris, vineis, campis, pratis, agresticis et domesticis, ubicumque
          sit, tam in castro quam extra castrum, cum omni iure et actione atque pertinentiis suis
          omnibus vel superpositis suis, habeant, teneant et fruantur nomine ficti et nomine
          homagii, sicut illud habebat et tenebat per predictam curiam dictus <persName
            ref="#Casolinus">Casolinus</persName>, atque cum omnibus hiis pactis et condictionibus
          quibus idem <persName ref="#Casolinus">Casolinus</persName> illud podere tenebat et
          habebat, excepto tantum quod debent dare omni anno, nomine ficti, suprascripte curie unum
          starium frumenti, per <date when="--08">mensem augusti</date>, mundi et sicci, ad commune
          starium curie tantum, pro herbis sibi et eorum heredibus, quas ex eo podere dictus
            <persName ref="#Casolinus">Casolinus</persName> faciebat et facere solitus erat omni
          anno pro equo domini episcopi, de qua factione <pb n="220r" xml:id="fol_220r"/>
          suprascriptarum herbarum suprascriptus dominus episcopus per se et suos successores in
          perpetuum suprascriptis acquisitionibus<note n="d" place="foot" xml:id="CIV_n_004"><term
              type="incerto">acquisitionibus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">acquisitoribus</term></note> atque illorum heredibus fecit finem
          et refutationem et dationem et pactum de non petendo pro suprascripto ficto, sine omni
          contradictione suprascripti domini episcopi et suorum successorum et cum sua suorumque
          successorum deffensione ab omni persona, ratione aut consimilibus locis, prout tunc
          valuerit, sub arbitrio bonorum hominum, restaurare, si deffensare non posset, dando ex
          ipso podere iam dicti acquisitores et illorum heredes suprascripto domino episcopo et suis
          successoribus et sue curie omni anno, nomine ficti, unum starium frumenti mundi et sicci,
          ad commune starium curie, per <date when="--08">mensem augusti</date>, pro istis herbis in
          perpetuum sibi remissis tantum, et in usu faciendo omnes alias debitas et consuetas
          condictiones et debita servicia que inde fieri solent, exceptis predictis herbis tantum;
          alia superimposita inter eos inde non fiat. Unde hinc<note n="e" place="foot"
            xml:id="CIV_n_005"><term type="incerto">hinc</term>: <emph>così nel testo, probabilmente
              per</emph>
            <term xml:lang="latin">habuit</term></note> suprascriptus dominus episcopus a
          suprascriptis acquisitionibus<note n="f" place="foot" xml:id="CIV_n_006"><term
              type="incerto">acquisitionibus</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">acquisitoribus</term></note> bonorum imperialium pro investitura
            <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldos XL</measure>, renuntiando
          exceptioni non numerate pecunie. Et constituerunt inter se ut quicumque ex ipsis vel
          illorum heredibus seu successoribus suis contra hoc quod superius legitur venerit, tunc
          persolvat alteri parti, nomine pene, fidem servanti <measure type="Imperiales"
            quantity="40" unit="solidus">soldos XL imperialium</measure>, rato manente pacto.</p>
        <p xml:id="CIV_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Sarzanello">curia castri
            Sarzane</placeName>, cum stipulatione, presentibus <persName ref="#Soldanus"
            >Soldano</persName> fratre suprascripti domini episcopi, <persName
            ref="#RogerinusAdvocati">Rogerino quondam <roleName>Advocati</roleName></persName>,
            <persName ref="#Attolinuscast">Attolino</persName>
          <roleName>castaldo</roleName>, <persName ref="#AlbertusPassarini">Alberto quondam
            Passarini</persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CIV_p_003" n="3"><ptr target="#CIIII_st_001"/>Ego <persName ref="#Prefectusnot"
            >Prefectus, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
            notarius</roleName></persName>, hec rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
