<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CL_168">
    <front xml:id="CL_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">168</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CL</titlePart>

      <docDate xml:id="CL_docDate">
        <date when="1255-05-30">1255 maggio 30</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >Ponzanelli, in canonica ecclesie</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CL_regesto">
        <p>Curso di Donnisia del <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana e Ferrino del fu
          Vivaldo, anch’egli di Donnisia, vendono a Guglielmo, vescovo di Luni, i beni di loro
          proprietà in Ponzanello, e in particolare il fitto di uno staio di frumento che a loro
          paga Ugolino del fu Lanfranchino per una casa nel luogo detto <term xml:lang="latin"
            >Ara</term> e per un orto nel luogo detto <term xml:lang="latin">Barci</term>, nonché un
          pezzo di terra con castagni e bosco nel luogo detto <term xml:lang="latin"
            >Segalaria</term> o <term xml:lang="latin">Vechieta Suprana</term>.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CL_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 243r.-243v., cc. CCXXXVr.- CCXXXVv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 150,
            pp. 186-187.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine interno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">In Ponzanelo et
              districtu</term>.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CL_div">
        <p xml:id="CL_p_001" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1255-05-30"> Anno a nativitate
            Eius M°CC°LV°, indictione XIII, III kalendas iunii</date>. Pro precio <measure
            type="Imperiales" quantity="50" unit="solidus">soldorum L imperialium</measure>, quos
            <persName ref="#CursusDonnisia">Cursus de Donnisia de <placeName ref="#Sarzanello"
              >castro Sarzane</placeName></persName> et <persName ref="#FerrinusVivaldi">Ferrinus
            quondam Vivaldi, similiter de <placeName ref="CursusDonnisia"
            >Donnisia</placeName></persName> suprascripta, sibi a domino <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmo, Dei gratia <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, solutos esse
          fuerunt confessi, renunciando exceptioni non numerate pecunie, vendiderunt et tradiderunt
          eidem domino episcopo, nomine sui episcopatus recipienti, totum et quicquid habent in
            <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et districtu et pertinenciis eius
          atque specialiter fictum unius starii frumenti quod reddit eis <persName
            ref="#UgolinusLanfranchini">Ugolinus quondam Lanfranchini</persName>, videlicet medium
          starium de domo posita in loco dicto <placeName ref="#Ara">Ara</placeName>, cui coheret
          domus <persName ref="#BrunaFortini">Brune quondam Fortini</persName>, ab alio casamentum
            <persName ref="#Gaideferrus">Gaideferri</persName>, superius via publica, inferius terra
            <persName ref="#UgolinusLanfranchini">Ugolini</persName> predicti, quam habuit in
          cambium a <persName ref="#BonaventuraOgerini">Bonaventura quondam Ogerini</persName>, et
          medium starium de quodam orto posito in loco dicto <placeName ref="#Barci"
            >Barci</placeName>, cui coheret desubtus <persName ref="#BonalbergusOgerini">Bonalbergus
            quondam Ogerini</persName>, desupra <persName ref="#PalmeriusSavia">Palmerius de
              <placeName ref="#Savia">Savia</placeName></persName> cum consortibus suis, ab uno
          latere versus castrum castagnetum via mediante, ab alio latere nemus; item petium unum
          terre cum castaneis et nemore, positum in loco dicto <placeName ref="#Segalaria"
            >Segalaria</placeName> sive <placeName ref="#VechietaSuprana">Vechieta
            Suprana</placeName>, cui coheret desubtus <persName ref="#Bellucius"
            >Bellucius</persName>, versus <placeName ref="#Bibola">Bibolam</placeName>
          <persName ref="#IacobinusBoso">Iacobinus de Boso</persName> et <persName
            ref="#AidansAmelia">Aidante de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName></persName>
          et ex altera parte <pb n="243v" xml:id="fol_243v"/>
          <persName ref="#VivaldusCapriola">Vivaldus de <placeName ref="#Capriola"
              >Capriola</placeName></persName> pro uxore sua <persName ref="#Aldisia"
            >Aldisia</persName>, et si qui alii sunt fines. Et cesserunt eidem domino episcopo,
          recipienti nomine sui episcopatus, omnia iura et actiones sibi in predictis competencia et
          competentes et constituerunt se pro eo et eius nomine predicta possidere et quasi. Et
          fecerunt eum procuratorem et dominum in rem suam, promittendo ipsi domino episcopo,
          recipienti nomine sui episcopatus, predicta deffendere et exbrigare ab omni contradicente
          et impediente persona et loco; et, si deffendere et exbrigare non posset et non
          deffenderet atque exbrigaret, restaurare et salvum cambium ei dare promiserunt et ipsam
          deffensionem facere suis expensis et dampna reficere et expensas et interesse etiam
          singulare et conservare eum inde indempnem. Et hanc venditionem et omnia et singula, que
          in hac carta leguntur, promiserunt ratam habere et non contravenire, obligando suos et
          heredes et bona, ad penam dupli suprascripte pecunie atque eius tocius quod in questionem
          veniret, renunciando iuri quo dicitur quod venditio potest rescindi, si sit in ea deceptio
          ultra dimidiam iusti precii, et omni alii iuri et consuetudini et legum auxilio, quo
          possent contra predicta vel contra aliquod predictorum venire vel tueri se a predictis seu
          ab aliquo predictorum, et nominatim a predicta pena que tociens solvatur quociens
          incidetur in eam; et, ea soluta, predicta semper nichillominus robur obtineant
          firmitatis.</p>
        <p xml:id="CL_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>, in
            <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">canonica ecclesie</orgName>, presentibus <persName
            ref="#Bonavitapre"><roleName>presbytero</roleName> Bonavita</persName> dicti loci,
            <persName ref="#Iacopinusarc">Iacobino <roleName>archipresbytero de <placeName
                ref="#Ameglia"><orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo"
              >Amelia</orgName></placeName></roleName></persName> atque <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parente quondam Pasqualini</persName>, testibus <supplied
            reason="omitted">vocatis</supplied> et rogatis.</p>
        <p xml:id="CL_p_003" n="3"><ptr target="#CL_st_001"/> Ego <persName ref="#Bonalbergusnot"
            >Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum imperatoris
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
