<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CLIII_171">
    <front xml:id="CLIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">171</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CLIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CLIII_docDate">
        <date when="1255-10-26">1255 ottobre 26</date>, <placeName>Ponzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in ecclesia de Ponzanello</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CLIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Bordano di Bolano tutto il podere sito in Bolano che
          tempo era di Alamanno <term xml:lang="latin">de Malliola</term>, fatta eccezione per
          quanto già venduto da Alamanno e dai suoi eredi. Il fitto annuale ammonta a uno staio di
          frumento.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CLIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [CP] cc. 244r.-244v., cc. CCXXXVIr.-CCXXXVIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 153,
            p. 189.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine interno di c. 244r., di mano moderna: <emph>Im Bolano</emph></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CLIII_div">
        <p xml:id="CLIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. Anno a nativitate Eius <date
            when="1255-10-26">M°CCLV, indictione XIII, VII kalendas novembris</date>. Venerabilis
          pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, per se suosque successores et nomine episcopatus,
          dedit, concessit atque locavit nomine ficti <persName ref="#BordanusBolano">Bordano de
              <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName></persName>, recipienti pro se suisque
          heredibus, totum podere quod fuit olim <persName ref="#AlamannusMalliola">Alamanni de
              <placeName ref="#Malliola">Malliola</placeName></persName>, quod est in districtu
            <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName>, exceptis possessionibus<pb n="244v"
            xml:id="fol_244v"/>que vendite fuissent olim aliquibus per dictum <persName
            ref="#AlamannusMalliola">Alamannum</persName> vel eius heredes, salvo etiam iure
          cuiusque persone, cum terris, vineis, casis et casamentis, ortis et silvis et aliis ad
          ipsum podere spectantibus, ita quidem ut amodo perpetuo, nomine ficti, suprascriptus
            <persName ref="#BordanusBolano">Bordonus</persName> suique heredes suprascriptum podere
          habeant, teneant, possideant et fruantur, cum accessibus et regressibus suis et omnibus
          suis pertinentiis in integrum, sine contradictione ipsius domini episcopi suorumque
          successorum vel alterius persone et cum ipsius domini episcopi suorumque successorum
          rationabili deffensione ab omni contradicente persona et loco, dando atque reddendo exinde
          ipsi domino episcopo suisque successoribus et curie Lunensi omni anno, nomine ficti,
          starium unum frumenti mundi et sicci et bene mensurati, tracti et parati ad <orgName
            ref="#Ceparana_S_Venanzio">monasterium de <placeName ref="#Ceparana"
              >Cepparana</placeName></orgName> ad starium commune de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName>, per totum mensem augusti, salvis tamen serviciis que consueverant
          fieri de ipso podere castro et <placeName ref="#Bolano">communi de Bolano</placeName>,
          promittendo idem dominus episcopus pro se suisque<note place="foot" n="a"
            xml:id="CLIII_n_001"><term xml:lang="latin">suisque</term><emph>: segue depennato ed
              espunto:</emph>
            <term xml:lang="latin">heredibus.</term></note> successoribus<note place="foot" n="b"
            xml:id="CLIII_n_002">
            <term type="incerto">pro se suisque successoribus</term><emph>: così nel testo
              per</emph>
            <term xml:lang="latin">se et suosque successores.</term></note> eidem <persName
            ref="#BordanusBolano">Bordono</persName>, recipienti pro se suisque heredibus,
          suprascriptum podere iure deffendere et exbrigare ab omni contradicente persona et loco;
          quod si non faceret vel non posset, salvum cambium eis inde dare promisit, dando eidem
          Bordono licenciam intrandi in tenutam et possessionem de ipso podere, sua auctoritate,
          quandocumque voluerit. Et hec omnia suprascripta sibi attendere et observare ad invicem
          promiserunt ad penam <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">XL soldorum
            imperialium</measure>, quam dare et solvere teneatur pars, que contra venerit, parti
          predicta servanti; qua soluta, suprascriptis omnibus et singulis nichillominus manentibus
          semper firmis, obligando se idem dominus episcopus suosque successores et bona episcopatus
          et suprascriptus Bordonus se suosque heredes et bona, renunciando omni iuri et legibus
          contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CLIII_p_002" n="2">Actum in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, presentibus <persName
            ref="#Paganinusnot">Paganino <roleName>notario</roleName> de <placeName
              ref="#Santo_Stefano">sancto Stephano</placeName></persName>, <persName
            ref="#BonaviaSerra">Bonavia de <placeName ref="#Serra">Serra</placeName></persName> et
            <persName ref="#GuilielminusFontana">Guilielmino de <placeName ref="#Fontana"
              >Fontana</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CLIII_p_003" n="3"><ptr target="#CLIII_st_001"/>Ego <persName ref="#Adiutusnot"
            >Adiutus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et de
          mandato suprascripti domini episcopi hec scripsi et in publicam formam redegi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
