<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CLVII_175">
    <front xml:id="CLVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">175</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CLVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CLVII_docDate">
        <date when="1275-08-26">1275 agosto 26</date>, <placeName>Borgonuovo <emph>(<term
              xml:lang="latin">in Burgonovo, in casamento Martignoni quondam
          Martini</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CLVII_regesto">
        <p>Caudasio detto Alberto, Salado e Zapironello detto Pirolo, figli del fu Attocanino <term
            xml:lang="latin">de Masio</term>, cedono a Lombardo del fu Ugolino <term
            xml:lang="latin">de Ticçano</term>, abitante a Borgonovo, che agisce a nome di Enrico,
          vescovo di Luni, tutti i diritti che detenevano in feudo dal vescovo in Ponzanello, in
          particolare sugli eredi dei defunti Venuto di Ponzanello, Iacopinello, Gerardino Feretto
          di Ponzanello, Baudezo, Aidante Gondeto di Ponzanello e su Bonavere del fu Grimaudo di
          Ponzanello, oltre che su tutti gli altri vassalli in Ponzanello e nel distretto. Caudasio,
          Salado e Zapironello dichiarano che tali diritti rappresentano la quarta parte <term
            xml:lang="latin">pro indiviso</term> del diritto che deteneva il defunto <term
            xml:lang="latin">dominus</term> Parente di Terrarossa, padre di Attocanino. Il prezzo
          della cessione ammonta a 40 soldi in denari genovesi.<term xml:lang="latin"/></p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CLVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [CP] cc. 247v.-248r., cc. CCXXXVIIIIv.- CCXLr. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 157,
            p. 193.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CLVII_div">
        <p xml:id="CLVII_p_001" n="1"><pb n="247v" xml:id="fol_247v"/>In nomine Domini, amen.<date
            when="1275-08-26">M°CCLXXV, indictione IIIa, die VII kalendas septembris</date>. Pro
            precio<note place="foot" n="a" xml:id="CLVII_n_001"><term xml:lang="latin"
              >Precio</term><emph>: segue non depennato </emph><term xml:lang="latin"
            >atque</term></note> vendictionis <measure type="ianuenses" quantity="40" unit="denari"
            >soldorum XL bonorum denariorum Ianuensium</measure>, quos denarios <persName
            ref="#CaudaxiusActocanini">Caudaxius, qui prenominatur Albertus</persName>, et <persName
            ref="#SaladusActocanini">Saladus</persName> et <persName ref="#ÇapironellusActocanini"
            >Çapironellus, qui prenominatur Pirolus, fratres, filii quondam Actocanini de <placeName
              ref="#Masio">Masio</placeName></persName>, simul fuerunt confessi et manifesti sese
          habuisse et recepisse a <persName ref="#LumbardusUgolini">Lumbardo, habitatore de
              <placeName ref="#Borgonuovo">Burgonovo</placeName>, quondam Ugolini de <placeName
              ref="#Ticçano">Ticçano</placeName></persName>, dante et solvente nomine et vice
          venerabilis patris domini <persName ref="#HenricusEpLuni">Henrici, Dei gratia
              <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, et emente, renunciando exceptioni
          non numerate pecunie et suprascripti precii non habiti et soluti et omni eorum iuri et
          legum auxilio atque deffensioni et auxilio nove et veteris constitutionis et de duobus
          reis et iuri minoritatis, confitentes suprascripti <persName ref="#CaudaxiusActocanini"
            >Caudaxius</persName> et <persName ref="#SaladusActocanini">Saladus</persName> sese esse
          maiores, quilibet eorum, viginti Vque annorum, et dictus <persName
            ref="#ÇapironellusActocanini">Çapironellus</persName> confitendo se esse maior<supplied
            reason="omitted">em</supplied> XIIII annorum et renunciando quicquid totum pro sese vel
          aliquis pro eis possent numquam contra hec aliqua et suprascriptam confessionem facere vel
          venire ullo tempore, aliqua occasione vel modo, vendiderunt, dederunt et tradiderunt et
          refutaverunt et concesserunt in perpetuum, per sese <supplied reason="omitted"
            >et</supplied> eorum heredes simul, suprascripto <persName ref="#LumbardusUgolini"
            >Lumbardo</persName>, semper recipienti nomine atque vice dicti domini episcopi et
          successorum eius et pro Lunensi ecclesia et cui dare voluerint, nominatim, omnia et
          singula eorum iura, actiones et rationes, utiles et directas, quam<note place="foot" n="b"
            xml:id="CLVII_n_002"><term type="incerto">quam</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">que</term></note> vel quas ipsi fratres habebant vel habere
          debebant et ad eos quoquomodo spectaba<supplied reason="omitted">n</supplied>t seu
            spectare<note place="foot" n="c" xml:id="CLVII_n_003"><term xml:lang="latin"
              >spectare</term>: c <emph>aggiunto in sopralinea.</emph></note> debeba<supplied
            reason="omitted">n</supplied>t occasione dicti <persName ref="#ActocaninusMasio"
            >Actocanini</persName>, patris eorum, vel alia quacumque occasione feudi vel feudorum,
          fidelitatis et fidelitatum, specialiter in heredibus quondam <persName
            ref="#VenutusPonzanello">Venuti de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName></persName> et quondam <persName ref="#Iacobinellus"
            >Iacopinelli</persName> et in heredibus quondam <persName ref="#GerardinusFerreti"
            >Gerardini Feretti de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></persName> et
          in nepotibus suis et in heredibus quondam <persName ref="#Baudezonus">Baudeçoni</persName>
          atque in heredibus quondam <persName ref="#AidansGondeti">Aidantis Gondeti</persName>
          dicti loci et in <persName ref="#BonavereGrimandi">Bonavere quondam Grimandi</persName>
          dicti loci et in omnibus aliis vassallis et singulis, quos haberent in <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et districtu ipsius castri. Qui suprascripti
          fratres eorum portionem esse dicebant in predictis vassallis feudi et fidelitatis quartam
          partem pro indiviso tocius illius iuris quod olim dominus <persName
            ref="#ParensTerrarossa">Parens de <placeName ref="#Terrarossola"
            >Terrarossa</placeName></persName>, pater quondam dicti <persName
            ref="#ActocaninusMasio">Actocanini</persName>, feudi fidelitatis et vassallatici tantum
          habebat in predictis vassallis et in eorum maioribus habuit. Quos vassallos et iura et
          dictam quartam partem suprascripti fratres fuerunt confessi et manifesti sese tenere in
          feudo a dicto domino episcopo et a dicta ecclesia, ita ut amodo in perpetuum dictus
          dominus episcopus et eius successores et cui dare voluerint, nomine et vice dicte ecclesie
          et pro ipsa ecclesia, dictam vendictionem et refutationem, cum omni iure et actione ad eas
          pertinentibus, in integrum habeant, teneant, fruantur et possideant et ex omni iure
          proprie quicquid voluerint faciant absque suprascriptorum fratrum et eorum heredum
          contradictione. Et fecerunt datum dicto <persName ref="#LumbardusUgolini"
            >Lumbardo</persName>, ut dictum est recipienti, ut dictus dominus episcopus et eius
          successores inde possint agere, causare, petere, deffendere contra quamlibet personam et
          personas sicut eis placuerit, constituentes dictum dominum episcopum inde procuratorem et
          dominum ut in rem suam propriam et dicte ecclesie, et quod de predictis tenutam accipiat,
          quando voluerit, corporalem, sua propria auctoritate. Et interim sese dicti fratres
          precario nomine constituerunt possidere donec dictus dominus episcopus de predictis
          tenutam acceperit <pb n="248r" xml:id="fol_248r"/>corporalem, et inde dicti fratres
          remiserunt necessitatem denunciandi et remiserunt titulo inter vivos donationis nomine ei
            <persName ref="#LumbardusUgolini">Lumbardo</persName>, ut dictum est recipienti, totum
          et quicquid plus valebat venditio suprascripta ultra dimidiam partem suprascripti precii.
          Promiserunt quoque et convenerunt suprascripti <persName ref="#CaudaxiusActocanini"
            >Caudaxius</persName>, <persName ref="#SaladusActocanini">Saladus</persName> et
            <persName ref="#Çapironellus">Çapironellus</persName> sese et eorum heredes et omnia
          eorum bona, habita et habenda, obligando dicto <persName ref="#LumbardusUgolini"
            >Lumbardo</persName>, semper ut dictum est recipienti, dictam venditionem eorum propriis
          expensis et iudice ubique eorum propriis expensis, ut dictum est, iure deffendere et
          disbrigare ab omni contradicente persona; quod, si nollent facere vel non possent, dabunt
          inde salvum cambium in bonis eorum et loco consimili, sub iusta bonorum hominum
          extimatione. Que et quas omnia hec et singula<note place="foot" n="d" xml:id="CLVII_n_004"
              ><term xml:lang="latin">que et quas omnia hec et singula</term><emph>: così nel
              testo.</emph></note> dicti fratres simul convenerunt atque promiserunt, sub
          obligatione predicta et in pena et sub pena suprascripti precii, in perpetuum attendere
          atque observare et non contravenire, que pena tociens committatur et e<supplied
            reason="omitted">xi</supplied>gi possit contra effectum quociens fuerit contra factum et
          pro quolibet capitulo non observato; pena soluta vel non, hec omnia semper firma
          permaneant. Qui suprascripti <persName ref="#SaladusActocanini">Saladus</persName> et
            <persName ref="#Çapironellus">Çapironellus</persName> hec omnia suprascripta eorum
          propria manu iuraverunt, tacto libro, in perpetuum attendere et non contravenire, si Deus
          eos adiuvet, eorumque sancta Dei Evangelia, renunciando l(egi) C(odicis) <term
            type="simbolo">§</term>
          <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">emptor</quote>
          </cit>, <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">communia de legatis</quote>
          </cit> et <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">de evictionibus</quote>
          </cit>, <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">si fundum</quote>
          </cit><note place="foot" n="1" xml:id="CLVII_n_005"><p>Citazioni dal Codice di
              Giustiniano, in particolare il paragrafo Emptor, della constitutio Si duobus, Codex
              Communia de legatis (Cod., 6.43.3.4) e la constitutio Si fundum, Codex De evictionibus
              (Cod. 8.44.27).</p></note>.</p>
        <p xml:id="CLVII_p_002" n="2">Actum stipulatim<note place="foot" n="e" xml:id="CLVII_n_006"
              ><term xml:lang="latin">stipulatim</term><emph>: così nel testo.</emph></note> in
            <placeName ref="#Borgonuovo">Burgonovo</placeName>, in casamento <persName
            ref="#MartignonusMartini">Martignoni quondam Martini</persName>, presentibus <persName
            ref="#Bonguido">Bonguido, habitatore dicti loci, quondam Dominici</persName> et filio
          suo <persName ref="#SabbattellusBonguidi">Sabbatello</persName> et <persName
            ref="#VitaPiçolboni">Vita dicti loci quondam Piçolboni</persName>, testibus ad hec
          rogatis.</p>
        <p xml:id="CLVII_p_003" n="3"><ptr target="#CLVII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Conradinusnot">Conradinus, <roleName>notarius illustris et summi Henrici
              regis</roleName></persName>, hiis interfui et hanc cartam rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
