<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CLVI_174">
    <front xml:id="CLVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">174</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CLVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CLVI_docDate">
        <date when="1262-06-04">1262 giugno 4</date>, <placeName>Sarzana (<term xml:lang="latin"
            >Sarzane</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CLVI_regesto">
        <p>Benvenuto, figlio del fu Bellotto di Giuncano, e la moglie Vivalda, figlia del fu Anselmo
            <term xml:lang="latin">de Antoxuolo</term>, vendono a Peregrino, figlio di Capreto di
          Popigliano, due pezzi di terra con castagni nei luoghi detti <term xml:lang="latin"
            >Bonaco</term> e <term xml:lang="latin">Canale</term>. Il prezzo ammonta a 7 lire di
          denari genovesi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CLVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [CP] cc. 246v.-247r., cc. CCXXXVIIIv. - CCXXXVIIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 156,
            p. 192.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della lampada di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CLVI_div">
        <p xml:id="CLVI_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1262-06-04">Anno a
            nativitate Eius M°CC°LXII, indictione Va, die quarta mensis iunii</date>.<persName
            ref="#BenvenutusBeloti"> Benvenutus quondam Beloti de <placeName ref="#Giuccano"
              >Iuccano</placeName></persName> et <persName ref="#VivaldaAnselmi">Vivalda, eius uxor,
            filia quondam Anselmi de <placeName ref="#Antoxuolo">Antoxuolo</placeName></persName>,
          ambo simul et quisque eorum in solidum inter se legitime consentientes, per se suosque
          heredes, vendiderunt, dederunt et tradiderunt <persName ref="#PeregrinusCapreti"
            >Peregrino, filio Capreti de <placeName ref="#Popellano"
            >Popellano</placeName></persName>, recipienti pro se suisque heredibus et cui dederit
          vel commiserit seu habere decreverit, duas petias terre, cum castaneis in una earum
          positis, uni quarum, cum castaneis, coheret ab uno latere heredum quondam <persName
            ref="#BonfiletusPonzanello">Bonfileti de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></persName>, ab alio latere <persName ref="#VitalisPlaça"
            >Vitalis</persName> et <persName ref="#VenturaPlaça">Venture de <placeName ref="#Plaça"
              >Plaça</placeName></persName>, a pede suprascripti <persName ref="#PeregrinusCapreti"
            >Peregrini</persName>, a capite <placeName ref="#Bonaco">mons de Bonaco</placeName>,
          atque est posita in loco dicto <placeName ref="#Bonaco">Bonaco</placeName>. Alia petia
          posita est in loco dicto <placeName ref="#Canale">Canale</placeName> et coheret ei ab uno
          latere heredum quondam dicti <persName ref="#BonfiletusPonzanello">Bonfileti</persName>,
          ab alio <persName ref="#BonommusAntognolo">Bonnomi de <placeName ref="#Antognolo"
              >Antognolo</placeName></persName>, a pede <persName ref="#BenvenutusBeloti"
            >Benvenuti</persName> suprascripti, a capite via et si qui alii sint confines. Et
          dederunt, tradiderunt, cesserunt atque mandaverunt eidem <persName
            ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName>, recipienti ut dictum est, omne dominium
          et proprietatem, usum et utilitatem, accessum atque regressum, superiora et inferiora, et
          omnia iura et actiones et rationes, utiles et directas, reales, personales seu mixtas, eis
          competentes et competentia seu competitura in dictis terris et earum occasione, faciendo
          eumdem <persName ref="#PeregrinusCapreti">Peregrinum</persName> de hiis procuratorem et
          dominum in rem suam, ita ut ex hiis omnibus et singulis ipse <persName
            ref="#PeregrinusCapreti">Peregrinus</persName> suique heredes atque cui dederit vel
          commiserit possit agere et experiri, tueri, causari et deffendere, suo proprio nomine
          directo et utilitate, adversus quamcumque personam et locum, et exinde facere quicquid
          voluerit sine contradictione dictorum venditorum vel alterius persone, dando eidem
            <persName ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName> licenciam et bailliam ut, sua
          auctoritate, ingrediatur atque accipiat corporalem tenutam et possessionem, quandocumque
          voluerit, de dictis terris, et constituendo se pro eo et eius nomine possidere donec
          corporalem tenutam de eis fuerit ingressus. Pro precio quarum duarum petiarum terre
          habuerunt et receperunt dicti <persName ref="#BenvenutusBeloti">Benvenutus</persName> et
            <persName ref="#VivaldaAnselmi">Vivalda</persName>, ambo simul et quisque eorum in
          solidum, a dicto <persName ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName>
          <measure type="Ianuenses" quantity="7" unit="libra">libras VII bonorum denariorum
            Ianuensium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie, habite et recepte
          atque omni alii iuri <supplied reason="omitted">et</supplied> legum auxilio. Et confessi
          fuerunt quod dicte terre cum castaneis valeant plus precio suprascripto, unde totum et
          quicquid plus valebant eidem <persName ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName>
          donaverunt titulo pure ac <pb n="247r" xml:id="fol_247r"/> simplicis donationis inter
          vivos et renunciando specialiter illi legi que iuvat deceptos in venditionibus ultra
          dimidiam iusti precii. Insuper predicti venditores, per se suosque heredes, promiserunt et
          convenerunt eidem <persName ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName>, recipienti ut
          dictum est, dictas terras non imbrigare vel molestare deinceps, immo eas, cum omnibus
          earum pertinenciis, quisque eorum in solidum, deffendere et exbrigare ab omni molestante
          persona et loco eorumdem venditorum eorumque heredum propriis expensis et advocato, sive
          de dominio, sive de possessione vel detentatione ipsarum terrarum vel alio modo vel iure,
          in toto vel in parte, aliqua eidem questio vel controversia fuerit mota per aliquam
          personam vel locum. Et si non deffenderent vel non possent deffendere, teneantur eidem
            <persName ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName> dare et restaurare salvum
          cambium de bonis eorum in consimili loco, secundum quod terre predicte tunc valuerint vel
          meliorate fuerint, sub extimatione et arbitrio bonorum hominum. Et omne dampnum et
          expensas et interesse etiam singulare, quod vel quas idem <persName
            ref="#PeregrinusCapreti">Peregrinus</persName> suique heredes ea occasione habuerint vel
          substinuerint, teneatur quisque eorum in solidum eidem integre restaurare, credendo de
          dampno et expensis soli, nudo et simplici verbo ipsius <persName ref="#PeregrinusCapreti"
            >Peregrini</persName> eiusque heredum et cui dederit, sine iuramento et testium vel
          instrumenti vel alterius honere probationis, tali pacto apposito de communi concordia
          inter eos quod, si questio vel controversia mota fuerit dicto <persName
            ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName> vel eius heredibus vel cui dederit de
          dictis terris, in toto vel in parte vel earum occasione, ab aliqua persona vel loco,
          quacumque occasione vel modo, non teneantur ipse <persName ref="#PeregrinusCapreti"
            >Peregrinus</persName> vel eius heredes vel cui dederit denunciare dictis venditoribus
          vel eorum heredibus. Et si sententia vel sententie late fuerint contra eum vel eos, non
          teneantur ab ea vel eis appellare et, si appellaverint, non teneantur prosequi causam
          appellationis, et nichillominus habeant regressum contra dictos venditores et quemlibet
          eorum in solidum et eorum heredes et bona de evictione atque deffensione et omnibus et
          singulis suprascriptis. Hanc autem venditionem et omnia et singula, que in hac carta
          leguntur, suprascripti <persName ref="#BenvenutusBeloti">Benvenutus</persName> et
            <persName ref="#VivaldaAnselmi">Vivalda</persName>, per se suosque heredes, promiserunt
          et convenerunt suprascripto <persName ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName>,
          recipienti ut dictum est, attendere, facere et observare et in nullo umquam contravenire
          de iure vel de facto, sub pena <measure type="Ianuenses" quantity="7" unit="libra"
            >librarum septem Ianuensium</measure>, quam dare et solvere promiserunt eidem <persName
            ref="#PeregrinusCapreti">Peregrino</persName> et cui dederit tociens quociens fuerit
          contraventum et pro quolibet capitulo non observato; et, pena soluta vel non,
          suprascriptis omnibus et singulis nichillominus semper firmis manentibus, obligando ad hec
          attendenda, quisque eorum in solidum, se suosque heredes et omnia sua bona, habita et
          habenda, et renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis et specialiter nove
          constitutioni de duobus reis et epistule divi <persName ref="#Adrianus"
          >Adriani</persName>, et dicta mulier beneficio senatus consultus Velleiani, qui loquitur
          de promissionibus et intercessionibus mulierum.</p>
        <p xml:id="CLVI_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in domo
          mei <persName ref="#BonaiunctaBonaiutinot">Bonaiuncte
            <roleName>notarii</roleName></persName>, presentibus <persName ref="#Opecinusbal"
            >Opecino <roleName>balistario</roleName></persName>, <persName ref="#CalandrinusPagani"
            >Calandrino quondam Pagani de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName></persName> et
            <persName ref="#RanaldusFranciscus">Ranaldo Francisco</persName>, habitatoribus
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CLVI_p_003" n="3"><ptr target="#CLVI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#BonaiunctaBonaiutinot">Bonaiuncta, filius quondam Bonaiuti de <placeName
              ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, <roleName>auctoritate imperiali
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
