<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CLVIII_176">
    <front xml:id="CLVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">176</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CLVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CLVIII_docDate">
        <date when="1253-08-22">1253 agosto 22</date>, <placeName>Borgonuovo (<term xml:lang="latin"
            >in districtu Burginovi, in loco dicto Xerbio, in ara quondam heredum domini Domalfolli
            de Terrarossola</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CLVIII_regesto">
        <p>Vendita da parte di ignoto e della moglie Villana della quarta parte <term
            xml:lang="latin">pro indiviso</term> di un fitto annuale di undici staia e mezzo di
          frumento a Sarda, vedova di Domalfolle <term xml:lang="latin">de Terrarossola</term> e a
          Corrado di Zapiro <term xml:lang="latin">de Terrarossola</term>, tutore degli eredi di
          Domalfolle. Sarda e Corrado agiscono a nome di Ottoflore, figlio di Domalfolle. Tale fitto
          deriva da diversi terreni posti a Ponzanello.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CLVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [CP] cc. 248r. e v., cc. CCXLr. e v. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 158, pp. 194-195.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>In calce alla c. 248v., di mano moderna: <term xml:lang="latin">Hic defitiunt
              quatuor quinterni, qui perpere ablati fuerunt</term>. Un’altra mano ha aggiunto: <term
              xml:lang="latin">in quibus continebantur instrumenta n° 58, ut colligitur ex rubrica
              precedente 158 et seguente 217, utcumque cartarum sive foliorum series continuato
              numero currat. Vide retro carta 201 a t(ergo) in margine. Vide etiam ante carta 401
              postposita quedam instrum<supplied reason="omitted">enta</supplied></term>. Al centro,
            in fondo alla carta a indicare la fine del fascicolo: XVI. Un’altra mano ha aggiunto le
            parole iniziali della carta 249r.: <term xml:lang="latin">non inquietare</term>. Parte
            del documento è stata letta con l’ausilio della lampada di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CLVIII_div">
        <p xml:id="CLVIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1253-08-22">Anno a
            nativitate Eiusdem M°CC°LIII°, indictione XIa, die vigesimo II° mensis augusti</date>.
          Actum in districtu <placeName ref="#Borgonuovo">Burginovi</placeName>, in loco dicto
            <placeName ref="#Xerbio">X(er)bio</placeName>, in ara quondam heredum domini <persName
            ref="#DomafollusTerrarossola">Domalfolli de <placeName ref="#Terrarossola"
              >Terrarossola</placeName></persName>, coram <persName ref="#AttocaninusParentis"
            >Actocannino quondam domini Parentis de <placeName ref="#Terrarossola"
              >Terrarossola</placeName></persName>, <persName ref="#GordiannusGerardeti">Gordianno
            quondam Gerardeti</persName> dicti loci et <persName ref="#GiliolusParentis">Giliolo
            quondam domini Parentis de <placeName ref="#Terrarossola"
            >Terrarossola</placeName></persName>. Confessus fuit<note place="foot" n="a"
            xml:id="CLVIII_n_001">Confessus fuit<emph>: manca
              l’indicazione del venditore</emph>.</note> emptionis titulo recepisse a domina
            <persName ref="#Sarda">Sarda, relicta quondam suprascripti domini Domalfolli</persName>,
          et a <persName ref="#ConradusÇapironi">Conrado domini Çapironi de <placeName
              ref="#Terrarossola">Terrarossola</placeName></persName>, tutore heredum quondam
          suprascripti domini <persName ref="#DomafollusTerrarossola">Domalfolli</persName>,
          agentibus et recipientibus nomine et vice <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Octofloris,
            filii et heredis quondam suprascripti domini Domalfolli</persName>, renunciando
          exceptioni non habiti, non recepti et non soluti precii, vendidit eis, recipientibus
          nomine atque vice dicti <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Octofloris</persName> eiusque
          heredum seu cui dederit vel commiserit, et ad proprium tradidit quartam partem pro
          indiviso XI stariorum et dimidii frumenti affictualiter annuatim perpetuo, ad <pb n="248v"
            xml:id="fol_248v"/> starium de <placeName ref="#Aulla">Avula</placeName>, scilicet III
          staria minus una scutella de VIIIor<note place="foot" n="b" xml:id="CLVIII_n_002">VIIIor:
              <emph>così nel testo</emph>.</note> bo(nis) star(iis); quod frumentum, scilicet
          quartam partem dictorum XI stariorum et dimidii, dixit esse sui iuris, cum omnibus locis,
          tenutis, terris et possessionibus atque iuribus unde et ex quibus dictum fictum redditur
          et reddi tenetur; et quod frumentum sive fictum ei redduntur annuatim et reddere tenentur
          nomine ficti, perpetuo, per mensem augusti, <persName ref="#GuidoAlberti">Guido
            Alberti</persName>, <persName ref="#Prodominus">Prodominus</persName>, heredes quondam
            <persName ref="#GerardusCicoli">Gerardi Çicoli</persName>, <persName
            ref="#BonommusAntognolo">Bonnomo de <placeName ref="#Antognolo"
            >Antognolo</placeName></persName>, <persName ref="#Venturellus">Venturellus</persName>,
            <persName ref="#BonaiutusMaiesta">Bonaiutus Maiesta</persName>, <persName
            ref="#Bellucius">Bellucius</persName>, <persName ref="#GuidoPorta">Guido de <placeName
              ref="Porta">Porta</placeName></persName>, <persName ref="#VivaldusFerreti">Vivaldus
            Ferreti</persName>, <persName ref="#PeregrinusCotto">Peregrinus de Cotto</persName>,
            <persName ref="#AidansSerra">Aidans de <placeName ref="#Serra2"
            >Serra</placeName></persName>, <persName ref="#CompagnonusMagistri">Compagnonus
            Magistri</persName>, <persName ref="#Bernardus">Bernardus</persName>, <persName
            ref="#Bonfiletus">Bonfiletus</persName>, heredes quondam <persName ref="#Grimaldus"
            >Grimaldi</persName>, <persName ref="#Iacopinusfer">Iacopinus
              <roleName>ferrarius</roleName></persName> et quidam alii eorum consortes, qui omnes
          predicti sunt de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, de quibusdam
          tenutis, sitis in districtu <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>, in tenuta
            <placeName ref="#Fatorensis">Fatorensi</placeName> et <supplied reason="omitted"
            >in</supplied> tenuta <placeName ref="#Bibola">Bibolensi</placeName>, ita ut amodo et
          deinceps perpetuo suprascriptus emptor eiusque heredes seu cui dederint vel commiserint
          dictam venditam, una cum accessu et egressu et omni iure ipsi vendite in integrum
          pertinenti, habeant, teneant, fruantur et possideant et exinde iure proprio quicquid
          voluerint faciant, sine suprascripti venditoris eiusque heredum contradictione. Et fecit
          eis dationem de omni iure, ratione et actione sibi competentibus et competituris in
          predicta vendita pro predicta et eius occasione, et eundem <persName
            ref="#OctoflosDomalfolli">Octoflorem</persName> inde constituit procuratorem et dominum
          ut in rem suam propriam, ut agere possit et omnia facere que ipse olim poterat, et dictam
          venditam se constituit eius nomine precario possidere eisque precepit, stipulantibus ut
          supra, nomine et vice ipsius <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Octofloris</persName>,
          eorum auctoritate intrent corporaliter in tenutam, renunciando legi iuvanti deceptos in
          contractibus ultra dimidiam iusti precii; et quod valeret plus dicto precio eis donavit
          pure, libere et simpliciter inter vivos. Preterea suprascriptus venditor promisit, se
          suosque heredes obligavit dictam venditam suprascriptis emptoribus, stipulantibus et
          recipientibus ut supra, ab omni persona atque universitate legitime deffendere,
          auctorizari et expedire in loco partim et toto cum suo advocato et suis<note place="foot"
            n="c" xml:id="CLVIII_n_003">et suis: nel testo segue,
            ripetuto, et suis.</note> expensis propriis; aut, si quod
          inde evictum fuerit, in duplum restitue<supplied reason="omitted">re</supplied> sicut res
          pro tempore fuerit meliorata vel magis valuerit, sub iusta extimatione, in loco consimili;
          omneque dampnum, interesse et expensas, quod et quas dictus emptor fecerit pro predictis
          vel aliquo predictorum, integraliter resartire<note place="foot" n="d"
            xml:id="CLVIII_n_004">resartire: <emph>così nel
              testo</emph>.</note> nec contra predicta vel aliquod predictorum aliquando facere vel
          venire nec venisse seu fecisse occasione maioris precii vel alia quacumque, sub pena dupli
          extimationis eius tocius quod in questione deduceretur; qua soluta vel non, suprascripta
          omnia et singula firma sint et rata cum pena; unde pro evictione et dupla et instrumentis
          omnibus et singulis attendendis et observandis omnia sua bona mobilia et immobilia,
          presentia et futura, eis, stipulantibus ut supra, pignori obligavit, que se eiusdem
            <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Octofloris</persName> nomine precario constituit
          possidere, renunciando l(egi) C(odicis) <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">communia de legatis</quote>
          </cit>, <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">si duobus</quote>
          </cit>, <c>§</c>
          <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">emptor</quote>
          </cit>, <c>§</c>
          <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">de evictionibus</quote>
          </cit>, <cit type="codexGiust">
            <quote rend="pre(«) post(»)">si fundum</quote>
          </cit><note place="foot" n="1" xml:id="CLVIII_n_005">Citazioni dal Codice di Giustiniano,
            in particolare il paragrafo <emph>Emptor</emph>, della
            constitutio <emph>Si duobus</emph>, Codex <term
              xml:lang="latin"><emph>Communia de legatis</emph></term>; (Cod., 6.43.3.4) e la
            constitutio <emph>Si fundum</emph>, Codex <term
              xml:lang="latin"><emph>De evictionibus</emph></term> (Cod. 8.44.27).</note> et omni
          alii legum auxilio, quo se posset a predictis deffendere aliquatenus vel tueri. Et insuper
          domina <persName ref="#Villana">Villanna</persName>, uxor dicti venditoris suprascripte
          venditionis, suprascripte venditioni consensit et omni suo iuri, quod in ipsa habet seu
          habitura est, penitus renunciavit, renunciando velleiano senatus consulto et iuri
          ypothecarum; de dictis iuribus, quod sint et quod dicant, a me notario infrascripto
            cerciorata<note place="foot" n="e" xml:id="CLVIII_n_006">cerciorata: <emph>segue un segno di richiamo di cui non si trova la
              corrispondenza nel testo</emph>.</note>.</p>
        <p xml:id="CLVIII_p_002" n="2"><ptr target="#CLVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Iannonusnot">Iannonus de <placeName ref="#Borgonuovo">Burgonovo</placeName>,
              <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, huic interfui et rogatus
          scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
