<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="CLXIIII_522">
        <front xml:id="CLXIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">522</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">CLXIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="CLXIIII_docDate">
                <date when="1271-04-30">1271 aprile 30</date>, <placeName ref="#Castilliono"
                    >Castiglione del Terziere</placeName> (<term xml:lang="latin">Castillioni, in
                    domo heredum domini Guilielmi de Castilliono</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="CLXIIII_regesto">
                <p>Flordolina del fu Domalfollo di Terrarossa nomina procuratore suo marito Opizzino
                    del fu Guglielmo di Castiglione, al fine di cedere al vescovo di Luni Guglielmo
                    il fitto annuale di sette staia e mezzo di frumento e la pensione di 12 denari
                    di imperiali che ella è solita ricevere a Ponzanello da diverse persone
                    relativamente al castagneto e alla tenuta posta nel luogo detto Factorose e alla
                    tenuta di Folgeto. Fitto e pensioni li aveva acquistati il padre Domalfollo
                    dagli zii Zapirono, Actocanino e Gigliolo di Parente ed erano arrivati per
                    eredità a Flordolina e a suo fratello Ottofiore, ora defunto.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="CLXIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 409v.-410v., cc. CCCCIv.-CCCCIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, Addenda, n. 26, pp. 678-679.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes"> </div>


                <div type="appr">
                    <p/>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="CLXIIII_div">
                <p xml:id="CLXIIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1271-04-30"
                        >M°CC°LXXI°, indictione XIIII, die iovis, II° kalendas madii</date>. Domina
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina, filia quondam Dumalfollis
                        de <placeName ref="#Terrarossola">Terrarosola</placeName>, uxor <persName
                            ref="#UppecinusGuilielmi">Opecini quondam domini <persName
                                ref="#GuilielmusCastilliono">Guilielmi de <placeName
                                    ref="#Castilliono"
                        >Castilliono</placeName></persName></persName></persName>, confitens et
                    asserens verbotenus, iurat ipsa <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolina</persName> se esse maiorem XXV annis, fecit, constituit et
                    ordinavit suprascriptum <persName ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinum</persName>,
                    maritum suum, presentem et suscipientem, suum procuratorem ad infrascripta
                    facienda et exercenda pro ea et eius nomine, videlicet ad vendendum, dandum et
                    tradendum et refutandum venerabili patri <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Lunensi
                        episcopo</roleName>, agenti et recipienti pro se suisque successoribus et
                    pro suo episcopatu, pro illo precio de quo in concordia fuerit ipse procurator
                    cum ipso domino episcopo, totum illud fictum quod ipsa <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> recipit sive recipere
                    debet et debebat annuatim in <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>
                    &#60;a&#62; quibuscumque personis ipsius loci, et specialiter VII sextaria et
                    dimidium frumenti ficti, quod fictum frumenti ipsa <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> recipit vel recipiebat et
                    recipere debebat annuatim, ad rectum starium de <placeName ref="#Bibola"
                        >Bibola</placeName> vel ad aliud starium quo<supplied reason="omitted"
                        >d</supplied>cumque vel mensuram, sive plus sive minus sit vel esse debeat
                    dictum fictum sive frumentum, a quibusdam personis dicti loci de <placeName
                        ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et specialiter ab infrascriptis
                    personis, scilicet a <persName ref="#GerardusCicoli">Gerardo quondam
                        çicoli</persName> de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et
                    a consortibus suis de <placeName ref="#Factorose">Factorose</placeName>,
                    scilicet <persName ref="#Todesca">Todesca</persName> et <persName
                        ref="#Benencasa">Benencasa</persName> neptibus suis, <persName
                        ref="#BonusValentini">Bono</persName> et <persName
                        ref="#PontonariusValentini">Pontonario filiis Valentini</persName>,
                        <persName ref="#VenturaManfredini">Ventura quondam Manffredini</persName> et
                    filiis <persName ref="#Magrina">Magrine</persName> et <persName ref="#Bonlietus"
                        >Bonlieto</persName> viro <persName ref="#SopergiaGerardi">Sopergie, filie
                        quondam Gerardi de <placeName ref="#GroppoFusco">Gropo
                        Fusco</placeName></persName>, et <persName ref="#Bonaiutus"
                        >Bonaiuto</persName> et <persName ref="#Bonsenior">Bonsegnore</persName>,
                        <persName ref="#Bonaventura">Bonaventure <note place="foot" n="a"
                            xml:id="CLXIIII_n_001"> Bonaventure<emph>: così nel testo per
                                Bonaventura, cfr. doc. 166.</emph></note></persName>, <persName
                        ref="#TodescaBonacursi">Todesca Bonacursi</persName>, <persName
                        ref="#GuidoSpinello">Guidone de Spinello</persName>, <persName
                        ref="#AlbertusMartini">Alberto quondam Martini</persName> et <persName
                        ref="#Prodomus">Prodomo</persName> et ab heredibus <persName
                        ref="#Gaforetus">Gaforeti</persName> et a <persName
                        ref="#TiniosusGerardiniCampo">Tignoso quondam Gerardini de <placeName
                            ref="#Campo">Campo</placeName></persName> et ab heredibus et
                    descendentibus predictorum et cuiuslibet ipsorum et ipsarum vel a quibuscumque
                    personis aliis, de quodam castagneto et tenuta, agro et culto et in parte
                    boschia atque sicut aliter est, in loco ubi dicitur <placeName ref="#Factorose"
                        >Factorose</placeName> et coheret eidem tenute et castagneto superius
                    castellaria castelli de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>,
                    inferius et ab uno latere habent sive habere solebant domini de <placeName
                        ref="#GroppoSP">Gropo Sancti Petri</placeName>, ab alio latere est canale de
                        <placeName ref="#Plagna">Plagna</placeName>, et si qui alii sint confines
                    vel coherentie in predictis, sive de tenuta de <placeName ref="#Folgeto"
                        >Folgeto</placeName>sive quibuscumque aliis tenutis vel possessionibus
                    positis in pertinentiis <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>; ex
                    quibus vel pro quibus dictum fictum sive frumentum vel aliqua pars ipsius
                    solvatur vel solvi vel reddi debeat a predictis personis vel aliqua vel
                    aliquibus eorum vel ab aliis personis aliquibus de Ponzanello vel pertinenciis
                    ex publico instrumento olim rogato sive imbreviato per quondam <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetum nomine <note place="foot" n="b"
                            xml:id="CLXIIII_n_002"> nomine<emph>: così nel testo per</emph>
                            notarium</note>, qui nominabatur Muntonus</persName>, facto vel completo
                    et exemplato per alium notarium vel notarios, vel ex alio<note place="foot"
                        n="c" xml:id="CLXIIII_n_003"> et exemplato per alium notarium vel notarios
                        vel ex alio<emph>: la frase, scritta e poi volutamente abrasa, risulta
                            leggibile solo con l’ausilio della luce di Wood. Cfr. comunque doc.
                            524-CLXVI.</emph></note> instrumento facto manu Prefecti notarii vel ex
                    alio instrumento facto per <persName ref="#PetrusSanPaolo">Petrum de <placeName
                            ref="#Sancto_Paulo">Sancto Paulo</placeName></persName> notarium vel ex
                    alio quocumque instrumento publico vel privato vel sine instrumento, ex pacto
                    vel ex usu vel ex consuetudine vel ex tempore vel alio quocumque modo vel iure
                    vel causa. Et que VII staria et dimidium frumenti ficti dicebat dicta <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> sibi et quondam fratri suo
                        <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Octoflori</persName>, cuius heredem
                        <note place="foot" n="d" xml:id="CLXIIII_n_004"> heredem: m<emph> corretto
                            su precedente scrittura.</emph></note> se esse dicebat, devenisse in
                    partem ex divisione sive emptione vel acquisitione facta per eam exinde vel
                    dictum <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Octoflorem</persName> per <persName
                        ref="#DomafolleTerrarossola">Domalfollem, patrem eius</persName>, a patruis
                    eius <persName ref="#ÇapironusParentis">çapirono</persName>, <persName
                        ref="#AttocaninusParentis">Actocanino</persName> et <persName
                        ref="#GiliolusParentis">Giliolo</persName>, atque dicebat quod ipse
                        <persName ref="#ÇapironusParentis">çapironus</persName> vel filii sui vel
                    dicti <persName ref="#AttocaninusParentis">Actocaninus</persName> et <persName
                        ref="#GiliolusParentis">Giliolus</persName> non habebant aliquam partem in
                    dicto ficto. Item ad vendendum et ad dandum eidem domino episcopo <measure
                        type="Imperiales" quantity="12" unit="solidus">XII imperialium
                        pensionis</measure>, quos annuatim recipere debebat a predictis personis vel
                        aliena<note place="foot" n="e" xml:id="CLXIIII_n_005"> aliana<emph>:così nel
                            testo per</emph> aliqua, <emph>cfr. doc. 524-CLXVI.</emph></note> eorum
                    vel ab aliqua <note place="foot" n="f" xml:id="CLXIIII_n_006">
                        <emph> Nel testo segue ripetuto:</emph> aliqua</note> alia de <placeName
                        ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, de quibus <measure
                        type="Imperiales" quantity="12" unit="solidus">XII imperialium</measure>
                    pensionis fit mentio in dicto instrumento rogato per <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetum
                    <roleName>notarium</roleName></persName>, et cedendum et mandandum pro ea et
                    eius nomine suprascripto domino episcopo omne dominium et proprietatem <pb
                        n="410r" xml:id="fol_410r"/> et usum et utilitatem, amasiamentum et
                    dismasiamentum et omnia iura, actiones et rationes, utitiles<note place="foot"
                        n="g" xml:id="CLXIIII_n_007"> utitiles<emph>: così nel testo</emph></note>
                    et directas, reales et personales et mixtas, et omnes alias que et quas ipsa
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> habet et habebat
                    et habere poterat quacumque occasione vel modo, ipsa vel quondam <persName
                        ref="#OctoflosDomalfolli">Octoflors</persName>, frater eius, cui se
                        successisse<note place="foot" n="h" xml:id="CLXIIII_n_008"> successisse: u
                            <emph>aggiunta in sopralinea</emph></note> dicebat, in predicto ficto et
                    frumento pro preterito tempore et pro presenti et pro futuro in perpetuum et pro
                    retento et abstento et pro debito et debendo et in solo et tenuta et
                        tenutis<note place="foot" n="i" xml:id="CLXIIII_n_009"> et abstento-tenutis
                            <emph>:la frase, scritta e poi volutamente abrasa, risulta leggibile con
                            difficoltà.</emph></note> bonis et possessionibus, ex quo vel ex qua vel
                    ex quibus ipsum fictum et frumentum redditur et reddebatur et reddi et solvi
                    debet et debebat, atque in personis et contra personas ipsum fictum et frumentum
                    vel aliquod ex eo solventes et solvere debentes, et etiam in predicta pensione
                    et in personis eam solvere debentibus et in solo et tenuta de qua solvi debet
                    vel debebat. Ita quidem ut de predicto frumento et ficto, tam pro preterito
                    tempore et pro retento hactenus atque abstento quam etiam pro futuro in
                    perpetuum, et de iuribus ipsius ficti et frumenti et de dicta pensione et de
                    iure ipsius pensionis et soli et tenute de qua solvi debet et debebat, dictus
                    dominus episcopus, postquam venditio predicta atque cessio eius<note
                        place="foot" n="l" xml:id="CLXIIII_n_010"> eius<emph>: così nel testo per
                        </emph> ei</note> fuerit facta a predicto procuratore, possit per se vel per
                    alium agere, experiri, causari, petere, exigere et deffendere adversus predictas
                    personas dictum fictum et frumentum et pensionem solvere debentes et adversus
                    quemlibet eorum et adversus eorum heredes et bona et adversus quamlibet aliam
                    personam et locum et exinde facere quicquid voluerit, sine contradictione dicte
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordoline</persName> vel eius heredum
                    vel alterius persone, et ad dandum atque concedendum dicto domino episcopo
                    plenam licenciam et bailliam intrandi et accipiendi per se vel per alium
                    corporalem tenutam et possessionem vel quasi de predictis, quando voluerit, post
                    dictam vendictionem et concessionem, et ad constituendum se pro eo et eius
                    nomine possidere vel quasi donec ipse dominus episcopus vel alius pro eo
                    corporalem tenutam et possessionem vel quasi acceperit et habuerit de predictis,
                    et ad recipiendum pro ea et eius nomine a dicto domino episcopo illud precium
                    sive denarios pro precio de quo<note place="foot" n="m" xml:id="CLXIIII_n_011">
                        illud precio-de quo<emph>: la frase, scritta e poi volutamente abrasa,
                            risulta leggibile soltanto in parte.</emph>
                    </note> vel quibus dictus procurator conveniens vel in concordia fuerit cum
                    dicto domino episcopo, et ad vocandum se pro ea et eius nomine quietum et
                    solutum de ipso precio et ad renunciandum pro ea exceptioni non numerate pecunie
                    et precii non soluti atque omni alii exceptioni et legum auxilio, et ad
                    confitendum et dicendum pro ea et eius nomine quod suprascripta valent plus eo
                    precio de quo in concordia fuerint seu quod datum vel solutum fuerit, valent vel
                    valerent sive valere possent<note place="foot" n="n" xml:id="CLXIIII_n_012">
                        suprascripta valent-valere possent <emph>: così nel testo.</emph></note>, et
                    ad renunciandum legi que iuvat deceptos in vendictionibus ultra dimidiam iusti
                    precii, et ad promittendum eidem de deffensione et evictione et exbrigatione
                    predictorum ab omni persona et <supplied reason="omitted">contra</supplied>
                    contradicentem personam et locum et specialiter contra <persName
                        ref="#ÇapironusParentis">Çapironum quondam dicti<note place="foot" n="o"
                            xml:id="CLXIIII_n_013"> dicti<emph>: in realtà Parente, padre di</emph>
                                Çapironus<emph>, non è ancora stato nominato nel
                            documento.</emph></note> domini <persName ref="#ParensTerrarossa"
                            >Parentis</persName></persName>, patruum ipsius <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordoline</persName>, et contra filios et
                    fratres et nepotes <persName ref="#ÇapironusParentis">çapironi</persName>
                    predicti et contra eorum et cuiuslibet eorum heredes et bona et contra dominam
                        <persName ref="#Sarda_materFrordoline">Sardam, matrem ipsius <persName
                            ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordoline</persName></persName>, et contra
                    eius filios et heredes atque contra alias personas et locum, in omnibus et per
                    omnia, prout in concordia fuerit ipse procurator cum domino episcopo
                    suprascripto, et ad promittendum penam et penas de qua et quibus in concordia
                    fuerit cum ipso domino episcopo pro attendendis et observandis hiis que facta et
                    conventa fuerint per eundem procuratorem, atque ad obligandum pro hiis omnibus
                    et eorum occasione predictam <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolinam</persName> et eius heredes et bona et ad renunciandum omni iuri
                    et legibus contra hec pro ea introductis vel introducendis et ad omnia alia et
                    singula faciendum et exercendum pro ea et eius nomine, in predictis et occasione
                    predictorum, de quibus in concordia fuerit ipse procurator cum domino episcopo
                    suprascripto, et ad faciendum et rogandum sive precipiendum fieri de dicta
                    venditione et de predictis omnibus publicum instrumentum, prout fuerit <pb
                        n="410v" xml:id="fol_410v"/> in concordia ipse procurator cum domino
                    episcopo suprascripto vel alio pro eo. Promittens ipsa Flordolina mihi notario
                    infrascripto, stipulanti et recipienti nomine et vice dicti domini episcopi et
                    episcopatus, se ratum et firmum habituram et attendere et observare totum et
                    quicquid per ipsum procuratorem factum et conventum fuerit ad promittendum
                        fuerit<note place="foot" n="p" xml:id="CLXIIII_n_014"> ad promittendum
                        fuerit <emph>: così nel testo.</emph></note> in predictis et circa predicta
                    vel eorum occasione, sub obligatione bonorum suorum ipsius Flordoline habitorum
                    et habendorum.</p>
                <p xml:id="CLXIIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Castilliono"
                        >Castillioni</placeName>, in domo heredum dicti <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#GuilielmusCastilliono">Guilielmi</persName>, coram <persName
                        ref="#TodescusRoffini">Todesco quondam Roffini de <placeName
                            ref="#Corvarola">Corvarola</placeName></persName>, <persName
                        ref="#OpecinusBernieri">Opecino Bernerii de <placeName ref="#Colesino"
                            >Colesino</placeName></persName> atque <persName ref="#PetrusGuilielmi"
                        >Petro</persName> et <persName ref="#BernardusGuilielmi">Bernardo, filiis
                        quondam dicti <roleName>domini</roleName>
                        <persName ref="#GuilielmusCastilliono">Guilielmi</persName></persName>,
                    testibus ad hec rogatis.</p>
                <p xml:id="CLXIIII_p_003" n="3"><ptr target="#CLXIIII_st_001"/> Ego <persName
                        ref="#Lombardusnot2">Lumbardus, <roleName>notarius domini Frederici
                            imperatoris</roleName></persName>, hiis interfui, rogatus scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
