<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="CLXVIIII_527">
        <front xml:id="CLXVIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">527</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">CLXVIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="CLXVIIII_docDate">
                <date when="1254-05-06">1254 maggio 6</date>, <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdinovo
                </placeName> (<term xml:lang="latin">Fosdenove, in domo domini Saladini de
                    Fosdenova</term>) e <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello </placeName> (<term
                    xml:lang="latin">Ponzanelli, ante ecclesiam Sancti Martini</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="CLXVIIII_regesto">
                <p> Saladino di Fosdinovo vende a Martino di Piazza di Moneta il fitto di tre staia
                    meno un quarto di frumento che Zapirone del fu Parente di Terrarossa aveva
                    venduto a suo figlio Gerardo e che era relativo alla tenuta detta <term
                        xml:lang="latin">Factorese</term>, posta nel distretto di Ponzanello. Il
                    prezzo della vendita ammonta a 7 lire imperiali. Acconsente Concessa, moglie di
                    Saladino, rinunciando al suo diritto di ipoteca. Il vescovo di Luni Guglielmo
                    condona a Martino tre staia di frumento, delle nove e più che Martino era tenuto
                    a versare annualmente alla curia lunense, in cambio del fitto di tre staia meno
                    un quarto che Martino compra da Saladino di Fosdinovo. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="CLXVIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 414r.-414v., cc. CCCCVIr.-CCCCVIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                            1912</ref>, Addenda, n. 24, pp. 676-677. </p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <p>Il documento è privo di sottoscrizione notarile.</p>
                </div>


                <div type="appr">
                    <p/>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="CLXVIIII_div">
                <p xml:id="CLXVIIII_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1254-05-06">Anno
                        a nativitate Eius M°CC°LIIII°, indictione XIIª, VI° intrantis maii</date>.
                        <roleName>Dominus</roleName>
                    <persName ref="#SaladinusFosdenova">Saladinus de <placeName ref="#Fosdinovo"
                            >Fosdenova</placeName></persName> pro precio <measure type="Imperiales"
                        quantity="7" unit="solidus">librarum VII imperialium</measure>, quos sibi a
                        <persName ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martino de <placeName
                            ref="#PlaççaMoneta">Plaçça de Moneta</placeName></persName> solutos esse
                    fuit confessus, renunciando exceptioni non numerate pecunie, vendidit, dedit et
                        tradididit<note place="foot" n="a" xml:id="CLXVIIII_n_001">
                        <term xml:lang="latin">tradididit</term>
                        <emph>: così nel testo per</emph>
                        <term xml:lang="latin">tradidit</term></note> ei quoddam fictum cum iure
                    soli pro quo redditur, quod est annuatim staria tria frumenti minus uno quarto,
                    quod <persName ref="#ÇapironusParentis">Çapironus quondam <persName
                            ref="#ParensTerrarossa">Parentis de <placeName ref="#Terrarossola">Terra
                                Rubea</placeName></persName></persName> vendidit <persName
                        ref="#GerardusSaladini">Gerardo, filio ipsius domini <persName
                            ref="#SaladinusFosdenova">Saladini</persName></persName>, quod fictum
                    ipsi <persName ref="#ÇapironusParentis">Çapirono</persName> reddebatur nomine
                    ficti in castro de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> infra
                    mensem augusti, mensuratum cum quodam sextario ferrato, de quadam tenuta que
                    dicitur <placeName ref="#Factorose">Factorese</placeName>, que posita est in
                    pertinenciis Ponzanelli. Et cessit ei omnia iura et actiones utiles et directas,
                    reales et personales et mixtas, sibi in dicto ficto et solo pro quo redditur et
                    personis reddentium competencia et competentes, et constituit se pro eo et eius
                    nomine predicta possidere et quasi et fecit eum procuratorem et dominum in rem
                    suam, promittendo ei sollempni stipulatione predictum fictum, cum solo pro quo
                    redditur, deffendere et exbrigare ab omni contradicente et impediente persona et
                    loco et, si deffendere atque exbrigare non posset et non deffenderet et
                    exbrigaret, restaurare et salvum cambium inde dare et dampna reficere et
                    expensas et conservare eum inde indempnem. Et hanc venditionem et omnia et
                    singula, que in hac carta leguntur,<pb n="414v" xml:id="fol_414v"/>promisit rata
                    habere et non contravenire, obligando se suosque heredes pro predictis omnibus
                    attendendis atque observandis, ut dictum est, et sua bona, ad penam dupli
                    suprascripte pecunie, renunciando omni iuri et consuetudini et legum auxilio quo
                    posset contra predicta vel contra aliquod predictorum venire vel tueri se a
                    predictis seu ab aliquo predictorum et nominatim a predicta pena quam tociens
                    ipsi <persName ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martino</persName> solvere promisit
                    quociens in eam inciderit, et, ea soluta, predicta semper nichillominus robur
                    obtineant firmitatis. Ibidem presens <roleName>domina</roleName>
                    <persName ref="#Concessa_uxorSaladini">Concessa, uxor predicti
                            <roleName>domini</roleName>
                        <persName ref="#SaladinusFosdenova">Saladini</persName></persName>,
                    cerciorata de iure suo, ut ipsa dicebat, predicte vendictioni et omnibus
                    suprascriptis consensit, renunciando iuri ypotecharum atque omni alii iuri quo
                    posset contra predicta venire, obligando se suosque heredes et sua bona ad penam
                    dupli suprascripte pecunie, quam solvere ipsi <persName
                        ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martino</persName> promisit si contra predicta
                    venerit, et, ea soluta, predicta semper nichillominus in sua permaneant
                    firmitate.</p>
                <p xml:id="CLXVIIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Fosdinovo"
                        >Fosdenove</placeName>, in domo predicti domini <persName
                        ref="#SaladinusFosdenova">Saladini</persName>, presentibus <persName
                        ref="#SaladinusSaladini">Saladino, filio <persName ref="#SaladinusFosdenova"
                            >suo</persName></persName>, et <persName ref="#FranciscusSaladini"
                        >Francesco, similiter filio <persName ref="#SaladinusFosdenova"
                            >suo</persName></persName>, <persName ref="#Bernottus_fraterSaladini"
                        >Bernotto, fratre ipsius domini <persName ref="#SaladinusFosdenova"
                            >Saladini</persName></persName>, <persName ref="#PetrusGuiçoli">Petro
                        quondam Guiçoli<note place="foot" n="b" xml:id="CLXVIIII_n_002">
                            <term xml:lang="latin">Guiçoli: Guiç</term>
                            <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> de <placeName
                            ref="#Comporto">Comporto</placeName></persName>, <persName
                        ref="#CavalerusGuidonis">Cavalero quondam Guidonis de <placeName
                            ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName> et aliis testibus ad hec
                    rogatis.</p>
                <p xml:id="CLXVIIII_p_003" n="3">Eodem die venerabilis pater
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>Dei gratia Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, nomine sui episcopatus, remisit et
                    condonavit <persName ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martino de <placeName
                            ref="#PlaççaMoneta">Plaçça de Moneta</placeName></persName> staria tria
                    frumenti ex illis IX stariis vel pluribus que dictus <persName
                        ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martinus</persName> curie Lunensi annuatim
                    reddere tenetur et idem <persName ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martinus</persName>
                    dedit et concessit, pro recompensatione vel salvo cambio dictorum trium
                    stariorum frumenti, dicto domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus,
                    quoddam fictum, quod est staria tria frumenti minus uno quarto, que ipse
                        <persName ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martinus</persName> emit a
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#SaladinusFosdenova">Saladino de <placeName ref="#Fosdinovo"
                            >Fosdenova</placeName></persName>, que redduntur annuatim in <placeName
                        ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> de tenuta que dicitur <placeName
                        ref="#Factorose">Factorese</placeName>, ad sextarium ferratum de <placeName
                        ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> quod est simile stario currenti de
                        <placeName ref="#Bibola">Bibola</placeName>, quod fictum est tantum quantum
                    est illud quod dictus dominus episcopus ipsi <persName
                        ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martino</persName> remisit vel amplius. Et cessit
                    eidem domino episcopo, recipienti nomine sui episcopatus, omnia iura et actiones
                    utiles et directas, reales, personales et mixtas, que et quas habet in dicto
                    ficto et solo pro quo redditur et personis reddentium. Et constituit se pro eo
                    et eius nomine predicta possidere atque quasi et fecit eum procuratorem et
                    dominum in rem suam, promittendo eidem domino episcopo, recipienti nomine sui
                    episcopatus, dictum fictum deffendere et exbrigare ab omni contradicente et
                    impediente persona et loco et, si deffendere et exbrigare non posset et non
                    deffenderet et exbrigaret, restaurare et salvum cambium inde ei dare et dampna
                    reficere atque expensas; et hanc dationem et concessionem promisit ratam habere
                    et non contra venire. Et pro predictis omnibus sic attendendis et observandis
                    obligaverunt se et idem dominus episcopus suos successores et bona episcopatus
                    et dictus <persName ref="#MartinusPlaçaMoneta">Martinus</persName> suos heredes
                    et bona ad <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">penam C
                        soldorum imperialium</measure>, quam pars que contra predicta venerit parti
                    predicta servanti solvere teneatur, et, ea soluta, predicta omnia semper
                    nichillominus firma et illibata serventur. </p>
                <p xml:id="CLXVIIII_p_004" n="4">Actum <placeName ref="#Ponzanello"
                        >Ponzanelli</placeName>, ante <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesiam
                        Sancti Martini</orgName>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
