<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="CLXVIII_526">
        <front xml:id="CLXVIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">526</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">CLXVIII</titlePart>

            <docDate xml:id="CLXVIII_docDate">
                <date when="1247-04-07">1247 aprile 7</date>, <placeName><placeName
                        ref="#Borgonuovo"> Borgonuovo </placeName> (<term xml:lang="latin">in strata
                        publica iuxta flumen Civiie, apud Burgumnovum</term>)</placeName>
            </docDate>



            <div type="regesto" xml:id="CLXVIII_regesto">
                <p> Attocanino del fu Parente di Terrarossa, col consenso dei fratelli Zapirone,
                    Domalfollo e Gigliolo, concede secondo l’uso e il diritto feudale, a Gerardino
                    del fu Attocanino di Bibola, che riceve anche a nome dei fratelli Attolino,
                    Bomasino, Opizzino e Pietro, sette quarti di frumento <emph><term
                            xml:lang="latin">pro indiviso</term></emph> di 12 staia complessivi.
                    Tale fitto era versato dai figli del fu Feretto di Ponzanello, da Prodomino e
                    Gerardo Zicoli e da altri uomini di Ponzanello relativamente alle tenute di
                            <emph><term xml:lang="latin">Factorese</term></emph> e <emph><term
                            xml:lang="latin">Seratreçarie</term></emph> poste nel suo distretto. Il
                    prezzo della cessione ammonta a quattro lire di imperiali. Acconsente
                    Donamonica, moglie di Attocanino, rinunciando al suo diritto di ipoteca. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="CLXVIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 413v.-414r., cc. CCCCVv.-CCCCVIr. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                            1912</ref>, Addenda, n. 23, pp. 675-676. </p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <p>
                        <emph>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di
                            Wood.</emph>
                    </p>
                </div>


                <div type="appr">
                    <p/>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="CLXVIII_div">
                <p xml:id="CLXVIII_p_001" n="1">In nomine Domini, amen. <date when="1247-04-07"
                        >M°CC°XLVII°, indictione V, die dominico, VII mensis aprilis</date>.
                        <persName ref="#AttocaninusParentis">Attocaninus quondam <persName
                            ref="#ParensTerrarossa">Parentis de <placeName ref="#Terrarossola">Terra
                                Rosola</placeName></persName></persName>, de voluntate et consensu
                        <persName ref="#ÇapironusParentis">Çapironi</persName> atque <persName
                        ref="#DomafolleTerrarossola">Domalfolli</persName> atque <persName
                        ref="#GiliolusParentis">Gilioli</persName>, ibi presentium, consentientium
                    et volentium, dedit et concessit seu locavit, secundum usum et ius feudi
                    honorifici, <persName ref="#GerardinusAttocanini">Gerardino quondam domini
                            <persName ref="AttocanisBibola">Attocani<supplied reason="omitted"
                                >ni</supplied> de <placeName ref="#Bibola"
                            >Bibola</placeName></persName></persName>, recipienti pro se et
                    fratribus suis, scilicet pro <persName ref="#AttolinusAttocanini"
                        >Attolino</persName> et <persName ref="#BomasinusAttocanini"
                        >Bomasino</persName>, <persName ref="#OpecinusAttocanini">Opecino</persName>
                    et <persName ref="#PetrusAttocanini">Petro</persName>, septem quartos tritici
                    pro indiviso ficti de illis XII sextariis tritici que annuatim <persName
                        ref="#AttocaninusParentis">Attocaninus</persName> predictus et fratres sui
                    suprascripti consueverant recipere atque recipere debebant, ad sextarium commune
                    de <placeName ref="#Aulla">Avula</placeName>, pulcrum et siccum et bene
                    mensuratum a filiis quondam <persName ref="#FerretusPonz">Ferecti</persName> de
                        <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et a <persName
                        ref="#Prodominus">Prodomino</persName> et a <persName ref="#GerardusCicoli"
                        >Gerardo Çicoli</persName> eiusdem loci atque a quibusdam aliis hominibus de
                    Ponzanello de duabus tenutis positis in pertinenciis eiusdem, una quarum vocatur
                        <placeName ref="#Factorose">Factorese</placeName> et alia <placeName
                        ref="#Seratreçari">Seratreçarii</placeName>, ita quidem ut suprascriptus
                        <persName ref="#GerardinusAttocanini">Gerardinus</persName> amodo perpetuo
                    suique fratres suprascripti sui et eorum heredibus, masculis et feminis<note
                        place="foot" n="a" xml:id="CLXVIII_n_001"> heredibus, masculis et
                            feminis<emph>: così nel testo.</emph></note>, ex eis legitime
                    descendentes, secundum usum et ius feudi, VII quarta tritici ficti, cum ea parte
                    ipsarum tenutarum pro indiviso ipsis VII quartis frumenti contingente omnique
                    actione et regressione, superioribus atque inferioribus et pertinentiis dicti
                    ficti locati seu concessi atque personis debentibus et ea parte ipsi ficto
                    contingente, ut supra dictum est, pro indiviso ipsarum tenutarum, habeant,
                    teneant atque possideant et exinde quicquid voluerint in perpetuum, sine
                    alicuius aliqua contradictione, secundum usum et ius consimilis feudi. Et fuit
                    confessus dictus <persName ref="#AttocaninusParentis">Attocaninus</persName> se
                    ab eis recepisse servicium huius feudi <measure type="Imperiales" quantity="4"
                        unit="solidus">IIIIor libras imperialium</measure>, renunciando exceptioni
                    non numerate pecunie. Et promisit dictus <persName ref="#AttocaninusParentis"
                        >Attocaninus</persName> per se suosque heredes dicto <persName
                        ref="#GerardinusAttocanini">Gerardino</persName>, recipienti pro se et pro
                    suprascriptis fratribus suis, ut dictum est, suprascripta VII quarta frumenti
                    ficti ab omni persona de mundo cum iure deffendere et expedire atque eam partem
                    ipsarum tenutarum pro indiviso ipsius ficti contingentem et personas ipsum
                    fictum debentes in toto et parte cum advocato et expensis suis aut salvum
                    cambium eis dare in consimili loco, sub iusta bonorum hominum extimatione,
                    secundum quod res valeret aut pro tempore meliorata foret, et restaurare eis,
                    sub pena dupli, totum dampnum et omnes expensas, dampna, interesse atque etiam
                    singulare, quoquomodo vel iure seu facto inde habitas seu factas, sub pena
                        <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">soldorum C bonorum
                        imperialium </measure> quociens committatur et exigi possit quociens fuerit
                    contraventum in solidum et pro quolibet capitulo non observato; qua pena, soluta
                    et non soluta, suprascripta omnia atque singula nichillominus permaneant
                    incorrupta, obligando se ad hec suosque heredes atque omnia eorum bona presentia
                    et futura, renunciando omni iuri et condicioni sine causa <pb n="414r"
                        xml:id="fol_414r"/> vel ex iusta causa et omnibus aliis iuribus,
                    exceptionibus et deffensionibus pro se suisque heredibus contra hec introductis.
                    Insuper, nomine recti et honorifici feudi, dedit et tradidit eis omnia iura
                    omnesque actiones et rationes utiles et directas, reales et personales, mixtas,
                    et omnes alias in predicto atque pro predicto frumento sibi quoquomodo vel iure
                    competencia et competentes. Insuper dictus <persName ref="#GerardinusAttocanini"
                        >Gerardinus</persName> per se et fratres suos predictos et eorum heredes,
                    masculis et feminis<note place="foot" n="b" xml:id="CLXVIII_n_002"> masculis et
                            feminis<emph>: così nel testo.</emph></note>, ex eis legitime
                    descendentes, se fecit et constituit in perpetuum fidelem et vassallum de
                    suprascriptis omnibus et singulis suprascripti <persName
                        ref="#AttocaninusParentis">Attocanini</persName> eiusque heredum contra
                    omnes homines et personas, exceptis suis anterioribus dominis; cui <persName
                        ref="#GerardinusAttocanini">Gerardino</persName>, recipienti pro se et suis
                    dictis fratribus, ut dictum est, iuramentum fidelitatis remissum <supplied
                        reason="omitted">est</supplied> atque quod ad ipsum iuramentum noscitur
                    aliquatenus pertinere. Ibi presens <persName ref="#Donamonica_uxorActocanini"
                        >Donamonica, uxor predicti <persName ref="#AttocaninusParentis"
                            >Actocanini</persName></persName>, omnibus hiis et singulis consensit et
                    suam parabolam dedit, renunciando omni suo iuri ypotecharum. Et promisit contra
                    predicta vel aliquod predictorum per se vel per aliquam submissam personam vel
                    submittendam nullo tempore facere vel venire, sub pena superius memorata
                    solvenda, ut supra dictum est, obligando se et omnia sua bona. </p>
                <p xml:id="CLXVIII_p_002" n="2">Actum in strata publica iuxta flumen <placeName
                        ref="#Civiie">Civiie</placeName>, apud <placeName ref="#Borgonuovo"
                        >Burgumnovum</placeName>, coram <persName ref="#ArditusBurgonovo">Ardito de
                            <placeName ref="#Borgonuovo">Burgonovo</placeName></persName> et
                        <persName ref="#BonavereFurnolo">Bonavere de <placeName ref="#Fornolo2"
                            >Furnolo</placeName></persName> atque <persName ref="#BonaçutaFurnolo"
                        >Bonaçuta</persName> et <persName ref="#PaganinusFurnolo">Paganino de
                            <placeName ref="#Fornolo2">Furnolo</placeName></persName>, testibus ad
                    hec rogatis. </p>
                <p xml:id="CLXVIII_p_003" n="3"><ptr target="#CLXVIII_st_001"/>Ego <persName
                        ref="#ValerianusOlivola_notarius">Valerianus de <placeName ref="#Olivola"
                            >Olivola</placeName></persName>, <roleName>domini Frederici imperatoris
                        notarius</roleName>, interfui atque hanc cartam rogatus scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
