<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="CLXVI_524">
        <front xml:id="CLXVI_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">524</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">CLXVI</titlePart>

            <docDate xml:id="CLXVI_docDate">
                <date when="1271-05-05">1271 maggio 5</date>, <placeName><placeName
                        ref="#Sarzanello">Sarzanello </placeName> (<term xml:lang="latin">in castro
                        Sarzane, in palacio domini episcopi</term>)</placeName>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="CLXVI_regesto">
                <p> Opizzino del fu Guglielmo di Castiglione, procuratore della moglie Flordolina
                    del fu Domalfollo di Terrarossa, cede al vescovo di Luni Guglielmo il fitto
                    annuale di sette staia e mezzo di frumento e la pensione di 12 denari di
                    imperiali che Flordolina è solita ricevere a Ponzanello da diverse persone
                    relativamente al castagneto e alla tenuta posta nel luogo detto Factorose e alla
                    tenuta di Folgeto. Fitto e pensioni li aveva acquistati il padre Domalfollo
                    dagli zii Zapirono di Parente, Actocanino e Gigliolo ed erano arrivati per
                    eredità a Flordolina e a suo fratello Ottofiore, ora defunto. Il prezzo della
                    vendità ammonta a 12 lire di denari genovesi. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="CLXVI_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 411r.-412v., cc. CCCCIIIr.-CCCCIIIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p> Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                            1912</ref>, Addenda, n. 21, pp. 673-674. </p>
                </div>

                <div type="crit_notes"> </div>


                <div type="appr">
                    <p/>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="CLXVI_div">
                <p xml:id="CLXVI_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1271-05-05">Anno
                        a nativitate Eius M°CC° septuagesimo primo, indictione XIIII, V°
                    maii</date>. <persName ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinus quondam <persName
                            ref="#GuilielmusCastilliono">Guilielmi de <placeName ref="#Castilliono"
                                >Castilliono</placeName></persName></persName>, procurator domine
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordoline, filie quondam <persName
                            ref="#DomafolleTerrarossola">Domalfolli de <placeName
                                ref="#Terrarossola">Terra Russola</placeName></persName> et uxoris
                        ipsius <persName ref="#UppecinusGuilielmi">Opecini</persName></persName>, de
                    cuius procuratione atque mandato ad infrascripta facienda ei dato et concesso ab
                    ea continebatur et apparebat per publicum instrumentum factum a <persName
                        ref="#Lombardusnot2">Lumbardo <roleName>notario</roleName></persName>
                    <date when="1271-04-30">sub<note>Riferimento al documento 522 (CLXIIII).</note>
                        annis Domini millesimo CC°LXXI, indictione XIIII, die iovis, secundo
                        kalendas madii</date>, procuratorio nomine pro ipsa <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName>, vendidit, dedit et
                    tradidit atque refutavit venerabili patri <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
                        episcopo</roleName>, agenti et recipienti pro se suisque successoribus et
                    pro suo episcopatu, totum illud fictum quod ipsa <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> recipit et recipere debet
                    et debebat annuatim in <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> a
                    quibuscumque personis ipsius loci et specialiter septem sextaria atque dimidium
                    frumenti ficti, quod fictum frumenti ipsa <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolina</persName> recipit vel recipiebat vel recipere debebat annuatim,
                    ad rectum starium de <placeName ref="#Bibola">Bibola</placeName> vel ad aliud
                    starium quodcumque vel mensuram, sive plus sive minus sit vel esse debeat dictum
                    fictum sive frumentum, a quibusdam personis dicti loci de <placeName
                        ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et specialiter ab infrascriptis
                    personis, scilicet a <persName ref="#GerardusCicoli">Gerardo quondam Cicoli de
                            <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></persName> et a
                    consortibus suis de <placeName ref="#Factorose">Factorese</placeName>, scilicet
                    Todesca et Benencasa nepotibus suis, <persName ref="#BonusValentini"
                        >Bono</persName> et <persName ref="#PontonariusValentini">Portonario filiis
                        Valentini</persName>, <persName ref="#VenturaManfredini">Ventura quondam
                        Manfredini</persName> atque filiis <persName ref="#Magrina"
                        >Magrine</persName> et <persName ref="#Bonlietus">Bonfileto</persName> viro
                        <persName ref="#SopergiaGerardi">Soperchie, filie quondam Gerardi de
                            <placeName ref="#GroppoFusco">Groppo Fusco</placeName></persName>, et
                        <persName ref="#Bonaiutus">Bonaiuto</persName>, <persName ref="#Bonsenior"
                        >Bonsegnore</persName> et <persName ref="#Bonaventura"
                        >Bonaventura</persName>, <persName ref="#TodescaBonacursi">Todesca
                        Bonacursi</persName>, <persName ref="#GuidoSpinello">Guidone de
                        Spinello</persName>, <persName ref="#AlbertusMartini">Alberto quondam
                        Martini</persName> et <persName ref="#Prodomus">Prodomo</persName> et ab
                    heredibus <persName ref="#Gaforetus">Gaforeti</persName> et a <pb n="411v"
                        xml:id="fol_411v"/>
                    <persName ref="#TiniosusGerardiniCampo">Tignoso quondam Gerardini de <placeName
                            ref="#Campo">Campo</placeName></persName> et ab heredibus et
                    descendentibus predictorum et cui<supplied reason="omitted">us</supplied>libet
                    ipsorum atque ipsarum et a quibuscumque aliis personis, de quodam castagneto et
                    tenuta, agro et culto et in parte boschia, et sicut aliter est, in loco ubi
                    dicitur <placeName ref="#Factorose">Factorese</placeName>, et coheret eidem
                    tenute et castagneto superius castellaria castelli de <placeName
                        ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, inferius et ab uno latere habent
                    sive habere solebant domini de <placeName ref="#GroppoSP">Gropo Sancti
                        Petri</placeName>, ab alio latere est canale de <placeName ref="#Plagna"
                        >Plagna</placeName>, et si qui alii sint confines vel coherencie in
                    predictis, sive de tenuta de <placeName ref="#Folgeto">Falgeto</placeName> sive
                    de quibuscumque aliis tenutis vel possessionibus positis in pertinenciis
                        <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>; ex quibus vel pro
                    quibus dictum fictum sive frumentum vel aliqua pars ipsius solvatur vel solvi
                    vel reddi debeat a predictis personis vel aliqua vel aliquabus earum vel ab
                    aliis personis aliquibus <note place="foot" n="a" xml:id="CLXVI_n_001"
                        >aliquibus: ali <emph>corretto su rasura.</emph></note> de <placeName
                        ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> vel pertinenciis ex publico
                    instrumento olim rogato sive imbreviato per quondam <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetum <roleName>notarium</roleName>, qui
                        nominatur sive nominabatur Montonus</persName>, facto vel completo per alium
                    notarium vel notarios, vel ex alio instrumento facto manu <persName
                        ref="#Prefectusnot3">Prefecti</persName> notarii vel ex alio instrumento
                    facto per <persName ref="#PetrusSanPaolo">Petrum de <placeName
                            ref="#Sancto_Paulo">Sancto Paulo</placeName></persName> notarium vel ex
                    alio quocumque instrumento publico vel privato vel sine instrumento, ex pacto
                    vel ex usu vel ex consuetudine vel ex tempore vel alio quocumque modo vel iure
                    vel causa. Et que VII staria et dimidium frumenti ficti dicebat dictus
                    procurator pro dicta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName>
                    et ipsi <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordoline</persName> et quondam
                    fratri suo <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Ottoflori</persName>, cuius
                    heredem se esse dicebat, devenisse in partem ex divisione sive emptione vel
                    acquisitione facta per eam exinde vel dictum <persName ref="#OctoflosDomalfolli"
                        >Ottoflorem</persName> vel per <persName ref="#DomafolleTerrarossola"
                        >Domalfollem</persName>, patrem eius, a patruis eius <persName
                        ref="#ÇapironusParentis">Çapirono</persName>, <persName
                        ref="#AttocaninusParentis">Attocanino</persName> et <persName
                        ref="#GiliolusParentis">Giliolo</persName>, et dicebat<note place="foot"
                        n="b" xml:id="CLXVI_n_002"> dicebat<emph>:</emph>nel testo segue</note>
                        quod<emph>, superfluo, ma non depennato.</emph> ipse procurator pro dicta
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> quod ipse
                        <persName ref="#ÇapironusParentis">Çapironus</persName> vel filii sui vel
                    dicti <persName ref="#AttocaninusParentis">Attocaninus</persName> et <persName
                        ref="#GiliolusParentis">Giliolus</persName> non habebant aliquam partem in
                    dicto ficto. Item vendidit et dedit dictus procurator, procuratorio nomine pro
                    dicta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> et eius
                    nomine, eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, <measure
                        type="Imperiales" quantity="12" unit="solidus">XII imperialium</measure>
                    pensionis, quos ipsa annuatim recipere debebat a predictis personis vel aliqua
                    earum vel aliqua alia de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, de
                    quibus <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="solidus">XII
                        imperialium</measure> fit mentio in dicto instrumento rogato per dictum
                        <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>. Et dedit, cessit atque mandavit dictus
                    procurator, dicto nomine, suprascripto domino episcopo, recipienti ut dictum
                    est, omne dominium, proprietatem, usum et utilitatem, amasiamentum atque
                    dismasiamentum et omnia iura, actiones et rationes utiles et directas, reales et
                    personales et mixtas, et omnes alias que et quas ipsa <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> habet vel habebat vel
                    habere poterat quacumque occasione vel modo, ipsa vel quondam <persName
                        ref="#OctoflosDomalfolli">Octoflors</persName>, frater eius, cui se
                    successisse dicebat, in predicto ficto et frumento pro preterito tempore et pro
                    presenti et pro futuro in perpetuum et pro retento et pro debito et debendo et
                    in solo atque tenuta et tenutis et bonis et possessionibus, ex quo vel ex qua
                    vel ex quibus ipsum fictum et frumentum re<supplied reason="omitted"
                        >d</supplied>ditur et reddebatur et reddi et solvi debet et debebat, et in
                    personis et contra personas ipsum fictum atque frumentum vel aliquod ex eo
                    solventes et solvere debentes, et etiam in predicta pensione et in personis eam
                    solvere debentibus et in solo et tenuta de qua solvi debet vel debebat, sive
                    predictum fictum atque pensio et iura ipsius ficti et pensionis et solum et
                    tenuta et tenute, ex quibus predicta solvuntur et redduntur<note place="foot"
                        n="c" xml:id="CLXVI_n_003"> solvuntur et redduntur<emph>: nel testo</emph>
                        redduntur et solvuntur <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine
                            delle parole.</emph></note>, tenentur vel teneantur vel tenerentur per
                    dictam <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolinam</persName> vel dictum
                        <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Ottoflorem</persName> vel per dictum
                        <persName ref="#DomafolleTerrarossola">Domalfollem</persName> vel
                        <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#ParensTerrarossa">Parentem, quondam patrem ipsius <persName
                            ref="#DomafolleTerrarossola">Domalfollis</persName></persName>, vel per
                    eius filios vel aliquem eorum, in feudum et nomine vel iure<note place="foot"
                        n="d" xml:id="CLXVI_n_004"> vel iure<emph>: corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> feudi a dicto domino episcopo sive <pb n="412r"
                        xml:id="fol_412r"/> non tenerentur in feudum, ita ut ex predictis omnibus et
                    singulis et eorum occasione dictus dominus episcopus vel alius pro eo possit
                    agere et experiri, tueri, causari et deffendere adversus predictas personas
                    superius nominatas predictum fictum et pensionem solvere debentes et adversus
                    eorum et cuiuslibet eorum heredes et bona et adversus quamlibet aliam personam
                    et locum et exinde facere quicquid voluerit, absque contradictione dicte
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flord<supplied reason="omitted"
                            >ol</supplied>ne</persName> vel dicti <persName
                        ref="#UppecinusGuilielmi">Opecini</persName> vel alterius cuius<supplied
                        reason="omitted">cum</supplied>que persone. Et dedit et concessit<note
                        place="foot" n="e" xml:id="CLXVI_n_005"> concessit<emph>: segno tachigrafico
                            per con aggiunto in sopralinea.</emph></note> dictus procurator,
                    procuratorio nomine pro suprascripta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolina</persName>, suprascripto domino episcopo, recipienti ut dictum
                    est, licenciam et bailliam intrandi et accipiendi corporalem tenutam atque
                    possessionem vel quasi omnium predictorum quandocumque voluerit per se vel per
                    alium, constituens se, procuratorio nomine pro dicta <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName>, pro dicto domino episcopo
                    et episcopatu, possidere predicta vel quasi donec tenutam et possessionem vel
                    quasi acceperit et habuerit de predictis. Et pro precio dicti ficti et pensionis
                    et omnium predictorum habuit atque recepit suprascriptus <persName
                        ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinus</persName>, procuratorio nomine pro dicta
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName>, a dicto domino
                    episcopo libras quindecim Ianuensium coram me Petro notario infrascripto et
                    coram testibus infrascriptis, renunciando exceptioni non numerate pecunie et
                    precii non soluti et omni alii exceptioni et legum auxilio, atque si quid plus
                    valebant vel valent predicta vendita et cessa precio suprascripto ipse
                    procurator, procuratorio nomine pro dicta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolina</persName>, concessit et refutavit eidem domino episcopo, dicto
                    nomine agenti et recipienti, sive predicta tenerentur vel teneri deberent in
                    feudum a dicto domino et episcopatu sive non, et renunciavit ipse procurator
                    specialiter illi legi que iuvat deceptos in vendictionibus ultra dimidiam iusti
                    precii. Insuper dictus <persName ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinus</persName>,
                    procuratorio nomine pro dicta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolina</persName> et etiam pro se et suo nomine proprio in solidum et
                    pro suis heredibus, promisit eidem domino episcopo predicta vendita et cessa
                    deffendere et exbrigare de iure ab infrascriptis personis secundum modum
                    infrascriptum, scilicet ab ipsa <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolina</persName> et suis heredibus atque a se ipso <persName
                        ref="#UppecinusGuilielmi">Opecino</persName> et suis heredibus et a dicto
                        <persName ref="#OctoflosDomalfolli">Ottoflore</persName> si viveret vel
                    rediret ab eius heredibus et a qualibet persona pro eo et eius heredibus et a
                    domina <persName ref="#Sarda_materFrordoline">Sarda, matre dicte <persName
                            ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordoline</persName> et uxore dicti
                            <persName ref="#DomafolleTerrarossola"
                    >Domalfollis</persName></persName>, et eius filiis et heredibus et ab omnibus
                    suprascriptis filiis et descendentibus et heredibus quondam <persName
                        ref="#ParensTerrarossa">Parentis de <placeName ref="#Terrarossola">Terra
                            Rossula</placeName></persName> et etiam ab omni alia persona cui
                    predicta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> vel dictus
                        <persName ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinus</persName> vel filii vel
                    heredes vel descendentes dicti Parentis vel aliquis eorum vel dicta domina
                        <persName ref="#Sarda_materFrordoline">Sarda</persName> vel dictus <persName
                        ref="#OctoflosDomalfolli">Ottofloris</persName> datum vel concessionem vel
                    alienationem vel obligationem fecisset vel fecissent de predictis vel aliquo
                    predictorum; et, si non deffenderet vel deffendere non posset ipsa <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> vel dictus <persName
                        ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinus</persName> a predictis personis secundum
                    modum predictum, teneatur et promisit ipse <persName ref="#UppecinusGuilielmi"
                        >Opecinus</persName>, procuratorio nomine pro dicta <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName>, in solidum et pro se et
                    suo nomine in solidum dare et restaurare ipsi domino episcopo, recipienti ut
                    dictum est, salvum cambium in bonis dicte <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordoline</persName> et ipsius <persName ref="#UppecinusGuilielmi"
                        >Opecini</persName> secundum quod res molestata sive litigata et evicta tunc
                    valuerit vel meliorata fuerit, sub iusta exstimatione et arbitrio bonorum
                    hominum, et restaurare ei dampna omnia et expensas quas ea occasione haberet vel
                    substineret, remissa ipsi domino episcopo necessitate denunciandi et appellandi
                    et appellationem prosequendi s i a predictis personis vel aliqua earum questio
                    vel controversia moveretur eidem domino episcopo vel suis successoribus de
                    predictis vel aliquo predictorum vel eorum occasione; alias autem, vel ab aliis
                    personis, nisi ut supra dictum est, <pb n="412v" xml:id="fol_412v"/>
                    suprascripta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> vel
                    dictus procurator eius pro ea vel pro se non teneatur de deffensione vel
                    evictione vel exbrigatione vel ad salvum cambium restaurandum vel ad interesse
                    vel ad dictum precium restituendum vel ad expensas, nec etiam teneatur ipsa
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName> vel dictus
                        <persName ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinus</persName> pro ea vel pro se
                    facere tradi vel dari dictum fictum vel pensionem dicto domino episcopo vel eius
                    successoribus a predictis personis vel aliquibus aliis, sed ipse dominus
                    episcopus et eius successores possint predicta petere et ius suum prosequi ut
                    voluerint sine contradictione predictorum <persName ref="#UppecinusGuilielmi"
                        >Opecini</persName> et <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordoline</persName>, quia sic placuit et convenit concorditer inter
                    partes. Hanc autem venditionem et omnia atque singula suprascripta convenit et
                    promisit ipse <persName ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinus</persName>,
                    procuratorio nomine pro dicta <persName ref="#FrordolinaDomalfolli"
                        >Flordolina</persName> et etiam pro se et suo nomine, habere rata et firma
                    et attendere et observare et numquam in aliquo contra facere vel venire de iure
                    vel de facto nec facere vel movere adversus dictum dominum episcopum vel eius
                    successores vel adversus predictas personas, que dictum fictum vel pensionem
                    dare debebant, aliquam questionem vel controversiam de predictis vel occasione
                    predictorum, sub pena <measure quantity="15" unit="solidus">XV librarum
                        Ianuensium</measure>, quam penam ipse <persName ref="#UppecinusGuilielmi"
                        >Opecinus</persName>, procuratorio nomine pro dicta <persName
                        ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName>, in solidum et etiam<note
                        place="foot" n="f" xml:id="CLXVI_n_006">etiam <emph>: corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> pro se atque suo nomine in solidum dare et
                    solvere promisit ipsi domino episcopo, recipienti pro se suisque successoribus
                    et pro suo episcopatu, tociens quociens fuerit in aliquo contraventum et pro
                    quolibet capitulo non observato, atque, pena soluta vel non, suprascriptis
                    omnibus et singulis nichillominus firmis et ratis manentibus cum eadem pene
                    commissione, obligans ipse <persName ref="#UppecinusGuilielmi"
                        >Opecinus</persName> pro hiis omnibus se, procuratorio nomine pro ipsa
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolina</persName>, et ipsam
                        <persName ref="#FrordolinaDomalfolli">Flordolinam</persName> in solidum et
                    eius heredes et bona omnia habita et habenda et se ipsum <persName
                        ref="#UppecinusGuilielmi">Opecinum</persName> in solidum et eius heredes et
                    bona sua habita et habenda atque renuncians iuri et legibus contra hec
                    introductis et introducendis et specialiter nove constitutioni de duobus reis
                    debendis et epistule divi Adriani. </p>
                <p xml:id="CLXVI_p_002" n="2">Actum in castro <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, in palacio predicti domini episcopi, presentibus
                        <roleName>dominis</roleName>
                    <persName ref="#HenricusSarzana_iudex">Henrico</persName> et <persName
                        ref="#Rubeusiud">Rubeo</persName> de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, <roleName>iudicibus</roleName>, <persName
                        ref="#Peregrinuscan">Peregrino</persName>
                    <roleName>canonico Lunensi</roleName> et <persName ref="#CaçagueraLuca"
                        >Caçaguera</persName> de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>, testibus
                    ad hec rogatis. </p>
                <p xml:id="CLXVI_p_003" n="3"><ptr target="#CLXVI_st_001"/> Ego <persName
                        ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam <persName
                            ref="#GualterotusSoleria">Gualteroti de <placeName ref="#Soliera"
                                >Soleria</placeName></persName></persName>, <roleName>sacri palacii
                        notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus hanc cartam scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
