<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CVIII_125">
    <front xml:id="CVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">125</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CVIII_docDate">
        <date when="1235-07-01">1235 luglio 1</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in cassaro castri Sarzane</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CVIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca in perpetuo ad Enrichetto calzolaio del fu Guido e a
          Baldoino del fu Guglielmo, abitanti del <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana,
          metà per ciascuno, una pezza di terra, sita in Castagneto, dietro corresponsione annuale,
          da parte di uno qualsiasi dei due, di un sestario e un quarto di frumento entro il mese di
          agosto. A tale terreno aveva da poco rinunciato, a favore del vescovo, Sarzanese <term
            xml:lang="latin">de castro Sarzane</term>.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 222r., c. CCXIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 108,
            p. 145.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Livello perpetuo fatto dal vescovo di
              terra in Castagnedolo.</emph>
            <p>Stesura <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla presenza di
              Bonagiunta de Podio di Lucca.</p>Una parte del documento è stata letta con l’ausilio
            della lampada di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CVIII_div">
        <pb n="222r" xml:id="fol_222r"/>
        <p xml:id="CVIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1235-07-01"> Anno a nativitate
            Eius millesimo ducentesimo XXXV, indictione VIII, die dominico, in kalendis
          iulii</date>. In cassaro <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>, coram
            <persName ref="#GuilielmusTestafortis">Guilielmo Testaforte</persName>, <persName
            ref="#Codargollius">Codargollo</persName>, <persName ref="#BonacursetusBonfancelli"
            >Bonacurseto filio Bonfancelli</persName> et <persName ref="#PersonaCastroSarzane"
            >Persona de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName> et
          pluribus aliis testibus rogatis. Venerabilis <persName ref="GuilEpLuni">Guilielmus, Dei
            gratia <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, suo nomine et episcopatus,
          per se et suos successores dedit, cessit atque locavit <persName ref="#HenrigetusGuidonis"
            >Henrigeto <roleName>calçolario</roleName>, in una medietate, quondam
            Guidonis</persName> et <persName ref="#BaldoinusGuillelmi">Baldoino quondam
            Guilielmi</persName>, in alia medietate, habitatoribus <placeName ref="#Sarzanello"
            >castri Sarzane</placeName>, recipientibus pro se et eorum heredibus ab eis legitime
          descendentibus, in perpetuum, ad affictum reddendum, petiam unam terre sitam in <placeName
            ref="#Castagneto">Castagneto</placeName>, que est medium iugere<note place="foot" n="a"
            xml:id="CVIII_n_001"><term type="incerto">medium iugere</term>: <emph>così nel
              testo</emph>.</note> de terra de bradia, quam terram, paulo ante hunc contractum,
            <persName ref="#SarzanensisSar">Sarzanensis de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName> coram me <roleName>notario</roleName> et testibus
          suprascriptis refutavit ipsi domino episcopo, cum omnibus iuribus suis, sibi quoquo modo
          competentibus et competituris, cui petie terre sunt fines ab uno capite <persName
            ref="#VegnutusRamondini">Vegnutus quondam Ramondini de castro</persName>, a pede terra
            <persName ref="#GuidoBurgifer">Guidonis ferrarii de burgo</persName>, ab una parte
          possidet idem <persName ref="#HenrigetusGuidonis">Henrigetus</persName> pro <persName
            ref="#FestaVitalis">Festa Vitalis</persName> et ab alia parte via publica, cum
          accessibus et regressibus suis omnique iure cunctaque ratione, utilitate dicte terre
          competentibus, ad habendum, tenendum, fruendum et possidendum, sine omni dicti domini
          episcopi atque suorum successorum contradictione et cum sua et suorum successorum
          rationabili deffensione ab omni homine <supplied reason="omitted">et</supplied>
          contradicente persona, suis expensis et cum <roleName>advocato</roleName> suo, et
          restituere, si deffendere non poterit, in loco consimili; et potestatem tenutam intrandi
          inde eorum auctoritatem eis dedit, reddendo exinde omni anno, quilibet ipsorum
          acquisitorum atque heredes eorum, unum sextarium et quartum boni, pulcri, sicci et
          gretolati frumenti per totum mensem augusti <placeName ref="#Luni">Lunensi
            curie</placeName> et eius nunciis et cui commiserit in <placeName ref="#Sarzanello"
            >castro Sarzane</placeName>, ad domum dictorum acquisitorum, ad sextarium legitimum
            <placeName ref="#Sarzana">mercati Sarzane</placeName> tantum; alia superimposita eis
          exinde non fiat. Que omnia suprascripta et singula ambe partes, inter se sibi vicissim
          stipulantes, attendere et observare, per se et heredes atque successores suos, promiserunt
          in perpetuum et non contravenire, sub pena <measure type="Imperiales" quantity="20"
            unit="solidus">XX soldorum imperialium</measure> quociens incidetur in eam, solvenda
          parti pactum fide servanti; et, ea soluta, rato manente pacto.</p>
      </div>
      <div xml:id="CVIII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CVIII_p_002" n="2">
          <ptr target="#CVIII_st_001"/>Ego <persName ref="#Henricusnot">Henricus de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>sacri palatii
              notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName ref="#Bonencontrusnot"
            >Bonencontro de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>
            <roleName>notario</roleName></persName> abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et
          in eius contractibus et imbreviaturis inveni, ita hic bona fide scripsi et auttenticavi et
          in publicam formam redegi, auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a
            <persName ref="#Bonaiunctaiud"><roleName>domino</roleName> Bonaiuncta de <placeName
              ref="#PodioLucca">Podio de Luca</placeName></persName>, <roleName>iudice</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
                ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre
          domino Lunensi episcopo et <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, de qua
          auctoritate et decreto constat per instrumentum publicum factum manu <persName
            ref="#Alcheriusnot">Alcherii <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Lucca"
              >Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 125-CVIII databile tra il 1270 e il
            1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
