<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CVII_124">
    <front xml:id="CVII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">124</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CVII</titlePart>

      <docDate xml:id="CVII_docDate">
        <date when="1235-05-29">1235 maggio 29</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in cassaro castri Sarzane</term>)</emph></placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="CVII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca <term xml:lang="latin">ad homagium</term> in perpetuo a
          Passavento del fu Boninsegna <term xml:lang="latin">de castro Sarzane</term> un podere,
          già tenuto da Buiardo del fu Gerardino <term xml:lang="latin">de castro Sarzane</term>,
          sito nel <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana. Per la locazione il vescovo
          riceve un <term xml:lang="latin">servicium</term> di 7 lire di imperiali.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="CVII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 221v., c. CCXIIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 107,
            pp. 144-145.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Livello perpetuo fatto dal vescovo
              Guglielmo di alcune terre ad uno di Sarzanello.</emph> Il documento contiene formule
            ceterate. <p>Stesura <emph>in mundum</emph> databile tra il 1270 e il 1272 dalla
              presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CVII_div">
        <pb n="221v" xml:id="fol_221v"/>
        <p xml:id="CVII_p_001" n="1">In Ihesu Christi Dei eterni nomine, amen.<date
            when="1235-05-29">M°CC°XXXV, indictione VIII, die martis, quarto kalendas iunii</date>.
          In cassaro <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>, coram domno <persName
            ref="#Peregrinusarc">Peregrino <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName
              ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <persName ref="#Codargollius"
            >Codargollio</persName>, <persName ref="#GuilielmusTestafortis">Guilielmo
            Testaforte</persName>, <persName ref="#ParensPasqualini">Parente quondam Pasqualini
              <roleName>castaldione</roleName></persName>, <persName ref="#BonavereSar">Bonavere de
              <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName> atque aliis
          pluribus testibus ad hec rogatis. Venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei
            gratia Lunensis episcopus</persName>, suo nomine et episcopatus, per se et successores
          suos dedit, cessit atque locavit ad homagium <persName ref="#PassaventusBonsegni"
            >Passavento quondam Bonsengni de <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName></persName>, recipienti pro se et suis heredibus ab eo descendentibus
          legitime, in perpetuum, nominatim, totum podere, tenutam et possessionem, quod et quam
          olim fuit <persName ref="#BuiardusGerardini">Buiardi quondam Gerardini de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName> sive idem Buiardus habuit,
          tenuit actenus et possedit in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName> et
          in illis pertinenciis et etiam alibi, quicquid sit et quantumcumque et ubicumque et
          quocumque decurrit vel exinde aliquid poterit reperiri, tam in plano quam in monte, in
          casis, capannis et casamentis, terris cultis atque incultis et rebus et locis aliis, ad
          habendum, tenendum et cetera. Insuper promisit ei totam tenutam et podere semper
          deffendere et expedire iure ab omni homine et contradicente persona, suis expensis et
            <roleName>advocato</roleName> suo; et si deffendere et cetera; et si reperiretur aliquid
          ex dicta tenuta venditum vel alienatum, quod ad homagium teneretur vel detentum fuerit
          olim per ipsum <persName ref="#BuiardusGerardini">Buiardum</persName>, quod ipse<note
            n="a" place="foot" xml:id="CVII_n_001"><term type="incerto">ipse</term>: <emph>così nel
              testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">ipsi</term></note> liceat, ex auctoritate atque mandato domini
          episcopi prefati, agere et experiri adversus quamcumque personam et locum, dando ei ius et
          cedendo super hoc et potestatem inde tenutam intrandi, et se interim eius nomine
          constituit possidere et cetera, reddendo inde et prestando idem <persName
            ref="#PassaventusBonsegni">Passavantus</persName>
          <placeName ref="#Luni">Lunensi curie</placeName> omnes illos redditus, factiones,
          condictiones et usantias, que et quas exinde prestari et reddi consueverunt vel olim dare
          et reddere et prestare consueverunt idem <persName ref="#BuiardusGerardini"
            >Buiardus</persName> vel sui maiores. Pro qua locatione fuit confessus se inde ab eo
          servicium recepisse <measure type="imperiales" unit="libra" quantity="7">librarum VII
            imperialium</measure>, renuntiando et cetera.</p>
      </div>
      <div xml:id="CVII_div2" type="mundum">
        <p xml:id="CVII_p_002" n="2">
          <ptr target="#CVII_st_001"/> Ego <persName ref="#Henricusnot">Henricus de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <roleName>sacri palacii
              notarius</roleName></persName>, hanc cartam olim a <persName ref="#Bonencontrusnot"
            >Bonencontro de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName> notario</persName>
          abreviatam sive rogatam, prout in eius sceda et in eius contractibus et in breviaturis
          inveni, ita hic bona fide scripsi et auttenticavi et in publicam formam redegi,
          auctoritate et decreto super hiis mihi prestita et concesso a <persName
            ref="#Bonaiunctaiud"><roleName>domino</roleName> Bonaiuncta de <placeName
              ref="#PodioLucca">Podio de Luca</placeName></persName>, <roleName>iudice</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
                ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre
          domino Lunensi episcopo et <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communi</orgName>, de qua
          auctoritate atque decreto constat per instrumentum publicum factum manu <persName
            ref="#Alcheriusnot">Alcherii notarii de <placeName ref="#Lucca"
            >Luca</placeName></persName>
          <note>Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 124-CVII databile tra il 1270 e il
            1272 dalla presenza di Bonagiunta de Podio di Lucca <date notBefore="1270-01-01"
              notAfter="1272-12-31" cert="medium"/></note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
