<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXIIII_131">
    <front xml:id="CXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">131</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CXIIII_docDate">
        <date when="1232-08-14">1232 agosto 14</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in palatio domni episcopi Lunensis castri
          Sarzane</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXIIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Fuscolino di Nave del fu Balduino un pezzo di terra,
          posto a oriente del <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana. Il fitto annuale
          ammonta a mezzo congio di mosto, mentre la locazione costa 35 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 224r.- 224v., c. CCXVIr.- CCXVIv. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 114,
            pp. 149-150.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Locatione</emph>; in calce alla carta,
            aggiunto da altra mano coeva <emph>In Christi nomine</emph>; di mano posteriore
              <emph>:el quarto:</emph> per segnalare la fine del fascicolo; al centro, in fondo alla
            carta e in inchiostro rosso: <emph>XIIIIus</emph>. <p>Autentica dell'11 dicembre
              1267.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CXIIII_div">

        <p xml:id="CXIIII_p_001" n="1"><ptr target="#CXIIII_st_001"/> In nomine Domini, amen. Anno a
          nativitate Eius <date when="1232-08-14">M°CC°XXXII°, indictione V, die sabbati, XIIII
            mensis intrantis augusti</date>. Venerabilis pater <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis episcopus</roleName> et
              <roleName>comes</roleName></persName>, per se suosque successores et Lunensem
          episcopatum et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatum</orgName> dedit, cessit atque
          locavit, ad affictum reddendum sive pensionem, <persName ref="#FuscolinusBalduini"
            >Fuscolino de <placeName ref="#Nave">Nave</placeName> quondam Balduini</persName>,
          recipienti pro se suisque heredibus, in perpetuum, petiam unam terre, posite iuxta sive
          prope <placeName ref="#Sarzanello">castrum Sarzane</placeName>, versus orientem, cui sunt
          fines a capite via publica, a pede possidet <persName ref="#Personeta">Personeta de
              <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>, ab uno latere
          acquisitor suprascriptus et ab alio <persName ref="#RogerinusSinischie">Rogerinus
            Sinischie de <placeName ref="#Sarzanello">eodem loco</placeName></persName>, cum
            accessibus<note place="foot" n="a" xml:id="CXIIII_n_001"><term xml:lang="latin"
              >accessibus</term>: <emph>la parola è scritta in due tempi e divisa da un foro già
              esistente nella pergamena.</emph></note> et egressibus superioribus et inferioribus
          suis omnique iure cunctaque utilitate suprascripte petie terre et arboribus, si que sunt,
          competentibus, ad habendum, tenendum, fruendum, possidendum, meliorandum et non
          deteriorandum, pro <measure type="imperiales" quantity="35" unit="solidus">soldis XXXV
            imperialium</measure>, quos confessus fuit se inde ab eodem <persName
            ref="#FuscolinusBalduini">Fuscolino</persName>, locationis nomine, servicium recepisse,
          et exceptioni non numerate pecunie et recepte renunciavit. Insuper quoque idem dominus
          episcopus et comes per se suosque successores promisit <persName ref="#FuscolinusBalduini"
            >Fuscholino</persName> eidem, recipienti pro se suisque heredibus, tam<note place="foot"
            n="b" xml:id="CXIIII_n_002"><term type="incerto">tam</term>: <emph>così nel
              testo.</emph></note> dictam terram locatam totam in integrum, cum omnibus pertinenciis
          suis, iure semper deffendere et disbrigare ab omni homine et contradicente persona cum
          advocato suo et expensis suis; atque, si deffendere non poterit, in loco consimili
          restaurare, <pb n="224v" xml:id="fol_224v"/>sicut pro tempore magis valuerit aut meliorata
          fuerit, seu inde salvum cambium dare, sub extimatione legitima, absque dampno et dispendio
          eiusdem acquisitoris et eius heredum, obligando se ad hec suosque successores et fructus
          et redditus <placeName ref="#Luni">Lunensis mense et curie</placeName> usque ad
          quantitatem rei petite; et exinde teneatur et debeat idem <persName
            ref="#FuscolinusBalduini">Fuscolinus</persName> eiusque heredes dare et reddere certum
          fictum prefato domino episcopo suisque successoribus aut cui dederit vel commiserit omni
          anno, tempore congruo atque vindemiarum videlicet, unum medium<note place="foot" n="c"
            xml:id="CXIIII_n_003"><term xml:lang="latin">medium</term>: e<emph>aggiunto in
              sopralinea.</emph></note> conctum<note place="foot" n="d" xml:id="CXIIII_n_004"><term
              type="incerto">conctum</term>: <emph>così nel testo, probabilmente per</emph>
            <term xml:lang="latin">congium</term>.</note> musti boni et puri, dati et parati, ad
          vegetem domini episcopi, in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>; alia
          ei inde superimposita non fiat. Et potestatem inde tenutam intrandi ei dedit, auctoritate
          propria, et se interim pro eo et eius nomine constituit possidere. Que omnia et singula
          idem dominus episcopus et comes, per se et suos successores et <orgName
            ref="#Luni_comitatus">Lunensem episcopatum et comitatum</orgName>, atque suprascriptus
            <persName ref="#FuscolinusBalduini">Fuscolinus</persName>, per se suosque heredes, inter
          se sibi vicissim stipulantes, attendere et observare promiserunt in perpetuum nec contra
          venire vel facere per se vel alium aliqua occasione vel exceptione, sub pena <measure
            type="Imperiales" quantity="20" unit="solidus">XX soldorum imperialium</measure> et eius
          tocius quod in questione deduceretur, solvenda parti pactum fide servanti; et, ea soluta,
          rato manente pacto; renunciando prescriptioni fori omnique suo iuri, legibus,
          constitutionibus et auxiliis sibi pro hoc facto competenti et quibus a suprascripta pena
          vel ab aliquo suprascriptorum se tueri vel iuvari possent. Et hec omnia acta sunt, salva
          ratione et iure tamen <persName ref="#CagnolaBoccadecanis">Cagnole quondam
            Boccadecanis</persName>, si quod vel si qua habet in predictis, et etiam eiusdem
            <persName ref="#FuscolinusBalduini">Fuscolini</persName> et aliarum personarum.</p>
        <p xml:id="CXIIII_p_002" n="2">Actum in palatio prenominati domni episcopi Lunensis
            <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName>, feliciter, stipulatione
            sollempni<note place="foot" n="e" xml:id="CXIIII_n_005"><term xml:lang="latin"
              >sollempni</term>: <emph>la prima</emph> l <emph>aggiunta in
          sopralinea.</emph></note>, coram <persName ref="#AlbertusRudolfini">Alberto</persName> et
            <persName ref="#GerardusRudolfini">Gerardo, germanis, de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName>, filiis quondam Rodulfini</persName>, <persName
            ref="#PeregrinusCarr">Peregrino <roleName>castaldione</roleName> de <placeName
              ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> et <persName ref="#ParensPasqualini"
            >Parente <roleName>castaldione</roleName> de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName> et <persName ref="#AidansGondeti">Aidante quondam
            Gondeti de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></persName>, testibus ad
          hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CXIIII_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrus,
              <roleName>imperialis aule notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus
          scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CXIIII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CXIIII_p_004" n="4">Hoc exemplar lectum fuit et ascultatum coram domino <persName
            ref="#Gotefredusiud">Gottefredo</persName>, <roleName>iudice</roleName> et <roleName>assessore</roleName> pro
          <orgName ref="#Pisa_comune">communi</orgName> <placeName ref="#Pisa">Pisano</placeName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana"
                >Lunisiane</placeName></orgName>, suam auctoritatem
          publicationi huic prestante atque mihi, nomine infrascripto, exemplandi dictum
          exemplar.</p>
        <p xml:id="CXIIII_p_005" n="5"> Anno a nativitate Domini <date when="1267-12-11"
            >M°CC°LXVII°, indictione Xa, die XI° mensis decembris<note>autentica del documento n.
              131-CXIIII </note></date>, ad exemplum seu autenticum huius exemplaris, in via
          publica, que est iuxta terrenum filiorum quondam <persName ref="#BonaiunctaCer">Bonaiuncte
            de <placeName ref="#Cervarolo">Cervarolo</placeName> extra <placeName ref="#Sarzana"
              >Sarzanam</placeName></persName>, ubi capannam eorum habent, presentibus domino
            <persName ref="#Rossusiur">Russo <roleName>iurisperito</roleName></persName>, <persName
            ref="#SpagnolusBonfantis">Spagnolo Bonfantis</persName>, habitatoribus <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, <persName ref="#AiutellusBonaiuti">Aiutello
            Bonaiuti</persName>, <persName ref="#GuidoHenrigeti">Guidone Henrigeti</persName>,
            <persName ref="#Tiniosus">Tignoso</persName>, <persName ref="#HengeramusParentisnot"
            >Hengramutio <roleName>notario</roleName></persName>, fratribus germanis, habitatoribus
          in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, testibus ad hec rogatis, et
          absente domino <persName ref="#RaineriusGualteroti">Raynerio Gualteroti,
            <roleName>vicario</roleName></persName> pro dicto commune in eadem <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia</orgName>, qui
          presens non erat suprascripte prestationi auctoritatis seu decreti.</p>

        <p xml:id="CXIIII_p_006" n="6"><ptr target="#CXIIII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGentisnot">Petrus, filius quondam Gentis de <placeName ref="#Sarzanello"
              >castro Sarzane</placeName>, <roleName>notarius sacri palatii</roleName></persName>,
          huius exemplaris auttenticum vidi et legi et, cognito ipsum fore eiusdem tenoris, ideo hoc
          exemplar scripsi et proprio signo signavi, nullo addito vel diminuto mutante sensum vel
          variante intellectum et, eo lecto et ascultato coram dicto iudice et assessore ac habita
          sua auctoritate cum decreto, ut dictum est, diligenter et tucius predictum exemplar
          publicavi, ut in dicto exemplo per ordinem reperivi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
