<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXL_157">
    <front xml:id="CXL_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">157</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXL</titlePart>

      <docDate xml:id="CXL_docDate">
        <date from="1178" to="1212"> &lt;1178 - 1212&gt;</date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXL_regesto">
        <p>Deposizioni rese intorno ad una lite vertente fra gli abitanti del borgo di Sarzana e la
          curia lunense riguardo alla tassa per l’uso dei boschi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXL_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 237r., c. CCXXVIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 140,
            pp. 173-174, con la data 1141.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il documento, interrotto, è privo di data e di luogo di redazione. La data del 1141,
            indicata da Lupo Gentile, è contraddetta dai riferimenti ai vescovati di Gotifredo II,
            Alberto e Pipino: è quindi posteriore al 1178, anno in cui fu eletto vescovo Pietro,
            successore di Pipino (cfr.<ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 13). Come
            data <term xml:lang="latin">ante quem</term> si propone il 1212, quando uno dei giurati,
              <term xml:lang="latin">Ugo de Pilato</term>, risulta defunto; cfr. documento n. 127
            (CI).</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: MAZZINI 1914, p. 13</p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CXL_div">
        <p xml:id="CXL_p_001" n="1"><pb n="237r" xml:id="fol_237r"/>De lite que vertebatur inter
          burgenses de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et curiam de buscaria.<persName
            ref="#UgoPilato">Ugo de Pilato</persName>, iuratus, dicit quod ipse et domus eius bene
          per X annos, tempore <persName ref="#GotefredEpLuni2"><roleName>episcopi</roleName>
            Gotefredi</persName>, collegit per domos <roleName>peditum</roleName> burgi <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, annuatim, <measure type="Imperiales" quantity="1"
            unit="denarius">denarium unum</measure> per domum per silvaniam pro lignis habendis,
          facibus et lisca et pro <term ref="#cervatina">cervatinis</term>, excepta domo <persName
            ref="#Mazencollus">Mazencolli</persName>; per domos vero <roleName>militum</roleName>,
            nichil. <q rend="pre(«) post(»)">Si quis vero suprascriptorum
              <roleName>peditum</roleName> hoc non persolvebat, ipsum depredabamus et predam
            tenebamus, donec selvania persolvebatur, ad nostram voluntatem. Si vero veniebat
            reclamatio coram domino episcopo, cuicumque dominus episcopus volebat preda
            restituebatur; cui vero nolebat, non reddebam, set habebam sicut predam ceperam. Tempore
            faciendi faces, in bando ponebat quod nemini liceret facere faces donec curia fecisset
            et ad suum commodum; quo facto, concedebat <roleName>militibus</roleName> facere faces
            per octo dies vel quantum volebat; deinde concedebat universo populo per ebdomadam vel
            per duas vel quantum volebat, deinde interdicebat silvam ad suam voluntatem. Si quis
            vero alia ligamina ibidem facere volebat, que etiam alicuius arteficii, curiam
            conveniebat</q>.</p>
        <p xml:id="CXL_p_002" n="2"><c>§</c>
          <persName ref="#Buscallanus">Buscallanus</persName>, iuratus, dicit idem quod <persName
            ref="#UgoPilato">Ugo de Pilato</persName>, excepto quod addit quod ipsi burgenses
          buscaliabant toto anno in cunctis ligaminibus et dicit quod, factis facibus ad commodum
          curie, universaliter concedebatur universo populo; et hoc vidit et collegit tempore
            <persName ref="#AlbertusEpLuni"><roleName>episcopi</roleName> Alberti</persName> et
            <persName ref="#PipEpLuni"><roleName>episcopi</roleName> Pipini</persName> et bene
          potest esse spacium XX annorum. Dicit etiam audivisse quod sindule ibi solebant fieri et
          tunc deferebant comestionem selvanis et mariscalcus non dabat donec officium mascalkie
          tenuit. Domus vero <persName ref="#Marcollinus">Marcollini<note place="foot" n="a"
              xml:id="CXL_n_001">Marcollini: <emph>la
                prima</emph>l
              <emph>espunta</emph>.</note></persName> et <persName ref="#Guerrisietus"
            >Guerrisieti</persName> non dabat.</p>
        <p xml:id="CXL_p_003" n="3"><c>§</c>
          <persName ref="#Versavinus">Versavinus</persName>, iuratus, dicit, cum ipse semper super
          hoc officium cum <persName ref="#Buscallanus">Buscalliano</persName>: <q
            rend="pre(«) post(»)">Mandato eius et iudicamento, auferebam quibusdam falcinum et
            colligebamus silvaniam a quibusdam; a quibusdam vero non vidi haberi de <supplied
              reason="omitted">silvania</supplied>, videlicet nescio si dare debent vel non</q>.
          Dominus vero <persName ref="#PipEpLuni"><roleName>episcopus</roleName> Pipinus</persName>
          fecit semel reddi <persName ref="#GerardinusBucc">Gerardino de Bucciliano</persName>.</p>
        <p xml:id="CXL_p_004" n="4"><c>§</c>
          <persName ref="#Carbuncellus">Carbuncellus</persName>, iuratus, dicit idem<note
            place="foot" n="b" xml:id="CXL_n_002">idem: <emph>nel
              testo segue espunto </emph>de.</note>, quod pedones
          dabant silvaniam et tempore <persName ref="#GotefredEpLuni2"><roleName>episcopi</roleName>
            Gotefredi</persName> atque <persName ref="#AlbertusEpLuni">Alberti</persName> et etiam
            <persName ref="#PipEpLuni">Pipini</persName> et ipsemet collegit, et exceptis hiis
          quibus, ut audivit, episcopus remisit, id est <persName ref="#Mulinarius"
            >Mulinario</persName>
          <supplied reason="omitted">et</supplied>
          <persName ref="#Marzericolus">Marzericolo</persName>, ab hiis vero non vidi haberi; et
          dicit quod ambaxiatores non solent dare nec mariscalcus propter medicamentum eorum, cum
          non refutavit illud officium. Postea vero dedit quandocumque abstulimus et excepto
          similiter <persName ref="#Guerrisietus">Guerrisietuo</persName>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
