<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXLI_158">
    <front xml:id="CXLI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">158</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXLI</titlePart>

      <docDate xml:id="CXLI_docDate">
        <date when="1233-06-26">1233 giugno 26</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >in castro de Ponzanello</term>)</placeName>.</docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXLI_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Gugliemo stabilisce con i consoli del <term xml:lang="latin"
            >castrum</term> e del comune di Ponzanello - Giovanni Bono e Guidobono -, in concordia
          con i consiglieri del comune medesimo, i confini del <term xml:lang="latin"
          >castrum</term>. Si stabiliscono quindi anche gli statuti riguardo ai casi di omicidio,
          incendio doloso, violenza, furto, spergiuro, insulti e alterazione di documenti pubblici.
          Si elencano inoltre le norme che regolano il consolato, i doveri dei consoli, del vescovo,
          degli abitanti, i rapporti tra Ponzanello e Falcinello e, infine, la cura del bosco.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXLI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] CP cc. 237r.- 239r., cc. CCXXVIIIIr.- CCXXXIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>n. 141,
            pp. 173-177; <ref target="#CONTI_1979-1988">Conti</ref>, I, doc. XIV, pp. 65-70 con data
            25 giugno.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine interno della c. 237r., di mano moderna: <term xml:lang="latin">Confines
              Ponzanelli</term>. Nel margine esterno della c. 237v., di mano moderna: <term
              xml:lang="latin">Confines Ponzanelli</term>; poco più sotto, di altra mano: <term
              xml:lang="latin">Statuta Ponzaneli</term>. <p>Lupo Gentile data il documento al 25
              giugno, poi corretto da MAZZINI 1914, p. 13. La parte finale del documento è stata
              letta con l’ausilio della lampada di Wood.</p>
            <p>Autentica del 15 dicembre 1267.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: MAZZINI 1914, p. 13</p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CXLI_div">
        <p xml:id="CXLI_p_001" n="1">In Ihesu Christi Dei eterni nomine, amen. Ut ea, que leguntur
          inferius, tam modernis quam venturis in posterum semper memoria reserventur, cum non
          possint alias memoriter retineri, dignum fuit in scriptura publica eadem reserari,
          presentibus igitur testibus infrascriptis. Venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni"
            >Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, <persName
            ref="#IohannesBonuscons">Iohannes Bonus</persName> et <persName ref="#GuidobonusPon"
            >Guidobonus</persName>, <roleName>consules castri</roleName> et
          <orgName ref="#Falcinello_comune">communis</orgName> de <pb n="237v" xml:id="fol_237v"/>
          <placeName ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName>, per se et suos successores, et
          commune de <placeName ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName>, de consilio etiam
            <persName ref="#GuidoPandulfini">Guidonis quondam Pandulfini</persName>, <persName
            ref="#BonfiletusBonecase">Bonfileti quondam Bonencase</persName>,
            <roleName>consiliariorum dicti communis</roleName>, ac etiam universorum hominum dicti
          communis vel quasi, ibidem presentium, statuerunt hanc esse iuram <placeName
            ref="#Ponzanello">castri de Ponçanello</placeName>, videlicet a <placeName
            ref="#SerraVeceto">Serra de Vecheto</placeName> usque ad <placeName ref="#Tebiola"
            >collem de Tebiola</placeName>, veniendo superius per canale usque ad<note place="foot"
            n="a" xml:id="CXLI_n_001">d <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note>
          <placeName ref="#Rosetulo">groppum Rosetuli</placeName>, et a <placeName ref="#Rosetulo"
            >groppo Rosetuli</placeName> veniendo superius usque ad <placeName ref="#Mandriale"
            >summum Mandriale</placeName>, et a <placeName ref="#Mandriale">Mandriali</placeName>
          descendendo per <placeName ref="#SerraTezana">Serram Treçanam</placeName> usque ad canale
          de <placeName ref="#Colignolo">Colignolo</placeName>, et a canali de <placeName
            ref="#Colignolo">Colignolo</placeName> veniendo superius usque ad <placeName
            ref="#Fazeto">summum Façetum</placeName>, et a <placeName ref="#Fazeto">summo
            Façeto</placeName> recolligendo <placeName ref="#Setalaro">campum Setalarii</placeName>
          usque ad <placeName ref="#SerraVeceto">Serram Vecheti</placeName>; infra quam iuram omnes
          iurati dicti castri atque qui iurabunt super hiis statutis sive hiis statutis teneantur
          inter se ad invicem adiuvare, salvare, guardare et custodire in personis et rebus contra
          omnes homines, personas et loca, salvo tamen in omnibus iure, honore et mandato domini
          episcopi eiusque vicemgerentis.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_002" n="2"><c>§</c> Statuerunt iterum hec esse statuta dicti communis.
          Quicumque fecerit homicidium de aliquo suo iurato infra <supplied reason="omitted"
            >supra</supplied>scriptam iuram, quod absit, perdat totum suum mobile et domus eius
          diruatur et extra castrum portetur atque comburatur, et magis non debeat nec audeat
          habitare in ipsa terra sine consensu et parabola domini episcopi et voluntate filiorum vel
          filiarum illius qui fuerit interfectus atque, si filios non habuerit, proximiorum
          consanguineorum suorum; et medietas mobilis sit domini episcopi Lunensis et alia medietas
          sit communis.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_003" n="3"><c>§</c> Si quis incendium fecerit infra predictam iuram et
          extra castrum, perdat <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldos
            imperialium XL</measure> et emendet dampnum illius cuius fuerit domus vel capanna,
          medietas cuius banni sit domini episcopi et alia medietas sit communis. Si autem in castro
          apposuerit ignem, puniatur ad voluntatem domini episcopi.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_004" n="4"><c>§</c> Si quis fecerit sanguinem, sine mutilatione vel
          debilitatione alicuius membri, alicui suo iurato infra istam iuram, perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos V imperialium</measure>; si autem
          mutilaverit vel debilitaverit aliquem in aliquo membro, puniatur ad voluntatem domini
          episcopi; si autem extra iuram fecerit, perdat <measure type="Imperiales" quantity="3"
            unit="solidus">soldos imperialium tres</measure>. Hoc capitulum intelligendum est
          secundum determinationem et correctionem propositam.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_005" n="5"><c>§</c> Si quis fecerit lividum vel assaltum alicui suo iurato
          infra suprascriptam iuram, perdat <measure type="Imperiales" quantity="3" unit="solidus"
            >soldos imperialium tres</measure>; si autem extra iuram fecerit, perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_006" n="6"><c>§</c> Quicumque fecerit furtum alicui suo iurato infra iuram
          vel extra iuram, in die vel in nocte, perdat <measure type="imperiales" quantity="5"
            unit="solidus">soldos V imperialium</measure> et furtum emendet, si furtum poterit
          extimari a <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII
            imperialium</measure> supra; infra vero perdat <measure type="Imperiales" quantity="12"
            unit="denarius">XII imperialium</measure> pro banno et semper furtum emendet, quod
          solvatur curie et communi.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_007" n="7"><c>§</c> Quicumque iuratorum fecerit periurium de sacramento
          communis perdat <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="solidus">soldos imperialium
            VI</measure> et faciat iterum sacramentum, quorum medietas sit domini episcopi atque
          alia medietas sit communis.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_008" n="8"><c>§</c> Quicumque iniuriose dixerit quod sit periurus, perdat
            <measure type="Imperiales" quantity="2" unit="solidus">soldos II
          imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_009" n="9"><c>§</c> Quicumque dixerit alicui suo iurato, coram consule,
          iniuriose quod sit <pb n="238r" xml:id="fol_238r"/> periurus, perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_010" n="10"><c>§</c> Si quis alicui suo iurato, coram consule, in placito
          vel in parlamento dixerit: <q rend="pre(«) post(»)">mentiris</q>, perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="6" unit="denarius">VI imperialium</measure>, et si in populo
          vel in parlamento dixerit: <q rend="pre(«) post(»)">cogoça</q>, perdat <measure
            type="imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_011" n="11"><c>§</c> Quicumque extraxerit aliquem de tenuta sine parabola
          consulis, perdat <measure type="Imperiales" quantity="2" unit="solidus">soldos II
            imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_012" n="12"><c>§</c> Quicumque fecerit guastum alicui suo iurato studiose,
          a <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus">X soldis</measure> infra perdat
            <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos V imperialium</measure> et
          dampnum emendet; si autem plus <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus">X
            soldorum</measure> extimabitur bannum, perdat <measure type="Imperiales" quantity="10"
            unit="solidus">soldos X</measure> et dampnum emendet.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_013" n="13"><c>§</c> Quicumque perdiderit cartam seu breve communis perdat
            <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus">soldos X
          imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_014" n="14"><c>§</c> Quicumque addiderit aliquid in carta sive in brevi
          communis vel fecerit addi vel iungi sine parabola et voluntate domini episcopi atque
          tocius consilii vel maioris partis, perdat <measure type="imperiales" quantity="10"
            unit="solidus">soldos X imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_015" n="15"><c>§</c> Quicumque electus fuerit consul et refutaverit
          consulatum perdat <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus">soldos X
            imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_016" n="16"><c>§</c> Quicumque audiverit gridum <q
            rend="pre(«) post(»)">ad castrum</q> et non traxerit sive iverit ad eum perdat
          soldos V imperialium.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_017" n="17"><c>§</c> Illi tamen qui non iurant sub consulibus, si habent
          scientiam et intellectum cognoscendi bonum a malo et fecerint furtum, per<supplied
            reason="omitted">n</supplied>dat <measure type="imperiales" quantity="6" unit="denarius"
            >denarios VI imperialium</measure> et furtum emendent.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_018" n="18"><c>§</c> Item unusquisque qui habet casamentum in <placeName
            ref="#Serra">Serra</placeName> faciat et teneatur facere singulis annis pontem unum muri
          castellani usque ad complementum muri castellani, atque de hoc non possint dare verbum vel
          terminum consules, qui erunt pro tempore, alicui. Et si murum in dicto loco non fecerint
          ut dictum est, perdant <measure type="imperiales" quantity="10" unit="solidus">soldos X
            imperialium</measure>, qui non possint remitti per dominum episcopum nec per consules
          vel aliam personam.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_019" n="19"><c>§</c> Teneantur consules qui pro tempore fuerint, omni
          anno, dari facere unam operam a quolibet fumante de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponçanello</placeName> sue ecclesie vel communi.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_020" n="20"><c>§</c> Omnes episcopi qui pro tempore fuerint in episcopatu
          Lunensi, antequam intrent castrum Ponçanelli, debeant facere securitatem loci.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_021" n="21"><c>§</c> Quilibet iuratorum teneatur iuramento venire ad
          parlamentum ex quo audiverit campanam vel preconem, nisi haberet iustum impedimentum;
          alias perdat <measure type="Imperiales" quantity="4" unit="denarius">IIII
            imperialium</measure>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_022" n="22"><c>§</c> Cetera banna que non sunt scripta in hoc brevi,
          consules, cum consilio consiliariorum suorum, debeant ea mittere atque auferre ad
          voluntatem eorum, secundum quod melius viderint expedire, salva auctoritate et mandato
          domini episcopi.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_023" n="23"><c>§</c> Consules qui iurabunt huic brevi et instrumento vel
          super hoc breve, teneantur facere attendere et observare et facere fieri attendi et
          observari omnia et singula que continentur in hoc brevi, et de addito teneantur et de
          diminuto absolvantur, si additum vel diminutum fuerit ad voluntatem domini episcopi; et
          sine eius consensu nichil addatur vel minuatur. Si aliquis consulum fecerit periurium
          contra suum commune, nec possit nec debeat esse magis tempore vite sue consul nec debeat
          eligi in officium consulatus.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_024" n="24"><c>§</c> Consules teneantur atque debeant eligere unum hominem
          illorum de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> qui debeat iurare coram
            <supplied reason="omitted">eis</supplied> extimare, bona fide et sine omni fraude, omnia
          et singula dampna que homines de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName>
          fecerint hominibus de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> aliquo modo vel
          iure, et hoc facere debeant in anno novo vel infra eius octavam: hoc tantum faciant si
          homines de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> elegerint alium de
          hominibus <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>, requisiti semel; aliter
          non.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_025" n="25"><c>§</c> Tenor sacramenti consulis est talis: <q
            rend="pre(«) post(»)">Ego talis ad honorem Dei et Virginis gloriose atque <pb n="238v"
              xml:id="fol_238v"/> domini episcopi, qui pro tempore fuerit, ecclesie Lunensis iuro ad
            sancta Dei Evangelia portare officium consulatus castri et loci de <placeName
              ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> ab isto festo sancti Andree usque ad unum
            annum proxime venturum bona fide et sine omni fraude, et ea facere salvo honore et
            mandato domini episcopi, que totum consilium meum vel eius maior pars mihi dederit pro
            consilio; et omnes lamentancias, que mihi facte fuerint, infra XL dies diffiniam et
            determinabo, nisi remanserit iusto iure vel impedimento, atque quas finire seu
            determinare non potero aliis consulibus, qui post me intraverint,
          renunciabo</q>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_026" n="26"><supplied reason="omitted"><c>§</c></supplied>Appellationes in
          causis et in aliis ad solum dominum episcopum pertinent et pertineant, sicut in aliis
          terris atque locis episcopatus.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_027" n="27"><c>§</c> Consules vero teneantur pignora, que pro bannis
          acceperint, infra XXX dies cognoscere coram consiliariis; et ea, que iuste habuerint,
            tenere<note place="foot" n="b" xml:id="CXLI_n_002">tenere:
            <emph>nel testo segue depennato</emph>: et ea, que iuste habuerint,
              tenere.</note>, et ea, que iniuste habuerint, reddere teneantur.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_028" n="28"><c>§</c> Consules, qui pro tempore fuerint, non possint nec
          debeant unquam magis locare pascaticum de <placeName ref="#Corvasana"
            >Corvaxana</placeName> alicui persone.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_029" n="29"><c>§</c> Medietatem omnium bannorum a duobus soldis supra
          solvant rectores sive consules, qui pro tempore fuerint, episcopo vel eius vicario aut
          certo nuncio et aliam medietatem habeat commune vel eorum consules.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_030" n="30"><c>§</c> Item societatem nullam faciant inter se homines
          aliqui de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, set omnes consulibus suis
          iurent ne alicui vel aliquibus se subiciant vel societatem faciant sine speciali mandato
          domini episcopi; et ad hoc teneantur sacramento omnes, et bannum de periurio solvant, si
          contra fecerint. In omnibus predictis intelligatur auctoritas domini episcopi semper
          salva, iura etiam et honores.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_031" n="31"><c>§</c> Homicide, proditores domini episcopi vel <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName> et incend<supplied reason="omitted"
            >i</supplied>arii eiusdem castri vel proditores alicuius terre domini episcopi aut
          hominis de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> ad solum dominum prefatum
          episcopum pertinebunt.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_032" n="32"><c>§</c> Boschum quod dicitur <placeName ref="#Burculo"
            >Burculum</placeName> secundum suos confines usque in <placeName ref="#Capriola"
            >Capriolam</placeName>: semper ita quod nullus castellanus de <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponçanello</placeName> vel extraneus faciat ibi insetatum vel excoriet
          ibi arborem vel arbores aut aliud dampnum ibidem faciat excogitatum; castellani tamen de
            <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, qui habitant continue in
          Ponzanello, possint, non deteriorando sive peiorando boschum, ad opus sui tantum atque ad
          illa opera que sibi sunt necessaria in Ponzanello et districtu, boschiçare in dictum
          boschum; extranei et castellani qui non habitant in <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName> nulla ratione ibidem boschigient, nisi vellent domum hedificari
          Ponzanelli vel aliud operari et uti semper continue vel quasi Ponzanelli et in confinibus
          Ponzanelli. Antique castanei, que fuerunt insetate atque que fecerunt fructum a X annis
          retro, libere pertineant, de voluntate venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi,
              <roleName>episcopi Lunensis</roleName></persName>, ad illos qui eas hactenus
            possederint<note place="foot" n="c" xml:id="CXLI_n_003">Possederint: <emph>così nel testo per </emph>possiderint</note>. Novelle vero castanei ad mensam domini episcopi revertantur
          vel alias concordent cum domino episcopo; qui contra hec fecerit pro qualibet vice perdat
            <measure type="Imperiales" quantity="5" unit="solidus">soldos V</measure>. Et hoc iurent
          omnes, singulis annis, singuli, qui iurare debent, consulibus observare, et bannum non
          possit remitti, et specialiter medietas domini episcopi. Et hoc capitulum sine voluntate
          domini episcopi non possit removeri de brevi. Si ignis ibi accendatur, omnes teneantur
          facem ire ad extinguendum. Qui viderit facientem contra teneatur denunciare consulibus, et
          consules teneantur accipere bannum. Si foretanus incidat ibidem, perdat <measure
            type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">XII imperialium</measure>, et quilibet
          de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> teneatur forensi accipere bannum;
          tercia pars istius banni sit domini episcopi, tercia consulum et tercia illius <pb
            n="239r" xml:id="fol_239r"/> qui accepit pignus. Et sic me <persName
            ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrum, <roleName>notarium</roleName></persName>
          infrascriptum, prefatus venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei gratia
              <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, et prefati consules et commune
          scribere rogaverunt et redigi in publicam formam.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_033" n="33">Actum in <placeName ref="#Ponzanello">castro de
            Ponzanello</placeName>, feliciter, <date when="--06-26">die dominico, VI° kalendas
            iulii</date>, coram <roleName>presbytero</roleName>
          <persName ref="#GuidoPon">Guidone de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName></persName>, <persName ref="#GerardusLucanusmag"
              ><roleName>magistro</roleName> Gerardo Lucano</persName>, <persName ref="#BennatusSpe"
            >Bennato de <placeName ref="#Spedizano">Spedizano</placeName>
            <roleName>mariscalco</roleName></persName>, <persName ref="#GerardusFerrus">nobili
            Girardo dicto Ferro de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName></persName> et
            <persName ref="#CeretusTen">Cereto de <placeName ref="#Tendola"
            >Tendola</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis, <date when="1233">anno
            dominice nativitatis M°CC°XXXIII, indictione sexta</date>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_034" n="34"><ptr target="#CXLI_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Bonencontrusnot">Bonencontrus de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>,
              <roleName>imperialis aule notarius</roleName></persName>, predictis omnibus interfui
          et rogatus scripsi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CXLI_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CXLI_p_035" n="35"><ptr target="#CXLI_st_002"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam Gualteroti de <placeName ref="Soliera"
              >Soleria</placeName>, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>,
          auttenticum huius exempli vidi, legi et ascultavi diligenter, presentibus <persName
            ref="#Albertus_magister"><roleName>magistro</roleName> Alberto</persName> et <persName
            ref="#PeregrinusCar">Peregrino de <placeName ref="#Caria">Caria</placeName>
            <roleName>canonico Lunensi</roleName></persName>, <persName ref="#Iacopinusarc">Iacobino
              <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"><orgName
                ref="#Ameglia_S_Vincenzo">Amelia</orgName></placeName></persName>, <persName
            ref="#Bonavitapre"><roleName>presbytero</roleName> Bonavita rectore <orgName
              ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesie de <placeName ref="#Ponzanello"
                >Ponzanello</placeName></orgName></persName> et <persName ref="#GuiduciusRubei"
            >Guiducio filio Rubei de <placeName ref="#Carpena">Carpina</placeName></persName>,
          testibus ad hec rogatis, et de mandato venerabilis patris domini <persName
            ref="GuilEpLuni">Guilielmi, Dei gratia <roleName>Lunensis
          episcopi</roleName></persName>, et de ipsius auctoritate mihi concessa, in presentia
          predictorum testium, in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de <placeName
              ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, fideliter exemplavi, signum
          proprium apponendo, nichil addens vel minuens quod sensum mutet vel variet intellectum.
            <date when="1267-12-15"> Anno a nativitate Domini millesimo ducentesimo LXVII,
            indictione X, quintodecimo die decembris <note>autentica del documento n.
              158-CXLI.</note></date>.</p>
        <p xml:id="CXLI_p_036" n="36"><ptr target="#CXLI_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Peregrinusnot">Peregrinus, <roleName>summi pontificis auctoritate notarius ac
              iudex ordinarius</roleName></persName>, auttenticum huius exempli vidi, legi et
          ascultavi diligenter, in presentia suprascriptorum testium, in quo continebatur ut in isto
          legitur exemplo, et rogatus me subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
