<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXLIIII_162">
    <front xml:id="CXLIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">162</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXLIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CXLIIII_docDate">
        <date when="1255-12-04">1255 dicembre 4</date>, <placeName>Ponzanello (<term
            xml:lang="latin">in ecclesia de Ponzanello</term>)</placeName>.</docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXLIIII_regesto">
        <p>Venuto del fu Remondino, per sé e in qualità di tutore di Ferro di Bonaiuto, entrambi del
            <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana, vende a Guglielmo, vescovo di Luni, il
          podere e i possessi che Ferro detiene in Ponzanello. Il prezzo ammonta a 8 lire di
          imperiali, che il vescovo aveva ricavato dall’affrancamento dei rustici di Carrara.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXLIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 241r., c. CCXXXIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 144, pp.
            181-182.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine interno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Podere in
              Ponzanelo</term>.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CXLIIII_div">
        <p xml:id="CXLIIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1255-12-04"> Anno a
            nativitate Eius millesimo CCLV°<note place="foot" n="a" xml:id="CXLIIII_n_001"><term
                xml:lang="latin">L</term> corretto su precedente scrittura.</note>, indictione XIII,
            IIII° decembris</date>. <persName ref="#VegnutusRamondini">Venutus quondam Ramundini de
              <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>, tutor quondam<note
            place="foot" n="b" xml:id="CXLIIII_n_002"><term xml:lang="latin"> quondam</term>:
              <emph>probabile refuso in quanto il personaggio appare vivente nel resto del
              documento</emph>.</note>
          <persName ref="#FerrusBonaiuti">Ferri Bonaiuti de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName>, ut dicebant, tutorio nomine pro ipso <persName
            ref="#FerrusBonaiuti">Ferro</persName> et eius nomine et vice, vendidit, dedit atque
          tradidit venerabili patri domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, Dei gratia
              <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti pro se suisque
          successoribus et nomine episcopatus, totum podere et possessiones quod et quas idem
            <persName ref="#FerrusBonaiuti">Ferrus</persName> habebat in <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> atque eius districtu ratione matris sue olim
          nomine <persName ref="#Riccadonna">Ricadonne</persName>, cum terris, casis et casamentis,
          ortis, pratis, silvis, pascuis, nemoribus, divisis et indivisis, ubicumque de suprascripto
          podere reperi<supplied reason="omitted">ri</supplied> posset, et dedit, tradidit, cessit
          atque mandavit eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, omne dominium,
          proprietatem, usum et utilitatem, actiones et rationes, utiles et directas, reales atque
          personales seu mixtas et omnes alias sibi competentes et competencia seu competitura in
          suprascripto podere et eius occasione, ita ut ex hiis omnibus suprascriptus dominus
          episcopus suique successores et cui dare vel committere voluerit possint agere et
          experiri, causari, tueri et deffendere adversus quamcumque personam atque locum et exinde
          facere quicquid voluerit, cum omnibus suis pertinenciis in integrum, sine ipsius <persName
            ref="#VegnutusRamondini">Venuti</persName> et <persName ref="#FerrusBonaiuti"
            >Ferri</persName> vel heredum eorum vel alterius contradictione, faciendo de hiis
          omnibus procuratorem et dominum ipsum episcopum ut<note place="foot" n="c"
            xml:id="CXLIIII_n_003"><term type="latin">Ut</term>: aggiunto in sopralinea con segno di
            richiamo.</note> in rem suam, promittendo idem <persName ref="#VegnutusRamondini"
            >Venutus</persName>, curatorio nomine pro dicto <persName ref="#FerrusBonaiuti"
            >Ferro</persName> minore et pro se ipso, dictum podere, sicut dictum est, cum omnibus
          suis pertinenciis, non imbrigare vel molestare deinceps, immo deffendere et exbrigare ab
          omni molestante atque contradicente persona et loco; quod si non faceret vel non posset,
          salvum cambium eis inde dare promisit in arbitrio bonorum hominum. Pro qua venditione fuit
          confessus suprascriptus <persName ref="#VegnutusRamondini">Venutus</persName> tutor,
          tutorio nomine pro suprascripto <persName ref="#FerrusBonaiuti">Ferro</persName>,
          recepisse et habuisse <measure type="Imperiales" quantity="8" unit="libra">libras VIII
            imperialium</measure>, qui denarii fuerunt de francatione rusticorum de <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName>, renunciando exceptioni non numerate pecunie et non
          recepte et omni alii iuri atque legum auxilio; unde dedit eidem domino episcopo licenciam
          intrandi in tenutam et possessionem suprascripti poderis quandocumque voluerit, sua
          auctoritate, constituendo se pro ipso <persName ref="#FerrusBonaiuti">Ferro</persName>,
          tutorio nomine, possidere donec tenutam et possessionem ipsius poderis fuerit
          introgressus. Hanc autem venditionem et omnia suprascripta suprascriptus <persName
            ref="#VegnutusRamondini">Venutus</persName>, tutorio nomine pro suprascripto <persName
            ref="#FerrusBonaiuti">Ferro</persName>, promisit et convenit suprascripto domino
          episcopo, recipienti ut dictum est, attendere atque observare et in nullo contravenire de
          iure vel de facto, sub pena <measure type="imperiales" quantity="100" unit="solidus">C
            soldorum imperialium</measure>, quam dare et solvere promisit ipsi domino episcopo pro
          ipso minore et se ipso, si contra faceret vel veniret, tociens quotiens fuerit
          contraventum et pro quolibet capitulo non observato, qua soluta suprascriptis omnibus et
          singulis nichillominus manentibus semper firmis, obligando se et dictum <persName
            ref="#FerrusBonaiuti">Ferrum</persName> et eius heredes et sua atque ipsius <persName
            ref="#FerrusBonaiuti">Ferri</persName> et eius heredum bona omnia ad hec attendenda et
          observanda, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis.</p>
        <p xml:id="CXLIIII_p_002" n="2">Actum in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, presentibus <persName
            ref="#ParensPasqualini">Parente <roleName>castaldione suprascripti domini episcopi de
                <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></roleName></persName>,
            <persName ref="AidansGondeti">Aidante quondam Gondeti de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></persName> et <persName ref="#BonaiunctaPesticio">Bonaiuncta
            dicto Pesticio</persName> et <persName ref="#CeciusLucca">Cecio</persName>, civibus
            <placeName ref="#Lucca">Lucanis</placeName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CXLIIII_p_003" n="3"><ptr target="#CXLIIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui atque de mandato suprascripti domini episcopi hec scripsi et in publicam formam
          redegi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
