<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXLII_160">
    <front xml:id="CXLII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">160</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXLII</titlePart>

      <docDate xml:id="CXLII_docDate">
        <date when="1259-08-17">1259 agosto 17</date>, <placeName>Ponzanello (<term xml:lang="latin"
            >in ecclesia de Ponzanello</term>)</placeName>.</docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXLII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo, in accordo coi consoli del comune di Ponzanello, Aidante
          del fu Gondeto e Savarisio, e di concerto con i consiglieri del medesimo comune
          nominalmente elencati, aggiunge alcuni capitoli agli statuti di Ponzanello del 1233 (cfr.
          doc. N - CXLI). Tali aggiunte riguardano la raccolta dei frutti caduti dagli alberi, la
          copertura delle abitazioni, i compiti dei saltari. Si
          stabilisce inoltre la copiatura della parte del testo degli statuti precedenti che risulta
          poco leggibile e si accolgono le aggiunte già apportate nel 1236, che impegnavano gli
          uomini di Ponzanello a osservare i patti siglati con gli Actocani di Bibola sulla
          questione dei mulini e dei folloni.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXLII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 239v.- 240r., cc. CCXXXIv.- CCXXXIIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 142, pp.
            178-180; <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1979-1988</ref>, I, n. XXIV, pp.
            111-114.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno di c. 239v., di mano moderna: <term xml:lang="latin">Adicio
              statutorum de Ponzanelo</term>. <p>Autentica del 16 dicembre 1267.</p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="CXLII_div">
        <p xml:id="CXLII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen.<date when="1259-08-17"> Anno a nativitate
            Eius M°CCLVIIII, indictione II, XVII augusti</date>. Venerabilis pater dominus <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei gratia <roleName>Lunensis
            episcopus</roleName></persName>, de consensu et voluntate <persName ref="#AidansGondeti"
            >Aidantis quondam Gondeti</persName> et <persName ref="#Savarisius">Savarisii,
              <roleName>consulum</roleName></persName> tunc temporis de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName>, et consiliariorum eorum, videlicet <persName
            ref="#Belluciuscons">Bellucii</persName>, <persName ref="#UgolinusLanfranchini">Ugolini
            quondam Lanfranchini</persName>, <persName ref="#VivaldusPonz">Vivaldi</persName> et
            <persName ref="#Compagnonus">Compagnoni</persName>, statuit et ordinavit statutum
          infrascriptum perpetuo valiturum, et addidit statuto communia, ad quod iurant ipsi
          consules et homines de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> omni anno et
          quod factum fuit olim de voluntate ipsius domini episcopi, sicut apparet per publicum
          instrumentum factum olim per manum <persName ref="#Bonencontrusnot">Bonencontri
              <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName></persName>, currente <date when="1233">M°CCXXXIII, indictione
            VI</date><note place="foot" n="a" xml:id="CXLII_n_001"><term type="incerto">indictione
              VI</term>: così nel testo.</note>
          <note place="foot" n="b" xml:id="CXLII_n_002"><term xml:lang="latin">VI</term>
            <emph> corretto su</emph>
            <term xml:lang="latin">III</term>.</note>, a me <persName ref="#Adiutusnot">Adiuto
              <roleName>notario</roleName></persName> visum et lectum, quod videlicet si rami
          castanearum alicuius in districtu <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>
          pependerint super terram alterius, castanee que ceciderint de ipsis ramis bona fide et
          sine fraude communiter colligantur ab illo cuius est arbor et ab illo cuius fuerit terra
          super quam cadunt castanee; et, collecte sic communiter, per medium dividantur, ut
          videlicet medietas sit illius cuius est castaneum et alia medietas sit cuius est terrenum
          super quod ceciderint castanee. Hoc idem fiat de quercis<note place="foot" n="c"
            xml:id="CXLII_n_003">così nel testo</note> seu de quercubus. De ficubus autem sic
          statuit: quod ille, cuius est arbor, colligat ficus quas colligere potest, stando super
          ipsa arbore, de ramis qui pendent super alterius terram, et ille, cuius est terra,
          colligat quod colligere potest, stando super terra sua, manibus, sine uncino vel alio
          aminiculo; de ipsis ramis qui pendent super alterius terram, fiat communis divisio, ita
          quod medietas sit illius cuius est terra et alia cuius fuerit arbor. Hoc idem fiat de
          olivis, quod dictum est, de pomis atque piris. Quicumque vero contra predicta vel aliquod
          predictorum fecerit perdat pro banno <measure type="imperiales" quantity="2"
            unit="solidus">soldos II imperialium</measure> atque restituat dampnum. Item statuit
          quod quicumque voluerit cooperire domum suam de plaustis in <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName>, sive in loco qui dicitur <placeName ref="#SerraPon"
            >Serra</placeName>, sive in loco qui dicitur <placeName ref="Ara">Ara</placeName>, seu
          in loco qui dicitur <placeName ref="#Colla">Colla</placeName>, teneatur quilibet de
            <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et districtu, qui asinum habuerit,
          portare gratis ei qui sic domum suam cooperire voluerit, ut dictum est, tres somas
          convenientes a <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> supra versus <placeName
            ref="#Ponzanello">Ponzanellum</placeName> et a <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName> et <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName> et a <placeName
            ref="#Bardano">Bardano</placeName> et a loco qui dicitur <placeName ref="#Succisa"
            >Succisa</placeName>, supra <placeName ref="#Ponzano">Ponzanum</placeName>; et hoc
          teneatur facere ad requisitionem eius qui domum suam cooperire voluerit infra octo dies,
          ad bannum et penam <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="solidus">XII
            imperialium</measure>; quod bannum ita dividant sicut alia que in statuto communis
          reperiuntur. Item statuit quod saltarii qui singulis annis electi fuerint ad custodiendum
          vineas, ficus et ceteros fructus atque bladas, cum ad custodiam iverint predictorum
          fructuum, scilicet tempore quo fuerint ficus et uve, non debeant comedere de ficubus et
          uvis aliorum nec vineas intrare aliorum tunc causa comedendi, set de suis propriis, nec
          domum suam ficus vel uvas de vineis et ficulneis alienis deportare; et hoc idem
          intelligatur de pomis et piris atque ceteris fructibus et frugibus. Qui vero contra hoc
          fecerint vel reperti fuerint facere <pb n="240r" xml:id="fol_240r"/> perdant pro banno id
          quod alii, qui non sunt saltarii, perderent, si vineam aliorum intrarent vel contra
          aliquod faceret<note place="foot" n="d" xml:id="CXLII_n_004"><term type="incerto"
              >Faceret</term>: così nel testo per <term xml:lang="latin">facerent</term>.</note>
          predictorum; quod bannum sic dividant ut supra dictum est. Item statuit et ordinavit, de
          voluntate et consensu predictorum, quod quedam alia capitula que sunt scripta in carta
          statuti <orgName ref="#Ponzanello_comune">communis</orgName> de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName>, que sunt quasi
          deleta et vix<note place="foot" n="e" xml:id="CXLII_n_005"><term xml:lang="latin"
              >Vix</term><emph>: corretto su precedente scrittura.</emph></note> possunt legi,
          ponerentur in istis et scriberentur; que quidem talia sunt et sic incipiunt: <quote
            rend="pre(«) post(»)">et huic constitutioni, de consilio et voluntate consulum et
            communis de <placeName ref="Ponzanello">Ponzanello</placeName> et licencia et
            auctoritate domini episcopi, ut dictum est ut carbonaria castri de <placeName
              ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> per circuitum sit XXX brachia, et nullus
            audeat occupare de ipsa, sub pena <measure type="Imperiales" quantity="40"
              unit="solidus">XL soldorum</measure></quote>. Item <date when="1236-01-07">anno a
            nativitate Domini M°CCXXXVI, indictione VIIII, VII mensis intrantis ianuarii</date>,
          huic statuto additum est, de licencia et speciali mandato venerabilis <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, Dei gratia <roleName>Lunensis
            episcopi</roleName></persName>, et <persName ref="#FolbertusPonz">Folberti,
              <roleName>consulis de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName></roleName></persName>, et <persName ref="#GerardusCarbonis"
            >Gerardi Carboni</persName> et <persName ref="#Bonensegnacons">Bonensingne</persName>,
            <roleName>consiliariorum</roleName> presentium, et <persName ref="#Vivalduscon"
              >Vivaldo<note place="foot" n="f" xml:id="CXLII_n_006"><term type="incerto"
                >Vivaldo</term><emph>: così nel testo per</emph><term xml:lang="latin"
                >Vivaldi</term>.</note>
            <roleName>consulis</roleName></persName> consilio et voluntate, cuius negocium episcopi
          prefati gerebant, ut dixerunt, quod videlicet quilibet de <placeName ref="#Ponzanello"
            >Ponzanello</placeName>, mares et mulieres omnes, qui iurati fuerint, teneantur
          sacramento observare et facere omnia pacta et conventiones que sunt inter ipsum commune de
          <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> et <name type="familia" ref="#ActocaniFamilia"
            >nobiles Actocanes de <placeName ref="#Bibola">Bibola</placeName></name> super facto
          molendinorum atque fullonum, sicut continet publicum instrumentum factum manu <persName
            ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacobini dicti Talliavache
            <roleName>notarii</roleName></persName>, inde confectum, et solvere penam que in ipso
          instrumento continetur, si quis contra fecerit, et eligere omni anno duos capitaneos
          teneantur supra predictis; atque quod <supplied reason="omitted">si</supplied> unus consul
          preceperit super facto molendinorum et fullonum alius consul adimplere valeat.</p>
        <p xml:id="CXLII_p_002" n="2">Acta sunt in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, presentibus <persName
            ref="#Saladinusarc"><roleName>magistro</roleName> Saladino
              <roleName>archipresbytero</roleName> de Viano</persName>, <persName
            ref="#Iacopinusarc">Iacobino <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName
              ref="#Ameglia"><orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo"
            >Amelia</orgName></placeName></persName>, <persName ref="#Melanesesen">Melanese
              <roleName>siniscalco</roleName></persName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">suprascripti domini <roleName>episcopi</roleName></persName>
          et Cecio, civibus Lucanis et familiaribus dicti domini episcopi, testibus ad hec
          rogatis.</p>
        <p xml:id="CXLII_p_003" n="3"><ptr target="#CXLII_st_001"/> Ego <persName ref="#Adiutusnot"
            >Adiutus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et de
          mandato suprascripti domini episcopi hec scripsi et precibus et rogatu <persName
            ref="#AidansGondeti">Aidantis</persName> et <persName ref="#Savarisius">Savarisii,
              <roleName>consulum</roleName></persName>, in publicam formam redegi.</p>
      </div>
      <div xml:id="CXLII_div2" type="autentica">
        <p xml:id="CXLII_p_004" n="4"><ptr target="#CXLII_st_002"/> Ego <persName
            ref="#Peregrinusnot">Peregrinus, <roleName>summi pontificis auctoritate
              notarius</roleName> ac <roleName>iudex ordinarius</roleName></persName>, auttenticum
          huius exempli vidi, legi et ascultavi diligenter, presentibus <persName ref="#Renanusfra"
            >fratre Renano de ordine Fratrum Predicatorum</persName>, <persName ref="#Albertuscan"
              ><roleName>magistro</roleName> Alberto <roleName>Lunensi
            canonico</roleName></persName>, <persName ref="#Iacopinusarc">Iacobino
              <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName></persName> et <persName ref="#PetrusSolerianot">Petro
              <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Soliera"
            >Soleria</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis, atque de mandato venerabilis
          patris domini <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopi</roleName></persName>, et de ipsius auctoritate mihi concessa, in presencia
          predictorum testium, in <orgName type="chiesa">ecclesia de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></orgName>, fideliter exemplavi, signum proprium apponendo, nil
          addens vel minuens quod mutet sensum vel variet intellectum, <date when="1267-12-16"> Anno
            a nativitate Domini M°CCLXVII, indictione X, XVI decembris <note>autentica del documento
              n. 160-CXLII</note></date>.</p>
        <p xml:id="CXLII_p_005" n="5"><ptr target="#CXLII_st_003"/> Ego <persName
            ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam Gualteroti de <placeName ref="#Soliera"
              >Soleria</placeName></persName>, <roleName>sacri palatii notarius</roleName>,
          auttenticum huius exempli vidi, legi et diligenter ascultavi cum predicto <persName
            ref="#Peregrinusnot">Peregrino <roleName>notario</roleName></persName>, in presentia
          suprascriptorum testium, in quo continebatur ut in isto legitur exemplo et, rogatus, me
          subscripsi, signum proprium apponendo.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
