<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXLVIIII_167">
    <front xml:id="CXLVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">167</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXLVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CXLVIIII_docDate">
        <date when="1224-07-14">1224 luglio 14</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">apud castrum Sarzane, in porticu palatii domini
            episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXLVIIII_regesto">
        <p>Buttafava, vescovo di Luni, loca <term xml:lang="latin">per homagium et resedium</term> a
          Gerardino e a Bellandino, figli del fu Cicere di Magnano, che ricevono anche a nome del
          fratello Allegretto, tutto il podere che un tempo Guglielmo di Cafazo aveva dalla curia
          lunense al medesimo titolo. La locazione costa 40 soldi di imperiali.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXLVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 242v.- 243r., c. CCXXXIIIIv.- CCXXXVr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">M. LUPO GENTILE 1912</ref>, n.
            149, pp. 185-186.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CXLVIIII_div">
        <p xml:id="CXLVIIII_p_001" n="1"><ptr target="#CXLVIIII_st_001"/> In nomine Domini, amen.
          Anno a nativitate Eius, <date when="1224-07-14">millesimo CC°XXIIII, indictione XII, die
            dominico, XIIII intrantis mensis iulii</date>, in presentia infrascriptorum testium.
          Dominus <persName ref="#ButtafavaEpLuni">Butafava, Dei gratia <roleName>Lunensis
              episcopus</roleName></persName>, per se suosque successores, vice et nomine Lunensis
          episcopatus et pro Lunensi episcopatu, dedit, tradidit et locavit per homagium et resedium
            <persName ref="#GerardinusCyceris">Gerardino</persName> et <persName
            ref="#BellandinusCyceris">Bellandino, filiis quondam Cyceris de <placeName
              ref="#Magnano">Magnano</placeName></persName>, recipientibus pro se et <persName
            ref="#AlegretusCyceris">Alegreto, fratre suo, filio quondam eiusdem Cyceris</persName>,
          et pro suis eiusque heredibus, nominatim, totum poder<note place="foot" n="a"
            xml:id="CXLVIIII_n_001"><term type="incerto">poder</term>: <emph>così nel testo
              per</emph>
            <term xml:lang="latin">podere</term></note> et tenutam quod atque quam <persName
            ref="#GuilielmusCafazo">Guilielmus de <placeName ref="#Cafadio"
            >Cafazo</placeName></persName> et sui heredes olim a Lunensi episcopatu seu a Lunensi
          curia per homagium et residium habebant, tenebant et possidebant, ubicumque sit, iaceat,
          reperiatur atque decurrat, in plano et in monte, in casis, capannis et casamentis, in
          terris cultis et incultis, in pratis, pascuis, silvis et nemoribus, in molendinis et
            aqueductibus,<pb n="243r" xml:id="fol_243r"/>in domesticis et silvestribus locis et de
          suprascripto podere et tenuta quicquid fuerit repertum seu poterit modo aliquo reperiri,
          agrum et cultum, plenum et vacuum, divisim et indivisim, ita quidem ut amodo perpetuo
          suprascripti fratres eorumque heredes secundum modum predictum habeant, teneant, fruantur
          et possideant totum suprascriptum poder<note place="foot" n="a" xml:id="CXLVIIII_n_002"
              ><term type="incerto">poder</term>: <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">podere</term></note> atque tenutam, cum accessu et regressu et
          cum superioribus et inferioribus et omnibus rationibus et pertinenciis suis in integrum,
          sine suprascripti domini episcopi suorumque successorum et cuiusque persone
          contradictione, dando, solvendo, reddendo, prestando atque faciendo illos redditus,
          usantias, factiones, condictiones et servicia quos, quas et que suprascriptis<note
            place="foot" n="b" xml:id="CXLVIIII_n_003"><term type="incerto">suprascriptis</term>:
              <emph>così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">suprascriptus</term> o <term xml:lang="latin"
            >suprascripti</term></note>
          <persName ref="#GuilielmusCafazo">Guilielmus</persName> suique heredes soliti erant de
          ipso podere et tenuta prestare, facere, reddere, solvere atque dare tantum; alia
          superimposita eis non fiat. Et promisit suprascritus dominus episcopus per se suosque
          successores, vice et nomine Lunensis episcopatus et curie, stipulatione solempni, totum
          suprascriptum podere et tenutam, cum omnibus rationibus et pertinenciis suis in integrum,
          iure deffendere et exbrigare ab omni contradicente persona suprascriptis fratribus
          eorumque heredibus, seu restaurare et salvum cambium inde dare in consimili loco, prout
          nunc valuerit sive melioratum fuerit, sub iusta bonorum hominum extimatione, obligando se
          suosque successores et omnia et singula bona Lunensis episcopatus, mobilia et immobilia,
          presencia et futura, et renunciando exceptioni fori, domicilii et contractus et omni alii
          iuri pro se introducto. Et fuit confessus suprascriptus dominus episcopus se recepisse ab
          eis, dantibus pro se atque suprascripto fratre suo, servicium huius locationis, in
          veritate et non spe future numerationis, bonorum <measure type="Imperiales" quantity="40"
            unit="solidus">imperialium soldos XL</measure>, renunciando exceptioni non numerate
          pecunie. Et dedit eis licenciam intrandi tenutam pro se et suprascripto fratre suo de
          suprascripto podere sua auctoritate, constituendo se pro eis et eorum nomine precario
          possidere, et constituerunt inter se ut quicumque eorum vel eorum successorum sive heredum
          umquam suprascriptam locationem tollere vel laxare voluerit, seu contra id quod superius
          legitur in aliquo venire presumpserit, alteri parti fidem servanti, nomine pene, solvat
          bonorum <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="solidus">imperialium soldos
            XX</measure>, rato manente pacto post penam solutam.</p>
        <p xml:id="CXLVIIII_p_002" n="2">Actum apud <placeName ref="#Sarzanello">castrum
            Sarzane</placeName>, in porticu palatii suprascripti domini episcopi, sollempniter, cum
          stipulatione subnixa, presentibus <persName ref="#AttolinusBandini">Attolino quondam
            Bandini</persName>, <persName ref="#UgolinusGuilielmi">Ugolino quondam Guilielmi de
            Carboncello de <placeName ref="#Sarzanello">castro predicto</placeName></persName>,
            <persName ref="#UgolinusLanfranchini">Ugolino filio Lanfranchini</persName>, <persName
            ref="#GerardetusGibertini">Gerardeto filio Gibertini de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CXLVIIII_p_003" n="3">Ego <persName ref="#Philippusnot">Philippus,
              <roleName>domini Ottonis quarti Romanorum serenissimi imperatoris
            notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
