<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXVIII_135">
    <front xml:id="CXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">135</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CXVIII_docDate">
        <date when="1232-08-25">1232 agosto 25</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">castro Sarzane, in camera veteri domini
          episcopi</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXVIII_regesto">
        <p>Guglielmo, vescovo di Luni, loca a Guido Biteccio, che riceve come dote di sua nuora
          Riccadonna, figlia del fu Bonacatto, e anche a nome del marito di lei Fosdenoccio, tutti i
          beni posseduti da Bonacatto. La locazione costa 100 soldi di imperiali. Guido si impegna
          ad abitare nel <term xml:lang="latin">castrum</term> di Sarzana e ad esserne castellano
          fino a che Riccadonna e Fosdenoccio non avranno l’età per essere a loro volta
          castellani.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 226v., c. CCXVIIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 118,
            pp. 152-153.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CXVIII_div">
        <p xml:id="CXVIII_p_001" n="1"><pb n="226v" xml:id="fol_226v"/>In Christi nomine, amen. Anno
          a nativitate Ipsius <date when="1232-08-25">M°CC°XXXII, indictione V, VIII° kalendas
            septembris</date>. Venerabilis pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, Dei
            gratia <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, dedit et locavit <persName
            ref="#GuidoBiteccio">Guidoni Biteccio</persName>, recipienti nomine <persName
            ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonne, filie quondam <persName ref="#Bonacaptus"
              >Bonacapti</persName></persName>, sponse <persName ref="#FosdenoctusGuidonis"
              >Fosdenoctii<note place="foot" n="a" xml:id="CXVIII_n_001"><term xml:lang="latin"
                >Fosdenoctii</term>: s <emph>in sopralinea.</emph></note>, filii ipsius <persName
              ref="#GuidoBiteccio">Guidonis</persName></persName>, et nomine dotis suprascripte
            <persName ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccado<supplied reason="omitted"
            >n</supplied>ne</persName> et pro ipso suo filio recipienti, totum et universum podere
          quondam suprascripti <persName ref="#Bonacaptus">Bonacapti</persName>, ita quidem ut amodo
          perpetuo suprascriptus <persName ref="#GuidoBiteccio">Guido</persName> pro ipsis <persName
            ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonna</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis"
            >Fosdenoccio</persName> et ipsi <persName ref="#RiccadonnaBonacapti"
            >Riccadonna</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis">Fosdenoccius</persName>
          eorumque heredes ex ea legitime descendentes suprascriptum totum podere, ubicumque sit vel
          decurrat, iaceat vel reperiatur, tam in agris quam cultis, divisim et non divisim, in
          domibus, capaneis, in villis et castellis seu alias, in integrum, cum omni iure, actione,
          accessu et regressu, superioribus et inferioribus, et aliis pertinenciis suis, sicut olim
          per ipsum <persName ref="#Bonacaptus">Bonacaptum</persName> fuit habitum et detentum,
          habeant, teneant, fruantur et possideant, sine contradictione suprascripti domini episcopi
          et suorum successorum. Et promisit idem dominus episcopus suprascripto <persName
            ref="#GuidoBiteccio">Guidoni</persName>, recipienti pro suprascriptis <persName
            ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonna</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis"
            >Fosdenuccio</persName> eorumque heredibus, ut dictum est, in perpetuum suprascriptum
          podere in toto, sicut superius legitur, rationabiliter deffendere atque exbrigare et
          auctorizari adversus quamcumque personam et locum ab omni persona et loco; quod, si non
          faceret vel non posset facere, dabit salvum cambium eis in bonis sui episcopatus loco
          consimili, sub estimatione bonorum hominum, secundum quod pro tempore valuerit vel fuerit
          melioratum; et dedit ei licenciam intrandi tenutam, sua auctoritate, de suprascripto
          podere pro suprascriptis <persName ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonna</persName> et
            <persName ref="#FosdenoctusGuidonis">Fosdenuctio</persName>, constituendo se pro eis
          possidere donec tenutam fuerit apprehensus; et fuit confessus suprascriptus dominus
          episcopus se recepisse huius dati et locationis a suprascripto <persName
            ref="#GuidoBiteccio">Guidone</persName>, dante et solvente pro suprascriptis <persName
            ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonna</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis"
            >Fosdenuctio</persName>, <measure type="imperiales" quantity="100" unit="denarius"
            >soldos C bonorum denariorum imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate
          vel non recepte pecunie. Unde promisit ipse dominus episcopus ipsi <persName
            ref="#GuidoBiteccio">Guidoni</persName>, recipienti pro suprascriptis <persName
            ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonna</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis"
            >Fosdenuctio</persName>, hanc cartam et omnia et singula que in ipsa leguntur perpetuo
          attendere, observare, facere, adimplere et nullo tempore contravenire, obligando se
          suosque successores atque fructus episcopatus usque in valorem suprascripti poderis et
          eius tocius quod in questionem deduceretur. Ipse vero <persName ref="#GuidoBiteccio"
            >Guido</persName>, obligando se suosque heredes et omnia sua, promisit et convenit
          suprascripto domino episcopo, recipienti pro se suisque successoribus atque episcopatu,
          quod stabit et habitabit in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName> et
          erit inde <roleName>castellanus</roleName> nomine suprascriptorum <persName
            ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonne</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis"
            >Fosdenuccii</persName> quousque ipsi <persName ref="#RiccadonnaBonacapti"
            >Riccadonna</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis">Fosdenuccius</persName>
          erunt in etate standi per se, atque ipsi <persName ref="#RiccadonnaBonacapti"
            >Riccadonna</persName> et <persName ref="#FosdenoctusGuidonis">Fosdenuccius</persName>
          et ipse <persName ref="#FosdenoctusGuidonis">Fosdenuccius</persName> pro ipsa <persName
            ref="#RiccadonnaBonacapti">Riccadonna</persName> et eorum heredes in perpetuum erunt
          castellani et habitabunt in ipso castro pro ipso podere et facient inde et reddent atque
          prestabunt omnia servicia, redditus, pensiones et ambassariam, que ex ipso vel pro ipso
          podere dari, reddi vel prestari seu solvi debent et solent; alia superimposita inde non
            fiant<note place="foot" n="b" xml:id="CXVIII_n_002"><term type="incerto">fiant</term>:
              <emph>così nel testo</emph>.</note>, salvo iure omnium personarum illud in ipso podere
          habentium.</p>
        <p xml:id="CXVIII_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName>, in camera veteri suprascripti domini episcopi, feliciter,
          presentibus <persName ref="#PaganinusBoni">Paganino quondam Boni</persName>, <persName
            ref="#BandinetusGuilielmiRubei">Bandineto quondam Guilielmi Rubei</persName>, <persName
            ref="#GibertinusCoalimi">Gibertino Coalimi</persName> et <persName ref="#Ballionus"
            >Balliono eius filio</persName>, testibus ad hec vocatis.</p>
        <p xml:id="CXVIII_p_003" n="3"><ptr target="#CXVIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacobinus, qui nominor Talliavacha, <roleName>palacii
              sacri notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
