<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXXVI_143">
    <front xml:id="CXXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">143</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="CXXVI_docDate">
        <date when="1281-02-02">1281 febbraio 2</date>, <placeName>tra Sarzana e Sarzanello
              <emph>(<term xml:lang="latin">inter burgum atque castrum Sarzane, sub porticu domus
              domini Rollandini de Vezano, que domus est posita iuxta domum Fratrum
            Minorum</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXXVI_regesto">
        <p>Sachino del fu Gualdo di Santo Stefano, la madre Benfatta e la moglie Corradina vendono a
          Giacomino, <term xml:lang="latin">magister fisicus</term>, di Sarzana del fu Ienuino di
          Felegaria un pezzo di terra, sito nel luogo detto <term xml:lang="latin">Bovetulo</term>.
          Il prezzo è di 18 lire in denari genovesi.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP cc. 229v.- 230v., cc. CCXXIv.- CCXXIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 126,
            p. 159.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Bovetulo</emph>.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CXXVI_div">
        <p xml:id="CXXVI_p_001" n="1"><pb n="229v" xml:id="fol_229v"/>In nomine Domini, amen. Anno a
          nativitate Eius <date when="1281-02-02">M°CCLXXXI°, indictione VIIII, die secundo mensis
            februarii</date>.<persName ref="#SachinusGualdi">Sachinus quondam domini Gualdi de
              <placeName ref="#Santo_Stefano">sancto Stephano</placeName></persName>, <persName
            ref="#Benfaita">domine Benfaita, mater sua atque uxor quondam suprascripti domini
            Gualdi</persName>, et <persName ref="#Conradina">Cunradina, uxor ipsius <persName
              ref="#SachinusGualdi">Sachini</persName></persName>, non choacte predicte<note
            place="foot" n="a" xml:id="CXXVI_n_001">
            <term xml:lang="latin">predicte</term>: pre <emph>aggiunto in sopralinea in corpo più
              piccolo.</emph>
          </note> mulieres ab aliquo publice vel privatim, immo earum pura et libera voluntate et de
          consensu et voluntate dicti <persName ref="#SachinusGualdi">Sachini</persName>, ibidem
          presentis et consentientis, et ipse cum eis omnes simul et quilibet eorum in solidum, per
          se et eorum heredes, vendiderunt, dederunt et tradiderunt <persName
            ref="#IacopinusIenuini"><roleName>magistro</roleName> Iacopino
              <roleName>fisico</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> quondam
            Ienuini <roleName>calçolarii</roleName> de <placeName ref="#Felegaria"
              >Felegaria</placeName></persName>, recipienti pro se suisque heredibus atque cui
          dederit vel cui commiserit, unum petium terre que est sex iugera et plus, quantacumque sit
          infra istas coherencias, posite in loco dicto <placeName ref="#Bovetulo"
            >Bovetulo</placeName>. Que terra est in parte campia atque in parte buscara atque in
          parte plandara et in parte vineara, cui coheret ab una parte <placeName ref="#Amola"
            >canalis seu rivus de Amola</placeName>, ab alia parte terra campia <persName
            ref="#FuscusFer">Fuschi de Ferrino de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName> in parte et in parte terra campia suprascripti
            <persName ref="#SachinusGualdi">Sachini</persName>, ab alia parte via publica et ab alia
          parte terra buschara suprascripti <persName ref="#SachinusGualdi">Sachini</persName>, et
          si que alie sint ibi coherencie. Et dederunt, tradiderunt, cesserunt atque mandaverunt
          eidem emptori, recipienti ut dictum est, omne dominium et proprietatem, usum et
          utilitatem, accessum atque regressum, superiora et inferiora, et omnia iura, actiones et
          rationes utiles et directas, reales et personales seu mixtas, sibi competentes et
          competencia seu competitura in dicta terra et eius occasione, faciendo eundem emptorem de
          hiis procuratorem et dominum ut in rem suam, ita ut ex hiis omnibus et singulis ipse
          emptor suique heredes atque cui dederit vel commiserit possit agere et experiri, tueri,
          causari et deffendere suo proprio nomine directo et utiliter adversus quamcumque personam
          et locum et exinde facere quicquid voluerit, sine contradictione dictorum venditorum vel
          alterius persone; dando omnes simul et quilibet eorum in solidum eidem emptori licenciam
          et bailliam ut sua auctoritate ingrediatur et accipiat corporalem tenutam et possessionem,
          quandocumque voluerit, de dicta terra, constituendo se pro eo et eius nomine precario
          possidere donec tenutam corporalem de ea fuerit ingressus; pro precio cuius terre predicti
          venditores et quilibet eorum in solidum confessi fuerunt, coram me notario et testibus
          infrascriptis, se habuisse et recepisse a dicto emptore <measure type="Ianuenses"
            quantity="18" unit="libra">libras XVIII bonorum denariorum Ianuensium</measure>, et
          renunciaverunt etiam exceptioni non numerate pecunie et precii integre non habiti,
          traditi, recepti et soluti et omni alii iuri et legum auxilio. Et confessi fuerunt
          predicti venditores et quilibet eorum in solidum quod dicta terra valebat plus precio
          suprascripto, unde totum et quicquid ipsa terra, cum omnibus suis iuribus atque
          pertinenciis, plus valebat, eidem emptori donaverunt titulo pure ac simplicis donationis
          inrevocabiliter, in perpetuum, inter vivos, et renunciaverunt illi legi que iuvat deceptos
          in venditionibus ultra dimidiam iusti precii. Insuper dicti venditores, omnes simul et
          quilibet eorum in solidum, per se et eorum heredes, convenerunt et promiserunt dicto
          emptori, recipienti pro se suisque heredibus et cui dederit vel commiserit, dictam terram
          non imbrigare vel molestare deinceps, immo eam, cum omni<supplied reason="omitted"
            >bus</supplied> iuribus et pertinenciis suis, ei deffendere et exbrigare iure ab omni
          molestante persona et loco propriis expensis et advocato eorumdem venditorum et cuiuslibet
          eorum in solidum eorumque heredum, sive de dominio vel de possessione vel detemptione
          ipsius terre vel alio modo vel iure, in toto vel in parte, <supplied reason="omitted"
            >si</supplied> aliqua eidem questio vel controversia mota fuerit per aliquam personam
          vel locum. Et, si non deffenderent vel non possent deffendere, teneantur, <pb n="230r"
            xml:id="fol_230r"/>quilibet eorum in solidum, eidem emptori dare et restaurare salvum
          cambium de bonis eorum in loco consimili eius tocius quod ex dicta terra evictum fuerit,
          secundum quod res evicta tunc valeret et meliorata esset, sub extimatione et arbitrio
          bonorum hominum. Et omne dampnum et expensas et interesse etiam singulare, quod vel quas
          idem emptor suique heredes ea occasione haberet vel substineret, teneantur predicti
          venditores et quilibet eorum in solidum eorumque heredes eidem emptori suisque heredibus
          et cui dederit vel commiserit integre restaurare, credendo de dampno et expensis soli,
          nudo et simplici verbo ipsius emptoris suorumque heredum et cui dederit vel commiserit,
          sine iuramento et testium vel instrumenti vel alterius honere probationis. Tali pacto
          apposito de communi concordia inter eos quod, si questio vel controversia mota fuerit
          eidem emptori vel eius heredibus vel cui dederit de dicta terra in toto vel in parte vel
          eius occasione ab aliqua persona vel loco, non teneatur ipse emptor vel eius heredes, seu
          cui dederit, denunciare dictis venditoribus vel alicui eorum vel eorum heredibus. Et si
          sententia vel sententie lata vel late fuerint contra eum vel contra<note place="foot"
            n="b" xml:id="CXXVI_n_002">
            <term xml:lang="latin">contra</term>: pre <emph>: aggiunto al termine del testo, prima
              di</emph>
            <term xml:lang="latin">Actum</term>
            <emph>con segno di richiamo.</emph>
          </note> eos, non teneantur predictus emptor neque sui heredes, seu cui dederit vel
          commiserit, ab ea vel ab eis appellare, et si appellaret vel appellarent non teneantur pro
          se quod causam appellationis, atque nichillominus habeat regressum contra dictos
          venditores et quemlibet eorum in solidum et eorum heredes et bona de evictione vel
          deffensione et omnibus et singulis suprascriptis. Hanc autem venditionem et omnia et
          singula que in hac carta leguntur suprascripti <persName ref="#SachinusGualdi"
            >Sachinus</persName>, <persName ref="#Benfaita">domine Benfaita</persName> et <persName
            ref="#Conradina">Cunradina</persName>, omnes simul et quilibet eorum in solidum, per se
          et eorum heredes, convenerunt atque promiserunt suprascripto <persName
            ref="#IacopinusIenuini"><roleName>magistro</roleName> Iacopino</persName>, recipienti
          pro se suisque heredibus et cui dederit vel commiserit, attendere et observare et numquam
          contra facere vel venire, de iure vel de facto, in pena et sub pena <measure
            type="Ianuenses" quantity="18" unit="libra">librarum XVIII bonorum denariorum
            Ianuensium</measure>; quam penam dare atque solvere promiserunt predicti venditores et
          quilibet eorum in solidum eidem emptori, recipienti pro se suisque heredibus et cui
          dederit vel commiserit, tociens quociens fuerit contraventum et pro quolibet capitulo non
          observato; et, pena soluta vel non, suprascripta omnia et singula nichillominus semper
          firma permaneant, cum eadem pena commissione<note place="foot" n="c" xml:id="CXXVI_n_003">
            <term type="incerto">cum eadem pena commissione</term><emph>: così nel testo.</emph>
          </note>, obligando omnes simul et quilibet eorum in solidum ad hec<note place="foot" n="d"
            xml:id="CXXVI_n_004">
            <term type="incerto">hec</term>: h <emph>corretto su precedente lettera.</emph>
          </note> attendenda et observanda se et eorum heredes et omnia eorum bona mobilia et
          immobilia, habita et habenda, et renunciando nove constitutioni de pluribus reis, qua
          dicitur unusquisque pro parte conveniri debere, et epistule <persName ref="#Adrianus">divi
            Adriani</persName>; et specialiter dicte mulieres renunciando omni iuri dotis et
          donationis, pignoris et ypothecarum atque beneficio senatus consultui<note place="foot"
            n="e" xml:id="CXXVI_n_005">
            <term type="incerto">consultui</term><emph>: così nel testo.</emph>
          </note>
          <placeName ref="#Velleia">Velleiani</placeName>, quod loquitur de promissionibus et
          intercessionibus mulierum, certiorate primo a me <persName ref="#AdornellusTranchedinot"
            >Adornello <roleName>notario</roleName> et <roleName>iudice
            ordinario</roleName></persName> quod sit beneficium senatus consulti <placeName
            ref="#Velleia">Velleiani</placeName> et quod mulieribus prosit, et etiam legi dicenti
            uxore<supplied reason="omitted">m</supplied> cum viro obligari non posse in eodem
          instrumento crediti et omni alii iuri et legibus, quibus contra predicta vel aliquod
          predictorum possent ullo tempore facere vel venire.</p>
        <p xml:id="CXXVI_p_002" n="2">Actum inter <placeName ref="#Sarzana">burgum</placeName> atque
            <placeName ref="#Sarzanello">castrum Sarzane</placeName>, sub porticu domus <persName
            ref="#RollanndinusVez">domini Rollandini de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezano</placeName></persName>, que domus est posita iuxta domum Fratrum Minorum,
          presentibus <persName ref="#CursusVez">Curso de <placeName ref="#Vezzano"
              >Vezano</placeName> quondam Vitalis de <placeName ref="#Campola"
            >Campola</placeName></persName> districtus <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>,
          habitatore <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, <persName
            ref="#GibertusFancellus">Giberto Fancello Adorneti</persName>,<pb n="230v"
            xml:id="fol_230v"/><persName ref="#Burdonis">Burdoni de <placeName ref="#Sarzana"
              >Sarzana</placeName> quondam <roleName>Prefecti de <placeName ref="#Campiza"
                >Campiza</placeName></roleName></persName> de districtu <placeName ref="#Parma"
            >Parme</placeName> et <persName ref="#LazarinusBonsignoris">Lazarino quondam Bonsegnori
            de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>, testibus ad hec
          rogatis.</p>
        <p xml:id="CXXVI_p_003" n="3"><ptr target="#CXXVI_st_001"/>Ego <persName
            ref="#AdornellusTranchedinot">Addornellus de <placeName ref="#Sarzana"
              >Sarzana</placeName>, domini Tranchedi comitis de Advocatis de <placeName ref="#Lucca"
              >Luca</placeName>
            <roleName>iudex ordinarius</roleName> atque <roleName>notarius</roleName></persName>,
          hiis interfui rogatus et scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
