<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXXXIIII_151">
    <front xml:id="CXXXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">151</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXXXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CXXXIIII_docDate">
        <date when="1230-10-03">1230 ottobre 3</date> e <date when="1230-10-06">6</date> - <date
          when="1230-11-02">novembre 2</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term xml:lang="latin"
              >apud castrum Sarzane</term>)</emph>, Falcinello <emph>(<term xml:lang="latin">in
              castro Falcinelli</term>)</emph>, Sarzana <emph>(<term xml:lang="latin">in dormitorio
              canonice Sarzane</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXXXIIII_regesto">
        <p>I signori di Falcinello danno a Guglielmo, vescovo di Luni, le loro porzioni del castello
          di Falcinello. La cessione è fatta nelle seguenti proporzioni: per una metà <term
            xml:lang="latin">pro indiviso</term> Carbone del fu Bottaccio e suo nipote Lombardello
          del fu Guglielmo, Gerardo fratello di Carbono, Albertino e Tancredino fratelli, figli del
          fu Bernardo, che era fratello di Carbono e Gerardo; per un sesto Guido di Gerardo di
          Tancredino per sé e per suo fratello Tancredino; per un sesto Gibertino del fu Coda Giudeo
          per sé e per il fratello Rollandino e per la moglie. In cambio il vescovo cede loro la
          terza parte del pedaggio che si esigeva presso Sarzana e che spettava alla curia.
          Immediatamente dopo il vescovo concede in feudo quanto appena ricevuto da detti signori,
          che diventano suoi vassalli e devono inoltre giurare obbedienza ai podestà delle terre del
          vescovo. I signori di Falcinello devono annualmente, entro il 25 ottobre, scegliere un
          rettore a Falcinello, che sarà confermato dal vescovo. La metà di tutti i proventi della
          signoria, che i rettori e i conti delle terre solitamente raccolgono, deve essere
          consegnata al vescovo, a cui si può ricorrere per le cause giudiziare e che comunque si
          riserva l’appello. Sono fatti salvi i diritti ottenuti dai castellani di Falcinello
          riguardo al consolato. Tre giorni dopo la cessione e l’investitura giurano l’osservanza di
          quanto stabilito anche Rollandino del fu Coda Giudeo, sua moglie Tedoria e Armannina
          moglie di Gibertino, Agnesa moglie di Gerardo, un’altra Agnesa, madre di Lombardello, la
          moglie di Guido, Cantillina moglie di Bullione, Frandina moglie di Albertino e Verde
          moglie di Tancredino. Il vescovo prende infine possesso materiale dei beni tramite il suo
          visdomino, Alberto del fu Gerardo, e il capitolo della chiesa di Luni approva.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXXXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 233r.- 234r., c. CCXXVr.- CCXXVIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 134, pp. 163-167.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>A destra dell'invocazione: <term xml:lang="latin">De Falcinello</term> in inchiostro
            rosso. Nel margine interno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Bona in</term>, con
              <emph>B</emph> corretta su <emph>b</emph>; di altra mano e con inchiostro diverso:
              <term xml:lang="latin">Falcinelo</term>. Parte del documento, specie in fondo a c.
            233r., è stata letta con l’ausilio della lampada di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: PAVONI 1999, pp. 145-147; GENTILE 2000, pp. 15-16.</p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CXXXIIII_div">
        <pb n="233r" xml:id="fol_233r"/>
        <p xml:id="CXXXIIII_p_002" n="2">In Christi nomine, amen. Anno a nativitate Ipsius <date
            when="1230-10-03">M°CCXXX, indictione III, tercio intrantis octobris</date>. Isti
            <roleName>domini de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName></roleName>, qui
          leguntur inferius, dederunt, obtulerunt et concesserunt pro animarum suarum suorumque
          parentum remedio domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo, Dei gratia venerabili
              <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, recipienti nomine sui episcopatus,
          inrevocabiliter, totas portiones infrascriptas <placeName ref="#Falcinello">castri de
            Falcinello</placeName> et eius curie et districtus, quas omnes dicebant sui iuris esse,
          cum omni honore et iurisdictione atque etiam cum turribus, domibus, hedificiis, hominibus,
          tam vassallis quam villanis, terris cultis et incultis, nemoribus, pascuis, aquis,
          molendinis, piscationibus, venationibus, aucupationibus, supra et infra positis, et
          pertinenciis suis omnibus, videlicet <persName ref="#CarboBottacciFal">Carbonus quondam
            Bottacii</persName> et <persName ref="#LombardellusGuilielmiFal">Lombardellus, eius
            nepos, filius quondam Guilielmi</persName> sui filii, auctoritate <persName
            ref="#CarboBottacciFal">suprascripti Carboni</persName>, avi et legitimi administratoris
          sui, et <persName ref="#GerardusBottacciFal">Gerardus, frater ipsius <persName
              ref="#CarboBottacciFal">Carboni</persName></persName>, et <persName
            ref="#AlbertinusBernardiFal">Albertinus</persName> et <persName
            ref="#TancredinusBernardiFal">Tancredinus</persName>, fratres, filii quondam Bernardi
          fratris ipsorum <persName ref="#CarboBottacciFal">Carboni</persName> et <persName
            ref="#GerardusBottacciFal">Gerardi</persName>, medietatem, partim pro diviso et partim
          pro indiviso, atque <persName ref="#GuidoGerardiFal">Guido, filius Gerardi de
            Tancredino</persName>, pro se et fratre suo <persName ref="#TancredinusGerardiFal"
            >Tancredino</persName>, eius negocium gerendo, medietatem pro indiviso tercie partis
            alterius<note place="foot" n="a" xml:id="CXXXIIII_n_001"><term xml:lang="latin">tercie
              partis alterius</term><emph>: nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">alterius tercie partis</term>
            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note>
          medietatis, et <persName ref="#GibertinusCodeFal">Gibertinus quondam Code
          Iudei</persName>, pro se et fratre suo <persName ref="#RollandinusCodeFal"
            >Rollandino</persName> et pro sua eiusque uxore, negocium eorum gerendo, medietatem pro
          indiviso alterius tercie eiusdem medietatis. Que omnes portiones simul iuncte sunt due
          tercie, pro indiviso, tocius suprascripti castri et omnium predictorum. Preterea dederunt,
          cesserunt et mandaverunt eidem domino episcopo, nomine suprascripti episcopatus
          recipienti, omnia iura et actiones sibi et cuilibet eorum competencia atque competentes in
          rem aut in personam vel mixte in predictis seu pro predictis vel eorum sive alicuius eorum
          occasione. Et fecerunt atque constituerunt eum procuratorem et dominum in rem suam et
          constituerunt se pro eo atque eius nomine suprascripta omnia et eorum singula possidere et
          quasi. Et promiserunt eidem simpla evictione omnium atque cuiusque predictorum et ea omnia
          et eorum quelibet deffendere et disbrigare suis expensis et reficere dampna de et expensas
          et interesse etiam singulare. Pro merito vero suprascriptorum que data, oblata sunt et
          concessa, ut supra legitur, dedit et tradidit eis suprascriptus dominus episcopus, nomine
          suprascripti episcopatus, scilicet cuilibet eorum, pro ea rata pro qua ei predictum datum
          et predictam oblationem atque concessionem fecerunt, terciam partem pro indiviso cuiusdam
          sui pedagii, quod apud <placeName ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName> colligitur, quod est
            <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="denarius">denarii X imperialium</measure>
          in qualibet soma, quam terciam <supplied reason="omitted">partem</supplied> dicebat iuris
          suprascripti episcopatus esse. Et cessit atque mandavit eis omnia iura et actiones sibi
          vel suprascripto episcopatui competencia et competentes in rem aut in personam vel mixte
          in suprascripto sive pro suprascripta tercia parte suprascripti pedagii vel eius
          occasione. Et fecit atque constituit eos et eorum quemlibet procuratorem in rem suam et
          constituit se pro eis et eorum nomine ipsam terciam partem suprascripti pedagii possidere
          et quasi. Insuper dedit et cum investitura concessit suprascriptis <persName
            ref="#CarboBottacciFal">Carbono</persName>, <persName ref="#LombardellusGuilielmiFal"
            >Lombardello</persName>, <persName ref="#GerardusBottacciFal">Gerardo</persName>,
            <persName ref="#AlbertinusBernardiFal">Albertino</persName> et <persName
            ref="#TancredinusBernardiFal">Tancredino</persName>, recipientibus pro se suisque
          heredibus, et <persName ref="#GuidoGerardiFal">Guidoni</persName>, recipienti pro se et
            <persName ref="#TancredinusGerardiFal">Tancredino</persName>, suo fratre, et suis et
          eius heredibus, et <persName ref="#Gibertinus">Gibertino</persName>, recipienti pro se et
          suprascripto suo fratre et sua et eius uxoribus suisque et eorum heredibus, nomine recti
          et honorifici feudi, omne et totum illud quod ei dederunt, obtulerunt et concesserunt, ut
          dictum est, ita quod ipsi et eorum heredes perpetuo debeant inde esse eius et suorum
          successorum et suprascripti episcopatus vassalli contra omnes homines; et sic ibidem
          iuraverunt ei inde fidelitatem omnes predicti, qui fuerant ibi presentes. Deinde promisit
          eis de simpla evictione omnium et cuiusque predictorum et ea omnia atque eorum quelibet
          deffendere et disbrigare suis expensis et reficere dampna et expensas<pb n="233v"
            xml:id="fol_233v"/>atque interesse etiam singulare. Et cessit et mandavit eis omnia iura
          et actiones sibi vel suo episcopatui competencia et competentes in suprascriptis vel pro
          predictis vel eorum seu alicuius eorum occasione. Et fecit atque constituit eos et
          quemlibet eorum procuratorem in rem suam. Et constituit se pro eis et eorum nomine
          suprascripta omnia possidere et quasi. Et sic actum est inter eos, quod ipsi
            <roleName>domini de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName></roleName> omnes
          et sui heredes atque eorum homines debeant iurare sacramentum obedientie et sequele
          potestatis terrarum suprascripti domini episcopi eiusque successorum vel sui episcopatus,
          sicut alii homines ipsarum terrarum, hoc excepto quod non teneantur ei aliquod feudum aut
          aliquid pro feudo dare, set dominus episcopus eis debeat tamen aliunde, undecumque sibi
          placuerit, providere. Ipsi namque domini vel maior pars eorum debeant amodo perpetuo,
          annuatim, infra VIII dies ante kalendas novembris, eligere de se ipsis
            <roleName>rectorem</roleName> in <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> pro
          portionibus que eos contingerent in consortatico suo, qui per annum debeat regere ipsum
          officium ad suprascripti domini episcopi ac episcopatus et eorum honorem atque
          salvamentum, et quem elegerint domino episcopo denunciare, cuius electi semper ad dominum
          episcopum et successores suos et ad episcopatum confirmatio et infirmatio pertineat. Ex
          tunc autem electio rectoris suprascripti libere perveniat ad dominum episcopum et
          episcopatum Lunensem. Medietas vero bannorum et eorum omnium que de datia, placitis,
          offensionibus atque etiam pro omnibus et singulis que pro iurisdictionibus pervenire
          solent atque debent rectoribus et comitatibus terrarum, sive de eis agatur in <placeName
            ref="#Falcinello">curia Falcinelli</placeName> sive coram domino episcopo vel eius
          vicario, quantum pro suprascriptis portionibus contingentibus suprascriptis dominis in
          suprascripto castro atque in predictis datis, oblatis et concessis, libere sit
          suprascripti domini episcopi et successorum eius et suprascripti episcopatus et ad eos
          pervenire debeat semper. Et quicumque de predictis dominis vel eorum hominibus, sive actor
          sit sive reus, voluerit esse de causa aliqua sub examine domini episcopi, debeat inde
          dominus episcopus cognoscere per se vel alium, prout ei placuerit. Appellationes quoque
          omnes, et ante litem et post litem contestatem<note place="foot" n="b"
            xml:id="CXXXIIII_n_002"><term type="incerto">contestatem</term>
            <emph>: così nel testo.</emph></note> et ante et post sententiam, libere ad dominum
          episcopum et episcopatum eius pertineant. Verumptamen, sive causa sit coram domino
          episcopo sive coram eius advocato seu etiam coram aliquo suo delegato, aliquis
          suprascriptorum dominorum vel eorum heredum non debeat ibi aliquid persolvere<note
            place="foot" n="c" xml:id="CXXXIIII_n_003"><term xml:lang="latin">persolvere</term>: per
              <emph>aggiunto in un secondo tempo.</emph></note> pro datia. Reliqua nempe que ad
          iurisdictionem pertineant, si qua<note place="foot" n="d" xml:id="CXXXIIII_n_004"><term
              type="incerto">qua</term>
            <emph>: così nel testo.</emph></note> sunt que non sint superius memorata, pertineant
          libere ad dominum episcopum et ad successores suos atque etiam ad suprascriptum
          episcopatum. Hec autem omnia facta sunt eo pacto et condictione incontinenti apposita ut
          non liceat suprascripto domino episcopo vel alicui ex successoribus suis neque alicui pro
          suprascripto episcopatu predicta vel aliquod predictorum alicui persone vel loco dare vel
          obligare sive etiam aliquo<note place="foot" n="e" xml:id="CXXXIIII_n_005"><term
              xml:lang="latin">etiam aliquo</term><emph>: nel testo</emph>
            <term xml:lang="latin">aliquo etiam</term>
            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note> modo
          alienare vel distrahere, set ea omnia et singula semper debeat in suo et episcopatus
          dominico retinere; et similiter facta sunt salvo iure quod castellani de Falcinello de
          iure evincerent in consulatu sive super consulatu de <placeName ref="#Falcinello"
            >Falcinello</placeName>, sub pena <measure quantity="100" unit="solidus">C marcharum
            boni et optimi argenti</measure>. Hec omnia et singula sibi ad invicem promiserunt
          perpetuo attendere, observare, facere et numquam contravenire, quam penam, stipulatione
          sollempni, solvere teneantur tociens quociens fuerit contraventum. Et ad hec obligavit se
          suprascriptus dominus episcopus suosque successores et fructus sui episcopatus, et dicti
          domini se suosque heredes et bona sua.</p>
        <p xml:id="CXXXIIII_p_003" n="3">Actum in camera suprascripti episcopi, apud <placeName
            ref="#Sarzanello">castrum Sarzane</placeName>, sollempniter, presentibus <persName
            ref="#Oncomus"><roleName>magistro</roleName> Oncomo, <roleName>Lunensi
              canonico</roleName></persName>, <persName ref="#ConfortusFosnot">Conforto
              <roleName>notario de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName></roleName></persName>, <persName ref="#Datusiur">Dato
              <roleName>iudice</roleName></persName> filio eius, <persName
            ref="#SalamoncellusBaratella">Salamoncello Baratella</persName>, <persName
            ref="#AldebrandinusMalanaca">Aldebrandino Malanaca</persName> et <persName
            ref="#StoppusAlberti">Stuppio, filio Alberti corbellarii</persName>, testibus ad hec
          vocatis.</p>
        <p xml:id="CXXXIIII_p_004" n="4"><date when="1230-10-06">Eodem anno et indictione, VI°
            intrantis octobris</date>, in <placeName ref="#Falcinello">castro Falcinelli</placeName>
          suprascripti, ante domum infrascriptorum fratrum, <persName ref="#RollandinusCodeFal"
            >Rollandinus quondam Code Iudei</persName>, in omnibus et per omnia de sua et pro sua
            <pb n="234r" xml:id="fol_234r"/>parte suprascripti castri et omnium suprascriptorum,
          fecit, dedit, cessit et iuravit et promisit suprascripto domino episcopo ut suprascriptus
          frater eius promiserat et fecerat; et idem dominus episcopus fecit. Eodem quoque die, in
          domo <persName ref="#CarboBottacciFal">Carboni</persName> suprascripti atque consortum,
            <persName ref="#TedoriaFal">domina Tedoria uxor <persName ref="#RollandinusCodeFal"
              >Rollandini</persName></persName>, <persName ref="#ArmanninaFal">Armannina uxor
              <persName ref="#Gibertinus">Gibertini</persName></persName>, <persName
            ref="#AgnesiaFalGer">Agnesia uxor <persName ref="#GerardusBottacciFal"
              >Gerardi</persName></persName> et alia <persName ref="#AgnesiaFalGuid">Agnesia mater
              <persName ref="#LombardellusGuilielmiFal">Lombardelli</persName>, ita uxor <persName
              ref="#GuidoGerardiFal">Guidonis</persName></persName>, <persName ref="#CantillinaFal"
            >Cantillina uxor Bullionis</persName><note place="foot" n="f" xml:id="CXXXIIII_n_006"
              ><term type="incerto">Bullionis</term>
            <emph>: così nel testo, si nota tuttavia che non è stato nominato prima alcun Bullione,
              né si trova questo antroponimo tra i numerosi membri della consorteria attestati nei
              documenti nn. 161-CXXXV, 162-CXXXVI, 163-CXXXVII); data la posizione nella sequenza
              delle consorti si ritiene probabile trattarsi della moglie di Carbono.</emph></note>,
          de suis certiorate iuribus, sponte suprascriptis omnibus et singulis consenserunt,
          parabolam dederunt et ratum habere et numquam contravenire suprascripto domino episcopo,
          stipulanti pro suprascripto episcopatu, promiserunt. Hiis ita peractis, suprascriptus
          dominus episcopus, pro se et suprascripto episcopatu, auctoritate sua, pro corporali
          possessione omniumque singulorum suprascriptorum accepit, manibus propriis, angulos et
          portas domorum suprascriptorum dominorum et turrium, mittens virum nobilem <persName
            ref="#AlbertusGerardi">Albertum quondam Gerardi, <roleName>vicedominum</roleName>
            suum</persName>, super utramque turrim suprascripti castri, qui posuit et firmavit super
          eas pro suprascripto domino episcopo et episcopatu vexillum beate Marie semper Virginis
          gloriose. Demum ante domum <persName ref="#AlbertinusBernardiFal">Albertini</persName>
          atque fratris suprascriptorum, in <placeName ref="#Falcinello">suprascripto
            castro</placeName>, domine <persName ref="#FrandinaFal">Frandina uxor suprascripti
              <persName ref="#AlbertinusBernardiFal">Albertini</persName></persName> et <persName
            ref="#ViridisFal">Viridis uxor <persName ref="#TancredinusBernardiFal"
              >Tancredini</persName></persName> sponte suprascriptis omnibus et singulis
          consenserunt ut alie domine prius fecerant, presentibus <persName ref="#VeltroCast">Veltre
            de <placeName ref="#CastelloAghinolfi">castello Aginulfi</placeName></persName>,
            <persName ref="#UgolinusVal">Ugolino de <placeName ref="#Vallecchia1"
              >Valechia</placeName></persName>, <persName ref="#AldebrandinusVeltri">Aldebrandino
            Veltri de <placeName ref="#Corvaia">Corvaria</placeName></persName>, <persName
            ref="#BoniornusLuc">Boniorno de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>,
            <persName ref="#AttolinusCacti">Attolino Cactii de <placeName ref="#Sarzana"
              >Sarzana</placeName></persName>, <persName ref="#Guidofrater">Guidone fratre <persName
              ref="#GuilEpLuni">dicti episcopi</persName></persName>, <persName ref="#Datusiur">Dato
              <roleName>iudice</roleName> suprascripto</persName>, <persName ref="#GerardetusCar"
              >Gerardeto<note place="foot" n="g" xml:id="CXXXIIII_n_007"><term xml:lang="latin"
                >Gerardeto</term><emph>: nel testo</emph>
              <term type="incerto">Gerardeito</term>. </note> de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName></persName> et <persName ref="#VillanusAlioti">Villano
            Alioti</persName>, testibus ad hec vocatis.</p>
        <p xml:id="CXXXIIII_p_005" n="5">Eisdem presentibus et <date when="1230-10-06">eodem
            die</date>, <persName ref="#TancredinusBernardiFal">Tancredinus</persName> suprascriptus
          consensiit omnibus suprascriptis et de sua et pro sua parte fecit et iuravit suprascripto
          domino episcopo sicut per fratrem suum promissum fuerat pro eodem.</p>
        <p xml:id="CXXXIIII_p_006" n="6"><date when="1230-11-02">Eodem etiam anno et indictione, II°
            intrantis novembris</date>, in dormitorio canonice <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzane</placeName>, presentibus <persName ref="#Albertuspres"
              ><roleName>presbytero</roleName> Alberto</persName>, <persName ref="#VillanusAlioti"
            >Villano suprascripto</persName>, <persName ref="#RollandinusMonteclaro">Rollandino de
            Monteclaro</persName> et <persName ref="#StoppusAlberti">Stoppio
          suprascripto</persName>, testibus vocatis ad hec, suprascriptis omnibus et singulis per
          omnia et in omnibus consenserunt et approbaverunt atque laudaverunt ea omnia et singula
          Lunense capitulum, videlicet <persName ref="#Bonaiunctapresb">domini Bonaiuncta
              <roleName>archipresbyter</roleName></persName>, <persName ref="#Oppizuscus">Oppizo
              <roleName>custos</roleName></persName>, <persName ref="#Ubalduscan">Hubaldus
              <roleName>cantor</roleName></persName>, <persName ref="#Vernaciusarc">Vernacius
              <roleName>archipresbyter</roleName> de <placeName ref="Offiano"
            >Offiano</placeName></persName>, <persName ref="#AntoniusTursaccus">Antonius
            Tursaccus</persName>, <persName ref="#Rollanduscan">Rollandus</persName> et <persName
            ref="#Albertuscan">Albertus, <roleName>canonici</roleName></persName>.</p>
        <p xml:id="CXXXIIII_p_007" n="7"><ptr target="#CXXXIIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus qui nominor Muntonus, <roleName>palacii sacri
              notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui et rogatus scripsi duo
          instrumenta, uno tenore confecta.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
