<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXXXV_152">
    <front xml:id="CXXXV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">152</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXXXV</titlePart>

      <docDate xml:id="CXXXV_docDate">
        <date when="1238-05-04">1238 maggio 4</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in porticu curie domini episcopi, in castro
          Sarzane</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXXXV_regesto">
        <p>Giffredo e Gerardo, figli del fu Boso di Falcinello, seguendo le orme degli altri membri
          della consorteria dei signori di Falcinello, danno a Guglielmo, vescovo di Luni, tutta la
          porzione di loro proprietà del castello di Falcinello e del suo <term xml:lang="latin"
            >districtus</term>, in cambio di 12 lire e mezzo di denari imperiali. La loro quota è
          costituita da 1/36 del totale del sesto di signoria tenuto in comune con Gerardino Conte,
          Balcano e Gibertino <term xml:lang="latin">de Bernaçone</term>, e da 1/24 del totale, che
          un tempo era di Gualdo <term xml:lang="latin">de Verugula</term>, del sesto di signoria
          tenuto in comune con Guido e Tancredino de Vallecchia e Aldebrandino visdomino. I patti
          che li legano al vescovo sono i medesimi già giurati dagli altri consorti nel 1230 (cfr.
          documento n. 160 - CXXXIII).</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXXXV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 234r.- 234v., c. CCXXVIr.- CCXXVIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 135,
            p. 168.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine interno, di mano moderna: <emph>De castro Falcineli</emph>. La pergamena
            è restaurata con cucitura. Parte di c. 234v. è stata letta con l’ausilio della lampada
            di Wood.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Bibliografia: PAVONI 1999, pp. 145-147; GENTILE 2000, pp. 15-16.</p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CXXXV_div">
        <p xml:id="CXXXV_p_001" n="1">In Ihesu Christi Dei eterni nomine, amen. Anno a nativitate
          Ipsius <date when="1238-05-04">M°CCXXXVIII, indictione XI, IIII° intrantis madii</date>.
          Pro <measure type="Imperiales" quantity="12.5" unit="libra">libris XII et dimidium bonorum
            denariorum imperialium</measure>, quos <persName ref="#GiffredusBosiFal"
            >Giffredus</persName> et frater eius <persName ref="#GerardusBosiFal">Gerardus, filii
            quondam Bosi de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName></persName>, fuerunt
          confessi se recepisse et habere a venerabili patre <persName ref="#GuilEpLuni">domino
            Guilielmo, Dei gratia <roleName>episcopo Lunensi</roleName></persName>, renunciando
          exceptioni non habiti precii et soluti, dederunt, cesserunt et obtulerunt inrevocabiliter,
          pro sui suorumque parentum remedio animarum, eidem venerabili patri domino episcopo
          Lunensi, recipienti nomine suo et eius successorum et episcopatus Lunensis, in perpetuum,
          totam suam portionem castri de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> et eius
          curie et districtus, <pb n="234v" xml:id="fol_234v"/>quam dicebant sui iuris esse, cum
          omni honore et iurisdictione, domibus, hedificiis, munitionibus, terris, possessionibus,
          hominibus, tam vassallis quam villanis, et omnibus aliis suis pertinenciis, in integrum,
          sequentes in omnibus et per omnia vestigia suorum consortum aliorum dominorum de
          Falcinello, scilicet <persName ref="#CarboBottacciFal">Carboni</persName>, <persName
            ref="#LombardellusGuilielmiFal">Lombardelli</persName>, <persName
            ref="#GerardusBottacciFal">Gerardi</persName>, <persName ref="#AlbertinusBernardiFal"
            >Albertini</persName>, <persName ref="#TancredinusBernardiFal">Tancredini</persName>,
            <persName ref="#GuidoGerardiFal">Guidonis</persName> et <persName
            ref="#TancredinusGerardiFal">Tancredini</persName>, fratris eius, et aliorum suorum
          consortum, qui dederunt et obtulerunt ipsi domino episcopo suas portiones suprascripti
          castri, prout per omnia aperte patet in instrumentis publicis inde factis per manum mei
            <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardeti Muntoni
            <roleName>notarii</roleName></persName>, et ad ea pacta et conventiones in omnibus et
          per omnia, ut in ipsis instrumentis plenius continetur. Que portio suprascriptorum
            <persName ref="#GiffredusBosiFal">Giffredi</persName> et fratris eius <persName
            ref="#GerardusBosiFal">Gerardi</persName> est sexta pars tercie medietatis tocius
          iuridictionis de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName>, que est de illo
          tercio quod erat eis commune cum <persName ref="#GerardinusComitis">Gerardino
            Comitis</persName>, <persName ref="#Balzanus">Balcano</persName> et <persName
            ref="#GibertinusBern">Gibertino de Bernaçone</persName>; item et quarta pars alterius
          tercie medietatis iuridictionis suprascripti castri, que fuit olim filiorum <persName
            ref="#GualdusVer">Gualdi de <placeName ref="#VerrucolaBosi"
            >Verugula</placeName></persName>, que est de tercia parte que erat eis communis cum
            <persName ref="#GuidoVal">Guidone</persName> et <persName ref="#TancredinusVal"
            >Tancredino de <placeName ref="#Vallecchia1">Vallechia</placeName></persName> et domino
            <persName ref="#Aldebrandusvic">Aldebrando <roleName>vicedomino</roleName></persName>.
          Ipse vero dominus episcopus dedit et concessit suprascriptis <persName
            ref="#GiffredusBosiFal">Giffredo</persName> et <persName ref="#GerardusBosiFal"
            >Gerardo</persName>, recipientibus pro se et eorum heredibus, in perpetuum, totum illud
          quod ei dederunt et obtulerunt nomine recti et honorifici feudi, ita quod ipsi et eorum
          heredes debeant inde esse vassalli suprascripti domini episcopi et successorum eius
          canonice intrancium et episcopatus Lunensis contra omnes homines in tota terra Lunensis
          episcopi et alibi, eorum anterioribus dominis exceptatis. Et sic inde iuraverunt
          fidelitatem domino episcopo suprascripto, salvis et reservatis suprascripto domino
          episcopo et eius episcopatui pactis et conventionibus et capitulis omnibus que in
          instrumentis superius nominatis, factis per me <persName ref="#GerardetusMontoni"
            >Gerardetum Muntonum <roleName>notarium</roleName></persName> inter suprascriptum
          dominum episcopum atque episcopatum Lunensem et alios dominos de <placeName
            ref="#Falcinello">Falcinello</placeName>, plenius continetur. Quia de voluntate et
          sollempni stipulatione, promissione et obligatione suprascripti domini episcopi, pro se et
          episcopatu, et <persName ref="#GiffredusBosiFal">Giffredi</persName> suprascripti atque
          fratris eius <persName ref="#GerardusBosiFal">Gerardi</persName> suprascripti, pro se et
          suis heredibus, in perpetuum, sic actum est inter eos ut, sicut illi domini de <placeName
            ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> dederunt et obtulerunt ipsi domino episcopo et
          episcopatui, ita et isti, et sicut ipse dominus dedit et concessit ipsis in feudum, ita et
          istis, salvis et reservatis capitulis omnibus super dominio et iurisdictione Falcinelli et
          pactis ipsi domino episcopo et episcopatui, prout in ipsis instrumentis exprimitur
          manifeste.</p>
        <p xml:id="CXXXV_p_002" n="2">Actum in porticu curie suprascripti domini episcopi, in
            <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, sollempniter, presentibus
            <persName ref="#IacobinusDonnisi">Iacobino Donnisi <placeName ref="#Lucca">curie
              Lucane</placeName></persName>, <persName ref="#BonafestaDurantis">Bonafesta quondam
            Durantis</persName>, <persName ref="#AbraciatorArmannini">Abraciatore</persName> et
            <persName ref="#AldebertinusArmannini">Aldebertino quondam Armannini</persName>,
            <persName ref="#GualdusVer">Gualdo quondam Bosi de <placeName ref="#VerrucolaBosi"
              >Verugola</placeName></persName> et <persName ref="#BottacciusGerardi">Bottaccio,
            filio Gerardi de suprascripto <placeName ref="#Falcinello"
            >Falcinello</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CXXXV_p_003" n="3"><ptr target="#CXXXV_st_001"/>Ego <persName
            ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus, qui nominor Muntonus,<roleName> palacii sacri
              notarius</roleName></persName> hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
