<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="CXXXVIII_155">
    <front xml:id="CXXXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">155</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">CXXXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="CXXXVIII_docDate">
        <date when="1260-04-21">1260 aprile 21</date>, <placeName>Ponzanello <emph>(<term
              xml:lang="latin">in ecclesia de Ponçanello</term>)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="CXXXVIII_regesto">
        <p>Aldebrando del fu Brico e Iacopino del fu Albertino, consoli del comune di San Terenzo,
          insieme ai consiglieri del comune, giurano fedeltà a Guglielmo, vescovo di Luni. La
          comunità può designare i propri consoli a patto che siano abitanti del luogo e non siano
          nemici della chiesa di Luni; se ne designano uno non residente devono avere il permesso
          del vescovo; non possono vendere beni immobili in San Terenzo a non residenti; le
          compravendite tra residenti sono libere a patto che non ci sia obiezione del vescovo; i
          matrimoni possono essere contratti anche con donne non residenti a patto che il vescovo
          non obietti; le donne proprietarie di beni in San Terenzo possono tuttavia sposare solo i
          residenti. Tutti gli abitanti dai 14 anni ai 70 devono giurare fedeltà al vescovo.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="CXXXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] CP c. 235v.-236r., c. CCXXVIIv.- CCXXVIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE,
              1912</ref>, n. 138, pp. 171-172.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note/>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="CXXXVIII_div">
        <p xml:id="CXXXVIII_p_001" n="1">De sancto Terencio<note place="foot" n="a"
            xml:id="CXXXVIII_n_001"><term xml:lang="latin">De sancto Terencio</term><emph>: in
              inchiostro rosso.</emph></note></p>
        <p xml:id="CXXXVIII_p_002" n="2">In Dei nomine, amen. Anno a nativitate Eius <date
            when="1260-04-21">M°CC°LX°, indictione III, XXI aprilis</date>. <persName
            ref="#AldebrandusBrici">Aldebrandus quondam Brici</persName> et <persName
            ref="#IacopinusAlbertini">Iacopinus quondam Albertini</persName>, <roleName>consules
              <orgName ref="#S_Terenzo_comune">communis et universitatis hominum</orgName> ville <placeName ref="#SanTerenzo">sancti
              Terencii</placeName></roleName>, nomine et vice ipsius communis et universitatis et
          singulorum de ipsa universitate, de consensu et voluntate <persName ref="#RossusFilippi"
            >Rossi quondam Philippi</persName> et <persName ref="#RodulfusUgolini">Rodulfi quondam
            Ugolini</persName>, <roleName>consiliariorum <placeName ref="#SanTerenzo">dicti
              communis</placeName></roleName>, et ipsi idem consiliarii promiserunt, stipulatione
          sollempni interveniente, et convenerunt, obligando se suosque heredes et bona in perpetuum
          atque ipsum commune et quemlibet de ipso communi, quod ipsi et eorum heredes in perpetuum
          obedient ipsi domino episcopo et suis successoribus in omnibus que ad iurisdictionem
          pertinent, sicut sibi obedire debent atque obediunt honorati vassalli sue iurisdictionis.
          Hoc adiecto pacto, quod universitas ipsa possint<note place="foot" n="b"
            xml:id="CXXXVIII_n_002"><term xml:lang="latin">possint</term><emph>: così nel
              testo.</emph>
          </note> sibi facere et creare consules, sicut hactenus consueverunt, dummodo sint de ipsa
          villa et habitatores ipsius ville et non sint inimici <placeName ref="#Luni">Lunensis
            ecclesie</placeName>; set, si potestatem vel rectorem, quocumque nomine censeatur,
          voluerint habere aliquem extraneum, qui non sit de ipso communi et ipsa villa et habitator
          ipsius ville continuus, ipsum habere non possint nec debeant absque speciali consensu et
          assensu atque vo<pb n="236r" xml:id="fol_236r"/>luntate expressa ipsius domini episcopi et
          successorum eius, atque quod bona que possident in ipsa villa <placeName ref="#SanTerenzo"
            >sancti Terencii</placeName> immobilia possint sibi ad invi<supplied reason="omitted"
            >cem</supplied> vendere et alienare, dummodo extranee persone et qui non sit de ipsa et
          habitator ipsius ville et qui non teneatur episcopatui atque episcopo, qui pro tempore
          fuerit, sicut et ceteri de ipsa villa, non vendant vel alienent; atque hoc quod datum est,
          quod possint vendere et alienare sibi ad invicem, intelligatur absque contradictione
          ipsius domini episcopi et successorum eius, et quod absque contradictione domini Lunensis
          episcopi, qui pro tempore fuerit, possint tradere nuptui feminas suas cuicumque voluerint,
          cum podere, sive extrane<note place="foot" n="c" xml:id="CXXXVIII_n_003"><term
              type="incerto">extrane</term><emph>: così nel testo per</emph>
            <term xml:lang="latin">extranee</term>.</note> persone sive de ipsa villa, ita tamen
          quod qui acceperit mulierem cum podere de ipsa villa debeat esse habitator ipsius ville et
          teneatur respondere in omnibus, sicut dictum est supra, de hiis que habet in ipsa villa;
          et teneantur omnes de ipsa villa iurare sequimentum domini episcopi, qui pro tempore
          fuerit, a XIIII annis supra usque in septuaginta. Et quod dominus episcopus teneatur omnes
          et singulos de ipsa universitate deffendere et manutenere in omnibus iuribus eorum, sicut
          et alios homines sue iurisdictionis. Ibidem incontinenti dicti consules atque consiliarii
          iuraverunt sequimentum <persName ref="#GuilEpLuni">domini Guilielmi, Dei gratia
              <roleName>Lunensis episcopi</roleName></persName>, et promiserunt sic attendere et
          observare, sicut dictum est superius, ad penam <measure type="Lucenses" quantity="100"
            unit="libra">C librarum Lucensium</measure>, quam dare atque solvere promiserunt si
          contra facerent vel venirent aliquo modo vel iure; et, pena soluta vel non, predicta omnia
          et singula nichillominus robur obtineant perpetue firmitatis, obligando se ad hec
          attendenda et observanda atque dictum commune et quemlibet de ipso communi et suos et
          eorum heredes et bona, renunciando omni iuri et legibus quibus contra predicta vel aliquod
          predictorum possent ullo tempore facere vel venire.</p>
        <p xml:id="CXXXVIII_p_003" n="3">Actum in <placeName ref="#Ponzanello"><orgName
              ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia de Ponçanello</orgName></placeName>, presentibus
          magistro <persName ref="#Saladinusarc">Saladino <roleName>archipresbytero de <placeName
                ref="#Viano">Viano</placeName></roleName></persName>, <persName ref="#Iacopinusarc"
            >Iacopino <roleName>archipresbytero de <placeName ref="#Ameglia"><orgName
                  ref="#Ameglia_S_Vincenzo">Amelia</orgName></placeName></roleName></persName>,
            <persName ref="#Gualardusnot">Gualardo <roleName>notario
          Melanense</roleName></persName>, <persName ref="#BonaiunctaPesticio">Bonaiuncta dicto
            Pesticio</persName>, civibus Lucanis, et <persName ref="#Peregrinusnot">Peregrino, filio
            Bonalbergi <roleName>notarii de <placeName ref="#Carrara"
              >Carraria</placeName></roleName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="CXXXVIII_p_005" n="4"><ptr target="#CXXXVIII_st_001"/>Ego <persName
            ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis
          interfui atque de mandato suprascripti domini episcopi hec scripsi et in publicam formam
          redegi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
