<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="D_461">
    <front xml:id="D_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">461</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">D</titlePart>

      <docDate xml:id="D_docDate">
        <date when="1184-04-04">1184 aprile 4</date>, <placeName>Sarzanello <emph>(in castro
            Sarzane, in camera palacii domini episcopi)</emph></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="D_regesto">
        <p> Montanino del fu Gaforo di Fosdinovo e suo figlio Gaforo cedono al vescovo di Luni
          Pietro tutto quanto possiedono nel castello di Fosdinovo, gli giurano fedeltà assieme ai
          loro castellani e si impegnano a far giurare i loro uomini di Fosdinovo. Contestualmente
          il vescovo restituisce ai due in feudo tutto quanto appena ricevuto. Se Montanino e
          Gaforio moriranno senza eredi legittimi sarà del vescovo anche tutto quanto da loro
          posseduto dalla terra posta sopra la pieve di San Lorenzo fino ad Aulla e al mare, dalle
          Alpi (Apuane) alla porta Bertrami fino al mare e al fiume Magra seguendo il defluvio delle
          acque attraverso il luogo detto Canevaria, fino a uno stagno che entra in mare. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="D_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica</p>
          <p>[C] cc. 374&lt;bis&gt;v.-375r., cc. CCCLXVIv.-CCCLXVIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
          <div type="biblio">
            <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n.
              500, pp. 527-529.</p>
            <p>Bibliografia: FORMENTINI 1950; ZOPPI 2003; ZOPPI 2013, p. 9 e 23</p>
            <p>Autentica del notaio Peregrino dell’8 aprile 1269.</p>
          </div>
          <div type="crit_notes">
            <note>
              <p><emph>Nel margine esterno, di mano moderna</emph>: venditio de Fosdenova venerabili
                episcopo</p>
            </note>
          </div>
          <div type="appr">
            <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">D.
                Venditionis Gaforii et Montanini, dominorum de Fosdenova, de omnibus que habebant in
                Fosdenova et dominus episcopus reddidit eis in feudum, retinendo in se casamentis,
                terris et casamentis.</term></p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="D_div">
        <p xml:id="D_p_001" n="1">
          <ptr target="#D_st_001"/> In eterni Dei nomine, amen. Placuit et bona convenit voluntate
          inter dominum <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrum</persName>, <orgName
            ref="#episcopus Lunensis">Dei gratia venerabilem patrem Lunensem episcopum</orgName>, ab
          una parte, et <persName ref="#MontaninusFaucenova">Montaninum quondam Gafori</persName> de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Faucenova</placeName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova"
            >Gaforum eiusdem Montanini filium</persName>, ab alia parte, quod idem <persName
            ref="#MontaninusFaucenova">Montaninus</persName>, una cum filio suo <persName
            ref="#GaforiusFaucenova">Gaforo</persName>, dederunt, tradiderunt, concesserunt et per
          cartule investituram firmaverunt Deo et episcopio Sancte Marie Lunensis ecclesie et
          predicto domino <persName ref="#PetrusEpLuni"><expan>P<ex>etro</ex></expan></persName>,
            <orgName>Lunensi episcopo</orgName>, pro remissione suorum peccatorum, totum quod habet
          in castro <placeName ref="#Fosdinovo">Faucenova</placeName> seu in toto podio eiusdem
          castri, tam in diviso quam in communi, tam in domignone quam in burgis eiusdem castri, in
          casis, casamentis, turri, muris omnibusque meniis vel municionibus, cum ingressibus et
          regressibus suis, totum in integrum, et in vassallis seu castellanis, tam quos nunc habent
          quam quos in antea, Deo propicio, in eodem castro habuerint pro tempore, totum cedunt; et
          dederunt episcopio Lunensi et predicto domino episcopo, recipienti pro ipso episcopio
          suisque successoribus, faciendum exinde idem dominus episcopus suique successores iure
          proprietario pro ipso episcopio in ius et usum proprietatis eiusdem episcopii quicquid
          facere voluerint, sine omni eiusdem <persName ref="#MontaninusFaucenova"
            >Montanini</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gafori</persName> suorumque
          heredum contradictione, pro animarum suarum redemptione. Ad hec iuraverunt iamscriptam
          dationem omni tempore firmam tenere et nullo ingenio contra ire et iuraverunt castellanos
          suos et homines, quos ibi habent vel in antea habebunt, facere iurare quod adiuvabunt
          retinere eidem domino episcopo et suis successoribus castrum <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Faucenovam</placeName> et quicquid ibi habent et salvare et guardare et personam ipsius
          domini episcopi et habere et suam masnatam et suos adiutores et omnia ad ipsum pertinencia
          ibidem infra omnes confines securitatis<note place="foot" n="a" xml:id="D_n_001"
              ><term>securitatis</term>: ri <emph>aggiunto in sopralinea, con segno di
              richiamo.</emph></note> eiusdem castri et quod numquam erunt in facto neque in
          consilio quod infra predictos confines ullam habeat minimantiam<note place="foot" n="b"
            xml:id="D_n_002"><term>minimantiam</term>: <emph>nel testo</emph> mininnantiam <emph>con
              il primo tratto di nn espunto e depennato per trasformarlo in</emph> m</note> nec in
          habere nec in persona nec in honore nec exfortiatum esse contra suam voluntatem studiose
          seu fraudulenter ita quod esse ei minimantia nec consentire ne quovis ingenio operam dare
          fraudulenter nec studiose; et, si forte contingerit quod noverint vel sentierint quod
          aliquis vel aliqua vellet eum offendere in aliquo suprascriptorum, bona fide faciet
          remanere ad suum posset<note place="foot" n="c" xml:id="D_n_003"><term>posset</term>: così
            nel testo per posse.</note> ; quod, si facere remanere non posset, scire faciet domino
          episcopo cicius quam poterit, sine fraude. Item tenebitur unusquisque quod, si forte
          contingerit quod dominus episcopus amiserit predictum castrum, recuperare tenebuntur
          adiuvare sine fraude ad suum posse et post recuperatum retinere. De omnibus suprascriptis
          tenebuntur et predictis<note place="foot" n="d" xml:id="D_n_004"><term>predictis</term>:
              <emph>così nel testo per</emph> predicti.</note>
          <persName ref="#MontaninusFaucenova">Montaninus</persName> et <persName
            ref="#GaforiusFaucenova">Gaforus</persName> et castellani seu homines eorum, tam quos
          nunc habent quam quos in antea habuerint, contra omnes homines observare et attendere
          predicto domino episcopo; et predictis<note place="foot" n="e" xml:id="D_n_005"><term>predictis</term>:
            <emph>così nel testo per</emph> predicti.</note><persName ref="#MontaninusFaucenova"
            >Montaninus</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gaforus</persName> tenentur
          et semper tenebuntur similiter et tenebuntur, sacramento astricti, facere iurare suos
          homines de <placeName ref="#Fosdinovo">Faucenova</placeName> sic teneri sacramento domino
          episcopo suisque successoribus pro episcopio Lunensi et de hoc tenentur observare domino
          episcopo suisque successoribus contra omnes homines. Quicumque vero de predictis
          hominibus, tam de hiis qui modo sunt quam de hiis qui pro tempore fuerint, qui hoc
          sacramentum facere comtempserit, dominus episcopus suique successores in ipsum vindictam
          sumant ipse suique successores, sine omni predicti <persName ref="#MontaninusFaucenova"
            >Montanini</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gafori</persName> et suorum
          heredum contradictione. Et idem <persName ref="#MontaninusFaucenova">Montaninus</persName>
          et <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gaforus</persName> eorumque heredes tenebuntur illum
          vel illos puniri sine fraude ad suum posse ad mandatum domini episcopi suique successoris
          vel successorum; et quicumque ex heredibus suprascripti <persName
            ref="#MontaninusFaucenova">Montanini</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova"
            >Gafori</persName> ab illis descendentibus legitimis noluerit facere et securare
          predicto domino episcopo vel suis successoribus totum quod superius legitur, cadat ab omni
          iure feudi et cuiuslibet beneficii quod habet ab episcopio Lunensi, postquam super hoc
          requisitus fuerit. Si vero contingerit quod ipse <persName ref="#MontaninusFaucenova"
            >Montaninus</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gaforus</persName> vel
          eorum heredes decederent sine herede ab eius descendenti legitimo masculo vel femina,
          totum quod habent et quicquid iuris habent quovis ingenio a <term ref="#iuva">iuva</term>
          que est super <orgName ref="#Minucciano_S_Lorenzo">plebem Sancti Laurencii</orgName>, que
          est ut aqua diffluit usque <placeName ref="#Aulla">Avulam</placeName> et usque ad mare et
          sicut aqua diffluit ab <placeName ref="#Alpes">Alpibus</placeName> usque ad <placeName
            ref="#PortaBertrami">Portam Bertrami</placeName> usque ad mare et a flumine <placeName
            ref="#Magra">Macra</placeName> eundo usque ad mare per locum dictum <placeName
            ref="#Canevaria">Canevariam</placeName> usque ad stagnum, et sicut stagnum intrat mare,
          tam in monte quam in plano, tam in agro quam in<pb n="375r" xml:id="fol_375r"/>cultu,
          divisim seu indivisim, tam in hominibus quam in tenutis, totum proveniat in usum et ius
          proprietatis Lunensis episcopii pro redemptione animarum suarum. Et idem <persName
            ref="#MontaninusFaucenova">Montaninus</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova"
            >Gaforus</persName>
          <note place="foot" n="f" xml:id="D_n_006"><term>iuravit</term>: <emph>così nel
              testo.</emph></note> hec omnia firmiter omni tempore observare et in nullo contraire
          per se nec per suos heredes nec per aliquam submitentem personam et tenentur eodem
          sacramento non vetare, adire, intrare, habere, retinere dominum episcopum predictum
          castrum de <placeName ref="#Fosdinovo">Faucenova</placeName> guarnitum nec scaritum et
          retinere et adiuvare eum infra omnes confines securitatis de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Faucenova</placeName> in habere et persona et honore et sua <note place="foot" n="g"
            xml:id="D_n_007"><term>masnata</term>: <emph>nel testo</emph> masnasta <emph>con la
              prima</emph> s <emph>aggiunta in sopralinea, la seconda</emph> s
            <emph>espunta.</emph></note> et suis adiutoribus; et, si auferrent castrum, adiuvare et
          recuperare et recuperatum retinere. Item tenebuntur partiri homines de <placeName
            ref="#Fosdinovo">Faucenova</placeName> quos habent vel habebunt communes cum aliis
          consortibus quando dominus episcopus vel eius successor voluerit. Quicumque vero de
          consortibus suprascripti <persName ref="#MontaninusFaucenova">Montanini</persName> et
            <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gafori</persName> voluerit sacramento teneri domino
          episcopo infra confines securitatis de <placeName ref="#Fosdinovo">Faucenova</placeName>,
          sicut tenentur eidem <persName ref="#MontaninusFaucenova">Montanino</persName> et
            <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gaforo</persName>, ipse dominus episcopus teneatur
          illi sicut et idem <persName ref="#MontaninusFaucenova">Montaninus</persName> et <persName
            ref="#GaforiusFaucenova">Gaforus</persName> tenentur infra confinem securitatis. Dominus
          quoque episcopus reddidit in feudum predicto <persName ref="#MontaninusFaucenova"
            >Montanino</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gaforo</persName> totum quod
          ipsi dederant ei, sicut superius legitur, excepta domo quam habitant in eodem castro, que
          est iuxta casam <persName ref="#GerardusFaucenova">Gerardi</persName> et dividitur cum ea
          quam idem dominus episcopus retinuit sibi in donico cum plateis circumquaque positis et
          sibi coherentibus et eidem case pertinentibus et cum ingressu et regressu eiusdem case. </p>
        <p xml:id="D_p_002" n="2">
          <date when="1184-04-04">Actum est hoc anno M°C octogesimo IIII, indictione II, die
            mercurii, qui fuit IIII intrante aprili</date>, in camera domini episcopi, feliciter et
          cum stipulatione subnixa. # Signa manuum suprascripti <persName ref="#MontaninusFaucenova"
            >Montanini</persName> et <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gafori</persName> et domini
          episcopi, qui hanc cartulam fieri rogaverunt. # # Signa manuum
            <roleName>magistri</roleName>
          <persName ref="#PetrusSismundi">Petri Sismundi</persName>, <persName
            ref="#GuilielmusBianchi">Guilielmi Blanchi</persName>, <persName ref="#GerardusAmelia"
            >Gerardi de <placeName ref="#Amelia">Amelia</placeName></persName>, <persName
            ref="#VenturaPanigaci">Venture quondam Panigacii</persName>, rogatorum testium. </p>
        <p xml:id="D_p_003" n="3">
          <ptr target="#D_st_002"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot">Lombardus</persName>,
            <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie notarius</roleName>, interfui et rogatus
          hanc cartulam scripsi. </p>
        <div type="autentica">

          <p xml:id="D_p_004" n="4">
            <ptr target="#D_st_003"/> Ego <persName ref="#Peregrinusnot">Peregrinus</persName>,
              <roleName>summi pontificis auctoritate notarius ac iudex ordinarius<note place="foot"
                n="h" xml:id="D_n_008"><term>ordinarius</term>: <emph>aggiunto in sopralinea, con
                  segno di richiamo.</emph></note></roleName>, auctenticum, unde hoc sumptum est,
            vidi, legi et ascultavi, in presentia domini <persName ref="#NormanninusNormanniud"
              >Normannini</persName>
            <roleName>iudicis et locum vicarii</roleName> tenentis in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro venerabili patre domino Guilielmo, <roleName>Dei
              gratia Lunensi episcopo</roleName>, et nullo addito vel diminuto de verbo ad verbum
            fideliter exemplavi et eius licencia et mandato in publicam scripturam redegi. Hec omnia
            acta sunt in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, in camera palacii
            ipsius domini episcopi, presentibus <roleName>domino <persName ref="#Rubeusiud"
                >Rubeo</persName> iudice</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
            et Iacobino <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Amelia"
              >Amelia</placeName>, testibus ad hec vocatis. <date when="1269-04-08"> Anno a
              nativitate Domini M°CCLXIX, indictione XII, octavo aprilis <note>Autentica del
                documento n. 461-D.</note></date>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
