<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DIIII_465">
    <front xml:id="DIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">465</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DIIII_docDate">
        <date when="1211-08-04">1221 agosto 4</date>, <placeName ref="#Sarzanello">Sarzanello (<term
              xml:lang="latin">in castro Sarzane, ante ecclesiam Sancti
          Martini</term>)</placeName>
        <date when="1221-08-05">1221 agosto 5</date>, <placeName ref="#Pegazana">Paghezzana (<term
              xml:lang="latin">ante ecclesiam Sancti Laurentii de
          Pegazano</term>)</placeName>
        <date when="1221-08-08">1221 agosto 8</date>, <placeName ref="#Pegazana">Paghezzana (<term
              xml:lang="latin">in loco dicto Pegazano, ante ecclesiam Sancti
            Laurentii</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DIIII_regesto">
        <p> Il vescovo di Luni Gualterio e i signori di Fosdinovo eleggono arbitri Gerardo del fu
          Villano e Bastardo del fu Guglielmo Bianco per decidere sulle loro controversie
          riguardanti il poggio e castello di San Terenzo e sull’abitato di Pulica. I due arbitri
          decidono che il vescovo lasci libero il poggio di San Terenzo, che né lui né i suoi
          successori possono incastellare senza il permesso dei signori di Fosdinovo, a patto che
          costoro non molestino la chiesa di San Terenzo, il suo pastore e gli uomini dell’abitato
          di San Terenzo; i signori non devono distruggere l’edificio che si trova su quel poggio,
          ma è il vescovo che deve farlo fare al sacerdote di San Terenzo entro otto giorni; il
          vescovo è libero di incastellare il poggio detto Lunio e porvi ad abitare gli uomini di
          Pulica; se questi ultimi vorranno fortificare il loro abitato possano farlo, a patto che
          il castello o le fortificazioni costruite non siano usate contro i signori di Fosdinovo.
          Questi ultimi devono aiutare e difendere gli uomini di Pulica contro tutti eccetto che
          contro il vescovo; lo stesso devono fare gli uomini di Pulica nei loro confronti. Gli
          uomini di Pulica sono tenuti ad alcuni servizi di manutenzione delle mura del castello di
          Fosdinovo e al pagamento di 12 staia di frumento l’anno, ma tutti gli altri servizi che
          essi facevano per i signori di Fosdinovo sono annullati. I signori devono inoltre
          restituire agli uomini di Pulica i campi posti nel luogo detto Arli, eccetto il prato che
          tiene Guglielmo di Gaforio e che costui deve riconoscere al vescovo; costui deve però
          sciogliere i signori di Fosdinovo dal giuramento che fecero su tali campi. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DIIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 376r.-377r., cc. CCCLXVIIIr.-CCCLXVIIIIr. secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 504,
            pp. 533-536.</p>
          <p>Bibliografia <ref target="#FORMENTINI_1950">FORMENTINI 1950</ref>; <ref
              target="#ZOPPI_2003">ZOPPI 2003</ref>.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DIIII.
              Cumpromissi inter dominum episcopum, ex una parte, et dominos de Fosdenova, ex altera,
              de podio et castro Sancti Terentii.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DIIII_div">
        <p xml:id="DIIII_p_001" n="1">
          <ptr target="#DIIII_st_001"/>In nomine Domini, amen. <date when="1211-08-04">Anno a
            nativitate Eius M°CCXI, indictione XIIII, die iovis, IIII mensis augusti</date>.
            <roleName>Dominus <persName ref="#GualEpLuni">Walterius</persName>, Dei gratia Lunensis
            Ecclesie episcopus</roleName>, pro se et episcopatu suo, ex una parte, et
            <persName>Atto</persName> de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>,
            <persName ref="#BernardinusHerberia">Bernardinus de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName> et <persName ref="#GuilielmusGaforio">Guilielmus de
            Gaforio</persName>, ex alia, de omni lite, discordia et controversia, que inter eos erat
          de podio et castro <placeName ref="#SanTerenzo">Sancti Terencii</placeName>,
          compromiserunt per laudum et arbitrium in <persName ref="#GerardusVillani">Gerardum
            quondam Villani</persName> et <persName ref="#BastardusGuilielmiBlanci">Bastardum
            quondam Guilielmi Blanci</persName>, promittentes inter se vicissim, sub pena <measure
            quantity="100" unit="solidus">C marcharum argenti</measure>, sibi ad invicem
          stipulatione sollempni promissa, perpetuo ratum habere et firmum tenere totum et quicquid
          de predicta lite, discordia et controversia dicti arbitri concorditer dixerint,
          laudaverint vel fuerint arbitrati. Actum in <placeName ref="#Sarzana">castro
            Sarzane</placeName>, <orgName ref="#Sarzanello_S_Martino">ante ecclesiam Sancti
            Martini</orgName>, sollempniter, presentibus <persName ref="#BonefaciusCastello"
            >Bonifacio de <placeName ref="#Castello">Castello</placeName></persName>, <persName
            ref="#AlduciusForcaria">Alducio de <placeName ref="#Forcaria"
            >Forcaria</placeName></persName>, <persName ref="#UrsolusBur">Urçolo de <placeName
              ref="#Burcione">Burçono</placeName></persName>, <persName ref="#BernazonusVezano"
            >Bernaçone de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName>, <persName
            ref="#GualteroneCarraria">Gualterono de <placeName ref="#Carrara"
            >Carraria</placeName></persName> et aliis multis testibus ad hec rogatis. </p>
        <p xml:id="DIIII_p_002" n="2">
          <date when="1211-08-05">Alia die sequenti</date>, ante <orgName
            ref="#Paghezzana_S_Lorenzo">ecclesiam Sancti Laurentii de <placeName ref="#Pegazana"
              >Pegazano</placeName></orgName>, coram <persName ref="#BonavitacastroSarz">Bonavita de
              <placeName ref="#Sarzana">castro Sarzane</placeName></persName>, <persName
            ref="#ArdoinusPrato">Ardoino de <placeName ref="#Prato">Prato</placeName></persName>,
            <persName ref="#MartinusPorta">Martino de <placeName ref="#Porta">la
            Porta</placeName></persName> et aliis pluribus testibus ad hec rogatis, dictus
            <roleName>dominus <persName ref="#GualEpLuni">Walterius</persName>, Lunensis
            episcopus</roleName>, pro se et episcopatu suo, <pb n="376v" xml:id="fol_376v"/> et
          suprascripti domini de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, videlicet
            <persName>Atto</persName>, <persName ref="#BernardinusHerberia">Bernardinus</persName>
          et <persName ref="#GuilielmusGaforio">Guilielmus</persName> et <persName
            ref="#GaforiusFaucenova">Gaforius</persName><note place="foot" n="a"
            xml:id="DIIII_n_001">Atto, Bernardinus et Guilielmus et Gaforius: <emph>così nel testo,
              mentre all’inizio del documento gli attori erano</emph> Atto, Bernardinus et
            Guilielmus de Gaforio</note> cum eis, de facto ville de <placeName ref="#Pulica"
            >Pulica</placeName> et de omnibus litibus et discordiis et controversiis, quas inde
          habebant, in dictos arbitros compromiserunt ad dictam penam, promittentes inter se
          vicissim, sub pena <measure quantity="100" unit="solidus">C marcharum argenti</measure>,
          sibi ad invicem stipulatione sollempni promissa, perpetuo ratum habere et firmum tenere
          totum et quicquid dicti arbitri concorditer de predicto facto et de predictis litibus,
          discordiis et controversiis dixerint, laudaverint vel fuerint arbitrati. </p>
        <p xml:id="DIIII_p_003" n="3"> Quas omnes iamscriptas lites, discordias et controversias nos
            <persName ref="#GerardusVillani">Gerardus</persName> et <persName
            ref="#BastardusGuilielmiBlanci">Bastardus</persName>, arbitri, per laudamentum et
          arbitrium, sic ut inferius legitur, concorditer diffinimus, videlicet laudamus et
          arbitramur ut dominus episcopus dictum podium <placeName ref="#SanTerenzo">Sancti
            Terencii</placeName>
          <orgName ref="#Bardina_S_Terenzo">ecclesie Sancti Terencii</orgName> liberum dimittat nec
          de cetero ipse vel aliquis suus successor ipsum podium vel alium in confinibus et
          pertinenciis <placeName ref="#SanTerenzo">Sancti Terencii</placeName> debeat incastellare
          sine voluntate dominorum de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, salvo tamen
          in omnibus et per omnia omni iure et ratione suprascripte <orgName
            ref="#Bardina_S_Terenzo">ecclesie Sancti Terencii</orgName>, precipientes dominis de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> ut nullum malum faciant ipsi ecclesie
          vel pastori ipsius vel hominibus ville <placeName ref="#SanTerenzo">Sancti
            Terencii</placeName><note place="foot" n="b" xml:id="DIIII_n_002">ville Sancti Terencii:
              <emph>nel testo</emph> Sancti Terencii ville <emph>con segno di richiamo per invertire
              l’ordine delle parole.</emph></note> vel alicui eorum ob hoc quod voluerint ascendere
          in dictum podium et quod non destruant vel faciant destrui illud hedificium, quod factum
          est in ipso podio; immo petimus domino episcopo ut precipiat incontinenti pastori ipsius
          ecclesie ut illud destruat de hinc ad VIII dies, sine fraude. Item laudamus et arbitramur
          ut dicto domino episcopo eiusque successoribus sit licitum et liberum, quandocumque
          voluerit, incastellare montem dictum <placeName ref="#Lunium">Lunium</placeName> et ponere
          ibi ad habitandum homines de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName>, sine
          contradictione dominorum et castellanorum de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName>; et, si ipsi homines de <placeName ref="#Pulica"
            >Pulica</placeName> voluerint in villa de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName>
          aliquas munitiones facere, sit eis licitum et liberum, sine contradictione dominorum et
          castellanorum de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> facere in villa ipsa,
          ubi voluerint, cum voluntate domini episcopi, se coadunare omnes fortitudines et
          munitiones quas voluerint, eo tamen salvo quod dominus episcopus, qui pro tempore fuerit,
          non debeat dominos de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> offendere de
          castro ipso vel de villa ipsa. Item laudamus et arbitramur ut domini de <placeName
            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> debeant coadunare<note place="foot" n="c"
            xml:id="DIIII_n_003">coadunare: <emph>così nel testo probabilmente per</emph>
            coadiuvare.</note> et deffendere ad eorum posse ipsos homines de <placeName
            ref="#Pulica">Pulica</placeName>, et in castro et in villa, contra omnes homines et
          personas, excepto contra dominum Lunensem episcopum, qui pro tempore fuerit, et eius
          nuncios; et ipsi de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName> debeant coadunare c ipsos
          de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> contra omnes homines et personas,
          excepto contra dominum Lunensem episcopum, qui pro tempore fuerit, et eius nuncios. Item
          laudamus et arbitramur ut ipsi homines de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName>
          debeant facere ad castrum de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> et ad eius
          castri munitionem, ad voluntatem potestatis de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName>, murum I de duobus pontibus, tantum murum per longum videlicet
          quantum fuerimus arbitrati, et quando alii muraverint ibi, ipsi de <placeName
            ref="#Pulica">Pulica</placeName> ipsum murum, quem fecerint, debeant in altum murare
          tantum quantum alii, qui alium murum ad ipsum castrum muraverint, in altum levaverint, et
          ipsum murum videlicet, quem fecerint, debeant manutenere et rehedificare, si ruerit, et
          debeant communiter omni anno, in mense augusti, dare et solvere dominis de <placeName
            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> communiter staria XII frumenti boni, mundi et
          sicci, ad starium nunc currens. Ab omnibus vero aliis factionibus et serviciis, quas et
          que faciebant castro de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> et dominis de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, ipsos homines de <placeName
            ref="#Pulica">Pulica</placeName> absolvimus per laudamentum, precipientes dominis de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> quod nichil preter quam dictum
          frumentum et certos eorum redditus, si quos ibi habent, de cetero eis non tollant nec
          tolli faciant. Item laudamus et arbitramur ut domini de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName> campos hominum de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName>
          sitos in loco dicto<placeName>Arli</placeName>, excepto prato quod ibi habet <persName
            ref="#GuilielmusGaforio">Guilielmus</persName> de Gaforio, quod volumus ut ipse
            <persName ref="#GuilielmusGaforio">Guilielmus</persName> eiusque heredes a domino
          episcopo recognoscant, eisdem hominibus de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName> in
          integrum restituant et deffendant: quod pratum et campi non possint de cetero
            exemplari<note place="foot" n="d" xml:id="DIIII_n_004">exemplari: <emph>così nel testo,
              forse per</emph> explanari</note> nec protendi ultra terminos quos nos arbitri ponemus
          vel faciemus poni. Item laudamus ut dominus episcopus absolvat castellanos de <placeName
            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> a sacramento quod fecerant pro ipsis campis. Que
          omnia suprascripta, sicut superius leguntur, precipimus utrique parti, sub pena centum
          marcharum argenti, sibi ad invicem stipulatione sollempni promissa, firmiter in omnibus et
          per omnia perpetuo observari.<pb n="377r" xml:id="fol_377r"/></p>
        <p xml:id="DIIII_p_004" n="4">Datum et lectum in loco dicto <placeName ref="#Pegazana"
            >Pegazano</placeName>, ante <orgName ref="#Paghezzana_S_Lorenzo">ecclesiam Sancti
            Laurentii</orgName>, sollempniter, presentibus <persName ref="#BolgarinusSarzana"
            >Bolgarino de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#Mançetuscast">Manzeto <roleName>castaldo</roleName></persName>, <persName
            ref="#AttolinusBandini">Attolino quondam Bandini</persName> et aliis pluribus testibus.
            <date when="1211-08-08">Anno a nativitate Domini M°CCXI, indictione XIIII, die lune,
            VIII mensis augusti</date>. Unde due carte uno tenore sunt. </p>
        <p xml:id="DIIII_p_005" n="5">
          <ptr target="#DIIII_st_002"/>Ego <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolinus</persName>,
            <roleName>sacri palacii et Lunensis curie notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus
          scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
