<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="DLIIII_516">
		<front xml:id="DLIIII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">516</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">DLIIII</titlePart>

			<docDate xml:id="DLIIII_docDate">
				<date when="1257-12-29">1257 dicembre 29</date><placeName ref="#Lucca">Lucca (<term
						xml:lang="latin">Luce, in domo hospitalis Sancti Martini de
					Luca</term>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="DLIIII_regesto">
				<p>Si definisce la lite vertente fra la curia Lunense e il monastero di San Michele
					di Orticaria di Pisa nei riguardi della chiesa di Santa Croce del Corvo. Dato
					che il vescovo chiedeva che il priore, i monaci e i conversi di Santa Croce gli
					prestassero obbedienza nelle cose spirituali, ma obiettando il priore di non
					poter agire contro la regola osservata dal monastero di San Michele di
					Orticaria, si stabilisce concordemente che il vescovo possa recarsi una volta
					all’anno in visita a Santa Croce e restare lì per due giorni e una notte a spese
					della chiesa; se vorrà trattenersi per più tempo o soggiornarvi più di una volta
					all’anno lo dovrà fare a sue spese. Se, nel corso della visita, troverà
					inadempienze da correggere, le dovrà denunciare all’abate di San Michele, che
					avrà un mese di tempo per provvedere, altrimenti agirà lui stesso. Il vescovo
					conferma infine tutti i privilegi concessi dai suoi predecessori alla chiesa di
					Santa Croce.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="DLIIII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] cc. 405r.-405v., cc. CCCLXXXXVIIr.-CCCLXXXXVIIv. secondo la
						numerazione originale. </p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizione pressoché integrale in <ref type="biblio"
							target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>,n. 554, pp.
						630-633.</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<p>Lupo Gentile riporta come data del documento il 21 dicembre 1258 (in realtà
						1257), che però è solo citata entro il testo, in riferimento al mandato
						dell’abate di S. Michele di Orticaria. Mazzini ha segnalato il problema, ma
						non ha controllato nel codice la data effettivamente espressa (<ref
							type="biblio" target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 37). </p>
					<p>Nel margine esterno di c. 405r., di mano moderna:<emph>Contra priorem
							monasterii Sancte Crucis de Corvo</emph></p>
				</div>

				<div type="appr">

					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">DLIIII. Compositio inter dominum episcopum et
							monasterium de Corbo.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="DLIIII_div">
				<pb n="405r" xml:id="fol_405r"/>
				<p xml:id="DLIIII_p_001"> In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti, amen. Cum
					lis et controversia diutius agitata fuisset coram diversis iudicibus inter
					venerabilem patrem dominum <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmum<roleName>, Dei
							gratia Lunensem episcopum</roleName></persName>, pro ipso episcopatu, ex
					una parte, et abbatem et monachos <orgName ref="#S_Michele_Orticaria"
						type="monasterium">monasterii Sancti Michaelis de <placeName
							ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, <orgName
						ref="#diocesis_Pisa" type="diocesis">Pisane dyocesis</orgName>, et priorem
					sive maiorem <orgName ref="#S_Croce_Corvo" type="monsterium_ecclesia_capitulum"
						>ecclesie Sancte Crucis de Corvo</orgName>, Lunensis dyocesis, ad dictum
						<orgName ref="#S_Michele_Orticaria">monasterium Sancti Michaelis</orgName>
					pertinentis, ex altera, super obedientia quam idem dominus episcopus sibi
					prestari petebat ab ipso priore sive maiore <orgName ref="#S_Croce_Corvo"
						>ecclesie Sancte Crucis</orgName>predicte super spiritualibus que ad
					episcopalem dignitatem pertinent, que sibi reservaverunt antecessores eiusdem
					domini episcopi tempore quo dictam <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesie Sancte
						Crucis</orgName><orgName ref="#S_Michele_Orticaria" type="monasterium"
						>monasterio Sancti Michaelis</orgName> predicti contulerunt, sicut de ipsa
					collatione constat per publica instrumenta sive privilegia et rebus aliis, idem
					dominus episcopus, pro ipso episcopatu, et <roleName>donnus <persName
							ref="#Iacopus_abbas2">Iacopus </persName>abbas </roleName>
					<orgName ref="#S_Michele_Orticaria">monasterii Sancti Michaelis
					</orgName>suprascripti, habens ad hoc licenciam et mandatum inrevocabile a
					fratribus suis dicti monasterii per cartam inde rogatam<note
						xml:id="DLIIII_n_001" n="a" place="foot"> inde rogatam<emph>nel testo</emph>
						rogatam inde<emph> con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
							parole.</emph>.</note> et firmatam a <persName
						ref="#IohannesBonacciani_notarius">Iohanne Bonacciani
							<roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Pisa"
						>Pisis</placeName></persName>, rogatam sub <date when="1257-12-21"> anno
						incarnationis Domini M°CCLVIII, indictione prima, XII kalendas ianuarii
							<note>Mandato dei monaci di S. Michele di Orticaria al loro abate Iacopo
							per trattare la lite riguardante la chiesa e monastero di S. Croce al
							Corvo</note></date>ad infrascriptam amicabilem compositionem devenerunt,
					videlicet quod prior sive maior dicte <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesie
						Sancte Crucis</orgName> et sui successores ipsi domino episcopo obedientiam
					pro spiritualibus in hiis que pertinent ad episcopalis officii dignitatem, que
					sibi reservaverunt antecessores ipsius domini episcopi tempore predicte
					collationis, facere debeant et teneantur pro se et monachis et conversis
					residentibus in loco suprascripto. Priores autem sive maiores, monachi et
					conversi in eadem <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesia Sancte Crucis</orgName>
					ponantur, instituantur et removeantur per abbatem predicti <orgName
						ref="#S_Michele_Orticaria">monasterii Sancti Michaelis <note
							xml:id="DLIIII_n_002" n="b" place="foot">Michaelis: ch<emph> con segno
								di abbreviazione corretto su precedente abrasura</emph>.</note> de
							<placeName ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName> iuxta ipsius
					ordinis disciplinam et iuxta quod concessum est et ex tenore privilegiorum
					apparet que predecessores ipsius domini episcopi <orgName
						ref="#S_Michele_Orticaria">monasterio </orgName>suprascripto <orgName
						ref="#S_Michele_Orticaria">de <placeName ref="#Orticaria"
							>Orticaria</placeName></orgName> concesserunt, hoc etiam addito quod ex
					ipsa obedientia respondere illi de predicta <orgName ref="#S_Croce_Corvo"
						>ecclesia Sancte Crucis </orgName>non teneantur ipsi domino episcopo in hiis
					que ess<supplied reason="omitted">e</supplied>nt contra sui ordinis disciplinam
					nec possit idem dominus episcopus ipsos compellere ex ipsa obedientia ad aliam
					observantiam religionis quam sint soliti observare vel aliquid ibidem exercere
					contra privilegiorum tenorem concessorum dicto <orgName
						ref="#S_Michele_Orticaria">monasterio Sancti Michaelis</orgName>. Ipsi autem
					de predicta <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesia Sancte Crucis </orgName>in
					ceteris que competunt dicto domino episcopo ex forma privilegiorum teneantur
					obedire eidem; possit etiam idem dominus episcopus annis singulis visitare
					ecclesiam predictam <orgName ref="#S_Croce_Corvo"> Sancte Crucis </orgName>cum
					VI equitaturis et XII personis per duos dies et unam noctem, recipiens moderatam
					procurationem a priore sive maiore et fratribus dicti loci; quod, si amplius
					visitaverit quam semel in anno, tunc predicti de <orgName ref="#S_Croce_Corvo"
						>ecclesia Sancte Crucis </orgName>ad nullam aliam procurationem exhibendam
					ipsi domino episcopo teneantur; set ipse dominus episcopus in expensis propriis,
					si voluerit amplius quam semel, visitet ipsum locum. Cum autem dictus dominus
					episcopus visitaverit locum ipsum, plenam et liberam habeat potestatem faciendi
					ea que ad visitationem pertinere noscuntur de iure, ita tamen quod, si idem
					dominus episcopus aliquid ibidem invenerit corrigendum vel reformandum, teneatur
					idem dominus episcopus denuntiare abbati vel <orgName ref="#S_Michele_Orticaria"
						>conventui Sancti Michaelis </orgName>predicti que invenerit corrigenda vel
					reformanda et ipse abbas vel conventus teneantur, infra mensem post
					denunciationem sibi factam, corrigere et reformare que per ipsum dominum
					episcopum vel eius nuncium seu litteras, secundum formam inquisitionis et
					visitationis facte, eis fuerint nuntiata. Quod, si infra mensem dicti abbas et
					conventus denuntiata secundum predictum modum neglexerint adimplere, ex tunc
					idem dominus episcopus inquisitionem factam in dicto loco libere exequatur et
					idem dominus episcopus, favore religionis predictorum abbatis et monachorum
					prefati <orgName ref="#S_Michele_Orticaria"> monasterii Sancti Michaelis de
							<placeName ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, obtentu
					etiam eiusdem <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesie Sancte Crucis </orgName>et
					ibidem degentium, cuius ecclesie augmentum desiderat et profectum, omnia
					privilegia suorum antecessorum usque ad hec tempora concessa prefato <orgName
						ref="#S_Michele_Orticaria">monasterio Sancti Michaelis de <placeName
							ref="#Orticaria">Orticaria </placeName></orgName>de ipsa<orgName
						ref="#S_Croce_Corvo">ecclesia Sancte Crucis </orgName>et rebus ad ipsam
					pertinentibus, quoad spiritualia et temporalia in eis comprehensa et concessa
					ipsi <orgName ref="#S_Michele_Orticaria">monasterio Sancti Michaelis
					</orgName>rata et firma habens, per hanc scripturam publicam et amicabilem
					compositionem confirmavit et ipsis omnibus suum assensum prestitit, hoc ipsum
					faciens de omnibus et singulis possessionibus ab eisdem suis antecessoribus ipsi
						<orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesie Sancte Crucis</orgName>concessis et
					de aliis iuxte<note xml:id="DLIIII_n_003" n="c" place="foot"> iuxte: <emph>così
							nel testo per</emph> iuste.</note> ipsi <orgName ref="#S_Croce_Corvo"
						>ecclesie Sancte Crucis </orgName>acquisitis, iuxta quod termini ponentur
						<note xml:id="DLIIII_n_004" n="d" place="foot"> iuxta quod termini ponentur:
							<emph>così nel testo</emph>.</note> de consensu utriusque partis, non
					obstante quod ab ipso domino episcopo et episcopatu in feudo vel aliquo quolibet
					titulo a quibuscumque personis vel locis tenebantur antequam pervenirent ad
					ecclesiam suprascriptam <orgName ref="#S_Croce_Corvo">Sancte Crucis</orgName>,
					dummodo, si quid debent vel tenentur ex ipsis possessionibus dare vel solvere,
					quod illud solvetur et detur. Que omnia suprascripta et singula suprascriptorum
					dictus dominus episcopus pro dicto episcopatu et dictus dominus abbas dicti
					monasterii pro dicto monasterio ex baillia predicta sic se per omnia facturos et
					observaturos omni tempore inter se ad invicem per stipulationem sollempnem
					convenerunt et promiserunt, obligando se idem dominus episcopus et suos
					successores pro dicto episcopatu et ipsum episcopatum et eius bona et dictus
					abbas obligando se suosque successores pro dicto monasterio et ipsum monasterium
					et eius bona ad penam marcharum centum argenti vicissim inter se per
					stipulationem promissam. Item dictus dominus episcopus pro dicto episcopatu
					promisit dicto abbati, recipienti pro dicto monasterio, obligando se suosque
					successores pro dicto episcopatu et ipsum episcopatum et eius bona ad penam
					iamdictam, stipulatione promissa, se facturum ita et procuraturum cum effectu
					quod canonici Lunenses predicta omnia et singula firma et rata habebunt per
					publicum instrumentum et ipsis omnibus suum consensum prestabunt infra XV dies
					post reditum eius hac vice. </p>
				<p xml:id="DLIIII_p_002">Actum <placeName ref="#Lucca">Luce</placeName>, in domo
						<orgName ref="#S_Martino_Lucca_hosp">hospitalis Sancti Martini de
						Luca</orgName>, presentibus <roleName>magistro <persName ref="#Saladinusarc"
							>Saladino </persName>archipresbytero </roleName> de <placeName
						ref="#Viano">Viano</placeName>
					<pb n="405v" xml:id="fol_405v"/> et <roleName>magistro <persName
							ref="#Gerardusarc">Gerardo </persName>archipresbytero </roleName>de
						<placeName ref="#Marnasco">Marnasco </placeName> et <roleName>domino
							<persName ref="#Vivasinuscan">Vivasio </persName>canonico
						Lunensi</roleName>, predictis omnibus consentiente, et <roleName>magistro </roleName>
					<persName ref="#PetrusPisis_plebanus">Petro de <placeName ref="#Pisa">Pisis
						</placeName></persName>
					<roleName>plebano </roleName>de <orgName ref="#S_Giulia_Caprona"><placeName
							ref="#Caprona">Caprona</placeName></orgName>, <orgName
						ref="#Pisa_diocesi">dyocesis Pisana</orgName>, et <persName
						ref="#CompagnusGradi_notarius">Compagno <roleName>notario </roleName>de
							<placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName>, filio Gradi</persName>, et
						<roleName>donno </roleName>
					<persName ref="#Benettus_monacus">Benetto, <roleName>monacho
						</roleName></persName>
					<orgName ref="#S_Michele_Orticaria" type="monasterium">Sancti Michaelis
					</orgName>predicti, et <roleName>donno <persName ref="#Luca_monacus"
							>Luca</persName>, altero monacho</roleName> dicti monasterii, et aliis
					pluribus testibus ad hec rogatis. <date when="1257-12-29">Anno a nativitate Eius
						M°CCLVIII, indictione prima, IIII kalendas ianuarii</date>. Qui
						<roleName>donnus <persName ref="#Luca_monacus">Lucas</persName>, nunc prior
						sive maior</roleName> dicte <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesie Sancte
						Crucis</orgName>, sequens formam dicte amicabilis compositionis, presente ac
					consentiente dicto abbate <orgName ref="#S_Michele_Orticaria">Sancti
						Michaelis</orgName>, fecit et prestitit obedientiam dicto domino episcopo
					pro episcopatu Lunensi. Actum eodem suprascripto die et loco et suprascriptis
					testibus presentibus. </p>
				<p xml:id="DLIIII_p_003">
					<ptr target="DLIIII_st_001"/>Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus,
							<roleName>sacri palacii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et
					de mandato et voluntate suprascriptorum domini episcopi et abbatis <orgName
						ref="#S_Michele_Orticaria">monasterii predicti de <placeName
							ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName> et <roleName>donni
							<persName ref="#Luca_monacus">Luce</persName> tunc prioris</roleName>
					dicte <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesie de Corvo</orgName>, hec scripsi et
					in publicam formam redegi. Et sunt due carte de hoc eiusdem tenoris, quarum
					aliam scripsit suprascriptus Iohannes pro parte suprascriptorum abbatis et
					prioris. </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
