<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="DLIII_515">
        <front xml:id="DLIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">515</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">DLIII</titlePart>

            <docDate xml:id="DLIII_docDate">
                <date when="1241-10-21">1241 ottobre 21</date>, <placeName>Massa Pisana</placeName>
                    (<term xml:lang="latin">(in ecclesia Sancte Marie Lenundicis, in confinibus
                    Masse Pisane, Lucane dyocesis</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="DLIII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Guglielmo, in presenza di Corrado primicerio di Lucca e del
                    priore di S. Martino di Guatolongo di Pisa, chiede che entrambi o uno dei due
                    eseguano il mandato loro fatto da Giovanni, uditore inviato dal papa al vescovo
                    di Luni e all’abate di S. Michele di Orticaia riguardo al monastero di S. Croce
                    del Corvo; chiede inoltre che recepiscano la garanzia da lui offerta attarverso
                    idonei fideiussori; chiede infine che agiscano immediatamente, dato che il
                    termine del mandato sta per scadere. Al rifiuto del priore di S. Martino di
                    eseguire il mandato dietro la motivazione che era giorno festivo, il vescovo
                    contesta il ruolo del priore stesso, in quanto scomunicato, e chiede che agisca
                    solo il primicerio. Costui risponde di essere pronto a eseguire il mandato e
                    quindi assolve il vescovo per cautela e assegna alle parti in causa il termine
                    perentorio dell’ottavo giorno dopo la festa di S. Andrea entro cui debbano
                    comparire di fronte al detto uditore Giovanni, facendo presenti le loro ragioni
                    riguardo al suo mandato. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="DLIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] c. 404v., c. CCCLXXXXVIv. secondo la numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 551, p.626</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p>In fondo alla carta, di mano moderna, le prime parole del fascicolo
                            successivo: <term xml:lang="latin">In nomine Patris</term></p>
                    </note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">DLIII. Qualiter episcopus Lunensis obtulit ydoneas
                            securitates delegatiis et subdelegatiis a sede apostolica detis sibi et
                            monasterio de Orticaria et loco Sancte Crucis de Corbo.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="DLIII_div">
                <pb n="404v" xml:id="fol_404v"/>
                <p xml:id="DLIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1241-10-21">Anno
                        ab incarnatione Domini M°CCXLI, XII kalendas novembris, indictione
                        XIIII</date>. Hiis publicis litteris omnibus audientibus clareat manifeste
                    quod venerabilis <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus, <roleName>Dei gratia
                            Lunensis episcopus</roleName></persName>, personaliter constitutus in
                    presentia <persName ref="#Conradus_primicerius"><roleName>dominorum</roleName>
                        Conradi, <roleName>Dei gratia primicerii Lucani, et prioris</roleName>
                        <orgName ref="#Pisa_S_Martino_Guatolongo">Sancti Martini de <placeName
                                ref="#Guatholongo">Guathalungo Pisanorum</placeName></orgName>
                    </persName>, instanter petiit ut ipsi ambo vel alter eorum, si unus de facto
                    interesse nollet vel de iure non posset, exequantur vel exequatur mandatum eis
                    factum per <persName ref="#Iohannes_magister"><roleName>magistrum</roleName>
                        Iohannem</persName> auditorem datum per dominum papam domino <orgName
                        ref="#episcopo Lucanoa">episcopo Lucano <note place="foot" n="a"
                            xml:id="DLIII_n_001">Lucano: <emph>così nel testo per</emph> Lunensi,
                                <emph>cfr. qualche riga più sotto</emph>.</note></orgName> et abbati
                        <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria Pisanorum</placeName></orgName> super
                    monasterio <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis de <placeName
                            ref="#Corvo">Corvo</placeName></orgName>, Lunensis dyocesis, et ut
                    recipiant securitatem vel recipiat, secundum tenorem dictarum litterarum, a
                    domino episcopo, quam offert et paratus est facere per fideiussores ydoneos,
                    videlicet per nobiles <persName ref="#BonifaciusLiena">Bonifacium
                        Lienam</persName>, civem <placeName ref="#Lucca">Lucanum</placeName>,
                        <persName ref="#GerardinusColle">Gerardinum de <placeName ref="#Colle3"
                            >Colle</placeName></persName>, <persName ref="#GerardusCarraria"
                        >Gerardum de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName>,
                        <persName ref="#HenrigetusBoccius">Henrigetum Boccium</persName>, <persName
                        ref="#BonvisusLucanus">Bonvisum <placeName ref="#Lucca"
                        >Lucanum</placeName></persName>, <persName ref="#FredericusCarraria"
                        >Fridericum de <placeName ref="#Carrara"/>Carraria</persName> et alios, si
                    plures sunt necessarii fideiussores, qui presentes a<supplied reason="omitted"
                        >d</supplied> predicta se offerunt et offert etiam aliam cautionem
                    quamcumque que ydonea reputetur et specialiter per proprium iuramentum hec
                    offert et petit ut fiant incontinenti cum terminus sit ita brevis quod, si ultra
                    differatur, non possit exequi quod mandatur. Hiis auditis, primicerius
                    antedictus requisivit presertim priorem si volebat exequi mandatum domini
                    Iohannis, auditoris dati per dominum papam dictis domino Lunensi episcopo et
                    abbati et <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">conventui Sancti
                        Michaelis</orgName>, et idem dominus prior respondit quod in nullo procedere
                    volebat cum esset dies feriatus, ut dicebat. Post hec venerabilis Lunensis
                    episcopus incontinenti protestatus fuit quod dictus prior <orgName
                        ref="#Pisa_S_Martino_Guatolongo">Sancti Martini</orgName> predictis
                    exequendis de iure interesse non poterat cum sit publice et sollempniter
                    excomunicatus, et ad hoc induxit publicum instrumentum et petiit instanter a
                    dicto primicerio ut, cum dictus prior <orgName ref="#Pisa_S_Martino_Guatolongo"
                        >Sancti Martini</orgName> executioni premissarum litterarum de facto
                    interesse nollit et de iure non possit cum sit excomunicatus ut dictum est; ipse
                    primicerius predictum exequatur mandatum cum de iure hoc possit per illam
                    clausolam quod “si non ambo” et cetera, et ipse dominus primicerius respondit
                    quod paratus erat exequi prefatum mandatum cum ad hec non esset dies feriatus et
                    terminus esset ita brevis quod, nisi tunc fieret executio ipsius mandati,
                    terminari non posset et cum iudices quibus debebat inhiberi ne de cetero in
                    causa procederent in parte una distarent per XXX miliaria et in alio<note
                        place="foot" n="b" xml:id="DLIII_n_002">alio: <emph>così nel testo
                            per</emph> alia.</note> per XXXVI miliaria, opinione ita, quod ille
                    articulus de prohibitione ne iudices in causa procederent et alius qui
                    denunciaretur absolutus si in sequentem diem fuisset dilatio, non potuissent
                    expediri et paratus erat recipere iuratoriam et fideiussoriam cautionem domini
                    episcopi super hiis que in mandato continentur et alia facere ut debeant de
                    iure; et tunc dominus Lunensis episcopus iuravit coram positis quod stabit iuri
                    et quod satisfaciet congrue pro quibus excomunicatus dicitur et ad hec dedit
                    iuratores <persName ref="#BonifaciusLiena"><roleName>dominos</roleName>
                        Bonifatium Lienam</persName>, <persName ref="#GerardinusColle">Gerardinum de
                            <placeName ref="#Colle3">Colle</placeName></persName>, <persName
                        ref="#BonvisusLucanus">Bonvisum</persName>, <persName
                        ref="#HenrigetusBoccius">Henrigetum Boccium</persName>, cives <placeName
                        ref="#Lucca">Lucanos</placeName>, <persName ref="#GerardusGandulfini"
                        >dominum Gerardum quondam Gandolfini</persName> et <persName
                        ref="#FredericusPelegriniPal">Fredericum quondam Peregrini <placeName
                            ref="#Padule">de la Padule,</placeName>
                        <placeName ref="#Carrara">Carrarienses</placeName></persName>, et ipse
                    dominus primicerius, ad cautelam, dictum dominum episcopum absolvit et
                    assignavit terminum perhemptorium dicto domino episcopo et fratri <persName
                        ref="#Benedictus_frater">Benedicto, <roleName>syndico ecclesie et
                            monasterii</roleName>
                        <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis Discalciatorum
                                <placeName ref="#Pisa">Pisanorum</placeName></orgName>
                        <roleName>et abbati eiusdem monasterii</roleName></persName>, presentibus ut
                    octava die post proximum festum Sancti Andree compareant coram <persName
                        ref="#Iohannes_magister"><roleName>domino </roleName>Iohanne, <roleName>
                            archipresbytero</roleName>
                        <orgName ref="#Roma_S_Eusebio_Esquilino">Sancti Eusebii de</orgName>
                        <placeName ref="#Roma">Urbe</placeName>
                        <roleName>et cappellano domini pape</roleName></persName>, auditore
                        <supplied reason="omitted">ab</supplied> eodem domino papa concesso dictis
                    partibus, et ut compareant coram dicto auditore in dicto termino per se vel
                    procuratores ydoneos et faciant et observent omnia que in mandato continentur
                    sibi facto et dicto priori a prefato auditore, dictis partibus presentibus,
                    firmiter precepit. </p>
                <p xml:id="DLIII_p_002" n="2">Acta sunt hec in <orgName ref="#Lucca_S_Maria_Giudice"
                        >ecclesia Sancte Marie Lenundicis</orgName>, in confinibus <placeName
                        ref="#Massa_Pisana">Masse Pisane</placeName>
                    <orgName ref="#Lucca_diocesis">Lucane dyocesis</orgName>, coram <persName
                        ref="#Ubertus_presbyter2"><roleName>presbytero</roleName> Uberto dicte
                        ecclesie <orgName ref="#Lucca_S_Maria_Giudice">Sancte Marie
                            Lenundicis</orgName></persName> et <persName ref="#Manducator_magister"
                            ><roleName>magistro</roleName> Manducatore,
                            <roleName>canonico</roleName>
                        <orgName ref="#Lucca_S_Martino_canonica">Sancti Martini
                        Lucani</orgName></persName>, et <persName ref="#OrlandusVagus">Orlando dicto
                        Vago</persName> et <persName ref="#UbertusSalamoncelli">Uberto, filio
                        Salamoncelli, </persName>testibus ad hec rogatis et pluribus aliis. </p>
                <p xml:id="DLIII_p_003" n="3">
                    <ptr target="DLIII_st_001"/> Ego <persName ref="#RodulfusGuittoni_notarius"
                        >Rodulfus quondam Guittonis de <placeName ref="#Ficechio"
                            >Ficeclo</placeName>, <roleName>imperialis aule iudex ordinarius atque
                            notarius</roleName></persName>, suprascriptis omnibus interfui et hec,
                    causa memorie, de voluntate suprascripti domini episcopi et primicerii in
                    publicam scripturam redegi. </p>
                <p xml:id="DLIII_p_004" n="4"><ptr target="DLIII_st_002"/>
                    <persName ref="#Antonius_notarius">Antonius, <roleName>iudex ordinarius et
                            notarius</roleName></persName>, premissis omnibus interfui et de mandato
                    primicerii Lucani subscripsi et proprio signo signavi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
