<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="DLV_517">
        <front xml:id="DLV_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">517</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">DLV</titlePart>

            <docDate xml:id="DLV_docDate">
                <date from="1238-12-18" to="1239-12-31">&#60;1238 dicembre 18 - 1239 dicembre
                    31&#62;</date>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="DLV_regesto">
                <p>Sintesi delle ragioni riguardanti la lite tra il vescovo di Luni, rappresentato
                    da Gerardetto Montone, e il monastero di San Michele di Orticaria di Pisa,
                    rappresentato da Benetto, relativamente alla chiesa e monastero di Santa Croce
                    del Corvo, esposte di fronte a Berengario preposito di San Giminiano, giudice
                    delegato del vescovo di Firenze, a sua volta delegato dal pontefice.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="DLV_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 405v.-406v., cc. CCCLXXXXVIIv.-CCCLXXXXVIIIv. secondo la
                        numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 555, pp. 633-634.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <p>Il documento è privo di sottoscrizione notarile e interrotto. Al suo interno
                        presenta diverse date che segnano l’esposizione delle ragioni delle parti al
                        giudice subdelegato. La prima data menzionata - <term xml:lang="latin"
                            >MCCXXXVIII, indictione XII, XV kalendas ianuarii</term> – pone qualche
                        problema in quanto l’indizione non corrisponde all’anno e al giorno, a meno
                        di non prendere in considerazione lo stile dell’incarnazione fiorentino, che
                        tuttavia non viene usato negli altri casi. E’ invece presumibile che il
                        copista abbia tralasciato un asticella dell’anno: presumendo lo stile pisano
                        dell’incarnazione la data sarebbe quindi da sciogliere al 1238 dicembre 18.
                        La seconda data – 1239 febbraio 14 - indica invece l’inizio della
                        discussione tra i contendenti e precede la lista delle rispettive posizioni.
                        La terza – 1239 febbraio 15 – è presa da punto di riferimento dai
                        contendenti per datare l’elezione ad abate di Santa Croce del monaco Pace,
                        fatta 11 mesi prima (quindi nel gennaio 1238), che il rappresentante del
                        vescovo sostiene invece essere stata fatta il 25 marzo 1238 (quarta data).
                        Il documento dovrebbe essere stato redatto poco dopo la data più recente
                        (1239 febbraio 15), certamente prima della definizione della lite nel 1257
                        dicembre 29. Il Lupo Gentile propone la data “1240, ind. XIII” (<ref
                            target="#LUPO_GENTILE_1912">Lupo Gentile 1912</ref>, p. 633); per
                        Mazzini (<ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 38), invece, il
                            <term xml:lang="latin">terminus post quem</term> potrebbe essere il 26
                        dicembre 1239, così interpretando il <term xml:lang="latin">prima die
                            lune</term> XL indicato come scadenza di una pratica, da noi invece
                        interpretabile come il 14 febbraio 1239. </p>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">DLV. Positiones et alia data et allegata in causa
                            vertente inter dominum episcopum et monasterium de Corbo.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="DLV_div">
                <p xml:id="DLV_p_001" n="1">Coram vobis <persName ref="#Beringerius_prepositus"
                                ><expan>B<ex>eringerio</ex></expan></persName>,
                        <roleName>preposito</roleName>
                    <orgName ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta"><placeName ref="#San_Gimignano"
                            >Sancti Geminiani</placeName></orgName>, <roleName>subdelegato domini
                        episcopi</roleName>
                    <persName ref="#ArdengusTrottiEp">Florentini</persName>, <roleName>domini Pape
                        iudicis delegati</roleName>, <persName ref="#Benettus_monacus"
                        >Benettus</persName>, <roleName>conversus et syndicus monasterii et
                        ecclesie</roleName>
                    <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, <orgName
                        ref="#Pisa_diocesi"><placeName ref="#Pisa">Pisane</placeName>
                        dyocesis</orgName>, syndicatus nomine pro ipso monasterio, agendo contra
                        <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetum dictum Montonem</persName>,
                        <roleName>syndicum vel procuratorem sive responsalem vel actorem domini
                        episcopi et episcopatus Lunensis</roleName>, procuratorio et syndicatus
                    nomine pro ipso episcopo et episcopatu, et nunc ipsum<note place="foot" n="a"
                        xml:id="DLV_n_001"> ipsum: i <emph>corretto su precedente
                        scrittura.</emph></note> episcopum et episcopatum, petit a vobis
                    suprascripto subdelegato quatenus ex officio subdelegationis vobis commisse
                    sententiam vel pronunciatum sive dictum, si sententia vel pronunciatum sive
                    dictum dici potest, latam vel latum ab <persName ref="#AttoCampigiola"
                        >Attone</persName>, <roleName>canonico</roleName>
                    <orgName ref="#Campiliola_S_Maria">plebis de <placeName ref="#Campiliola"
                            >Campiliola</placeName></orgName>
                    <note place="foot" n="b" xml:id="DLV_n_002">plebis de Campiliola:<emph> nel
                            testo</emph>
                        <term xml:lang="latin">de Campiliola plebis</term><emph> con segno di
                            richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note>,
                        <roleName>iudice subdelegato</roleName>, sicut dicitur,
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#PetrusFesso">Petri</persName>
                    <roleName>archipresbyteri</roleName> de <persName
                        ref="#_Faustino_Giovita_Erberia"><placeName ref="#Erberia"
                            >Herberia</placeName>, domini pape</persName>, ut dicitur, iudicis
                    delegati pro domino episcopo Lunensi, pro ipso episcopo et episcopatu vel eius
                    procuratore, contra predictum monasterium et ecclesiam <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis de Corvo</orgName> vel eius syndicum,
                    quod et que ad dictum monasterium <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria"
                        >Sancti Michaelis</orgName> pertinet pleno iure et nullo mediante et contra
                    monasterium predictum <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti
                        Michaelis</orgName>, pronuncietis nullam vel nullum et nullius esse momenti
                    et de iure non valuisse nec tenuisse aut valere nec tenere et, si aliqua vel
                    aliquod apparet, pronuncietis iniustam vel iniustum in eo quod est contra
                    predicta monasteria vel aliquod eorum et ab ea vel eo iuste appellatum fuisse.
                    Petit etiam ab eodem expensas litis factas et faciendas suprascriptaque omnia et
                    singula petit et de suprascriptis agit omnibus iuribus et rationibus sibi pro
                    predictis ecclesiis et monasteriis et ipsis ecclesiis et monasteriis et cuique
                    eorum competentibus et competituris et etiam iure canonico et legibus et
                    condictionibus earum et iudicis subdelegati officio, salvo iure addendi,
                    mutandi, corrigendi et aliam vel alias petitiones faciendi.</p>
                <p xml:id="DLV_p_002" n="2">§ Qui <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName>, non consentiendo in dominum prepositum tanquam in
                    iudicem, salvis omnibus exceptionibus suis, ad quas proponendas petiit terminum
                    competentem, recepit libellum; unde dictus dominus prepositus dedit et
                    assignavit terminum perhemptorium dicto procuratori ad proponendas omnes
                    exceptiones dilatorias et ad deliberandum super carta syndicatus dicti
                    monasterii et super rescripto domini pape et instrumento subdelegationis vel ad
                    respondendum libello, hinc scilicet VII idus ianuarii coram eo, set dictus
                        <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> tali termino non
                    consensit, immo, dicens indebite se gravari propter brevitatem termini et quia
                    dies sunt feriati, ad sedem apostolicam appellavit.</p>
                <p xml:id="DLV_p_003" n="3">Actum in claustro <orgName
                        ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">plebis Sancti Geminiani</orgName>, coram
                        <persName ref="#GuiciardusGuiciardi_not">Guiciardo</persName>
                    <roleName>notario</roleName> et <persName ref="#GalgariettusScotes">Galgarietto
                        Scotes</persName> et dicto <persName ref="#Benettus_monacus">Berandone<note
                            place="foot" n="c" xml:id="DLV_n_003"> Berandone: <emph>così nel
                                testo.</emph></note></persName> suprascripto, <date
                        when="1238-12-18">XMCCXXXVIII, indictione XII, XV kalendas ianuarii</date>.
                    Terminus respondendi ad hunc libellum <date when="1239-02-01">prima die lune
                            XL<note> Data di scadenza per dare risposta alla prima lista di ragioni
                            riguardanti la lite tra il vescovo di Luni e il monastero di San Michele
                            di Orticaria di Pisa relativamente alla chiesa e monastero di Santa
                            Croce del Corvo. Si indica il primo lunedì passati 40 giorni dalla data
                            del 18 dicembre 1238.</note></date>. </p>
                <p xml:id="DLV_p_004" n="4">§ <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName>, procurator et syndicus domini <persName
                        ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>episcopi
                        Lunensis</roleName>, et episcopatus, syndicatus nomine pro ipsis, negat vos,
                        <roleName>domine</roleName>
                    <persName ref="#Beringerius_prepositus">
                        <expan>B<ex>eringerio</ex></expan></persName>,
                        <roleName>preposite</roleName>
                    <orgName ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti Geminiani</orgName>, debere
                    facere ea vel aliquod eorum que petuntur seu petitur a <persName
                        ref="#Benettus_monacus">Benetto</persName>, <roleName>syndico</roleName>
                    <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, vel in suo libello
                    continentur cum ei non sit ius petendi que petit nec appellaverit et, si
                    appareret ipsum appellasse, cum sciverit causam tractari inter episcopum et
                    episcopatum Lunensem et <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte Crucis
                        de Corvo</orgName>, non se proposuerit nec infra legitima ipsa<note
                        place="foot" n="d" xml:id="DLV_n_004"> ipsa: <emph> così nel testo, forse
                            per</emph> tempora</note> appellaverit et aliam<note place="foot" n="e"
                        xml:id="DLV_n_005"> aliam: <emph>così nel testo per</emph> alias</note>
                    iuste et de iure et canonice lata sententia fuerit pro Lunensi episcopo et
                    episcopatu. Ideo petit ut ipsam sententiam confirmetis, pronunciantes, si
                    constiterit vobis appellatio a parte adversa male appellata et bene iudicata, et
                    petit expensas cause factas et faciendas.</p>
                <p xml:id="DLV_p_005" n="5">§ <persName ref="#Benettus_monacus">Benectus</persName>
                    predictus, <roleName>syndicus et procurator</roleName>
                    <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">monasterii et ecclesie Sancte
                        Michaelis</orgName>, supra se <note place="foot" n="f" xml:id="DLV_n_006"
                        >supra se: <emph>così nel testo per</emph> suprascripte</note> syndicatus et
                    procuratorio nomine pro suprascripto monasterio, negat dictam sententiam esse
                    confirmandam et negat male appellatum esse et etiam negat se teneri ad expensas
                    supra petitas a parte adversa; et dictus <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName> replicat male appellatum et dictam sententiam
                    confirmandam. </p>
                <p xml:id="DLV_p_006" n="6">§ Lis cepta est super utraque petitione coram
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Beringerius_prepositus">Beringerio</persName> suprascripto,
                        <persName ref="#ArdengusTrottiEp"><roleName>iudice delegato domini
                            episcopi</roleName>
                        <orgName ref="#Firenze_diocesi"><placeName ref="#Firenze"
                                >Florentini</placeName></orgName></persName>, <roleName>iudicis
                        domini pape delegati</roleName>, <date when="1239-02-14"> MCCXXXIX,
                        indictione XII, XVI kalendas martii.</date> || <pb n="406r"
                        xml:id="fol_406r"/></p>
                <p xml:id="DLV_p_007" n="7">§ Ponit <persName ref="#Benettus_monacus"
                        >Benettus</persName> quod <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte
                        Crucis de Corvo</orgName> pertinet pleno iure ad monasterium <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>
                    <placeName ref="#Pisa">Pisarum</placeName>; <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName> non credit. Item ponit quod abbas et capitulum
                        <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> predicti
                    posuerunt rectorem in prefato <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte
                        Crucis</orgName> cum dictum <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte
                        Crucis</orgName> vacavit et hoc fecerunt a XLVI annis citra. Respondit: in
                    quantum viderit legitimam probationem confitetur de facto; quam, si viderit,
                    negat de iure valere, et aliter negat. Interrogatus descendendo usque ad I
                    annum, respondit ut supra. Item ponit quod dicti abbas et capitulum a predicto
                    tempore citra pro sue voluntatis arbitrio removerunt quando voluerunt rectorem
                    dicti <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName>, faciendo
                    eos venire ad dictum monasterium <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti
                        Michaelis</orgName>. Negat. Et hoc fecerunt absque scientia et voluntate
                    monachorum dicti <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte
                        Crucis</orgName>. Negat. Item ponit quod dicti abbas et capitulum a predicto
                    tempore citra posuerunt et removerunt pro sue voluntatis arbitrio monachos in
                    dicto <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis</orgName>. Negat.
                    Item ponit quod dicti abbas et capitulum <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> a predicto
                    tempore citra pro sue voluntatis arbitrio deposuerunt<note place="foot" n="g"
                        xml:id="DLV_n_007">deposuerunt: <emph> così nel testo per</emph>
                        disposuerunt, <emph>cfr. più avanti nel testo.</emph></note>de temporalibus
                    et spiritualibus in dicto <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte
                        Crucis</orgName>. Negat. Item ponit quod dictum <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte Crucis</orgName> stetit a predicto
                    tempore citra usque ad tempus mote litis a suprascripto episcopo Lunensi contra
                    monachos <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> absque aliqua
                    obedientia facta a rectore dicti monasterii <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte
                        Crucis</orgName> episcopo Lunensi. Negat. Item ponit quod rector et
                        monachi<note place="foot" n="h" xml:id="DLV_n_008"> monachi:<emph> corretto
                            su precedente scrittura.</emph></note> predicti <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName> a predicto tempore
                    citra responderunt in spiritualibus et temporalibus abbati <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>. In quantum viderit et
                    cetera, ut supra. Item ponit quod post sententiam sive pronunciatum vel dictum
                    quam vel quod dominus <persName ref="#AttoCampigiola">Atto</persName>,
                        <roleName>canonicus</roleName> de <placeName ref="#Campiliola"><orgName
                            ref="#Campiliola_S_Maria">Campiliola</orgName></placeName>, subdelegatus
                    ut dicebat domini <persName ref="#PetrusFesso">Petri</persName>, tunc
                        <roleName>archipresbyteri</roleName> de <placeName ref="#Erberia"
                        >Herberia</placeName> vel <roleName>episcopi</roleName>
                    <placeName ref="Terdona">Terdonensis</placeName>, qui se dicebat summi
                    pontificis delegatus, tulit pro domino episcopo Lunensi vel eius syndico et
                    contra dictum <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte Crucis</orgName>,
                    si sententia aut pronunciatum sive dictum dici potest, prefatus dominus
                    episcopus Lunensis ivit ad prefatum <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium
                        Sancte Crucis</orgName> et quasdam novitates ibi fecit, videlicet recipiendo
                    obedientiam a rectore et monachis ipsius loci et confirmandam<note place="foot"
                        n="i" xml:id="DLV_n_009">confirmandam: <emph>così nel testo, probabilmente
                            per</emph> confirmando</note> quemdam <roleName>donnum</roleName>
                    <persName ref="#Pax_abbas">Pacem</persName>, <roleName>monachum</roleName> dicti
                        <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName>, de facto
                    electum in abbatem dicti loci a monachis ipsius loci dicti <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName>. Confitetur quod
                    episcopus ivit ad <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte
                        Crucis</orgName> de voluntate monachorum, recepit obedientiam ab eisdem et
                    instituit <roleName>donnum</roleName>
                    <persName ref="#Pax_abbas">Pacem</persName>
                    <roleName>abbatem</roleName> in illo loco, sicut de iure fuerat faciendum; et
                    aliter et alia et alio modo negat. Item ponit quod post dictam sententiam seu
                    pronunciatum vel dictum, si sententia sive pronunciatum sive dictum dici potest,
                    dominus episcopus Lunensis absolvit de facto monachos dicti loci <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> excomunicatos ab abbate et
                    capitulo <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>. <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> negat excomunicatos fuisse de
                    iure nisi viderit legitimam probationem; quam, si viderit de facto, negat de
                    iure fuisse et confitetur quod episcopus absolvit eos sicut de iure faciendum
                    fuit. Item ponit quod abbas et capitulum <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> predicti
                    excomunicaverunt quosdam ex monachis et ministris dicti loci <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> cum necessarium fuit et eos ab
                    ipsa excomunicatione absolverunt et hoc fecerunt pluries a predicto tempore.
                        <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName>: in quantum viderit
                    legitimam probationem de facto confitetur, quam, si viderit, negat de iure
                    valere; aliter negat. Item ponit quod rector et monachi <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName>, qui pro tempore fuerunt in
                    dicto monasterio, prestiterunt et fecerunt obedientiam abbati et capitulo
                        <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">monasterii Sancti
                        Michaelis</orgName> suprascripti et hoc fecerunt a predicto tempore usque ad
                    tempus litis predicte. Respondit ut supra. Item ponit quod abbas et capitulum
                        <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName>
                    suprascripti tempore suprascripte sententie sive pronunciati vel dicti, si
                    sententia vel pronunciatum seu dictum dici potest, erant in possessione vel
                    quasi possessione iuris ponendi et instituendi et removendi in dicto <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis</orgName> rectorem et monachos
                    et recipiendi ab eis obedientiam et disponendi ibidem de spiritualibus et
                    temporalibus ad voluntatem et arbitrium abbatis et capituli <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> predicti et
                    excomunicandi et absolvendi eosdem monachos et rectorem <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName>. Respondit ut supra. Item ponit
                    quod abbas et capitulum <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti
                        Michaelis</orgName> predicti aliquando posuerunt et instituerunt in dicto
                        <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis</orgName> rectorem et
                    monachos <note place="foot" n="l" xml:id="DLV_n_010"> posuerunt et instituerunt
                        in dicto monasterio Sancte Crucis rectorem et monachos: <emph>nel testo
                        </emph>posuerunt in dicto monasterio Sancte Crucis rectorem et monachos et
                        instituerunt <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                            parole.</emph></note>. Respondit <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName>: in quantum et cetera. Item ponit quod aliquando
                    removerunt eos. <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> negat
                    ut supra. Item quod aliquando receperunt ab eis obedientiam. <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> negat ut supra. Item quod
                    aliquando disposuerunt ibidem de spiritualibus et temporalibus ad voluntatem et
                    arbitrium abbatis et capituli <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti
                        Michaelis</orgName> predicti. <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName> negat. Item quod aliquando excomunicaverunt et
                    absolverunt monachos et rectorem <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte
                        Crucis</orgName> sive quosdem ex eis. <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName> respondit quod in quantum et cetera. Item ponit quod
                        <roleName>donnus</roleName>
                    <persName ref="#Luca_monacus">Lucas</persName>, tunc <roleName>rector
                        suprascripti</roleName>
                    <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName>, excomunicavit
                        <roleName>donnum</roleName>
                    <persName ref="#MichaelSarzana">Michaelem de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName></persName>, <supplied reason="omitted"
                        >monachum</supplied>
                    <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName>, et quod abbas predictus
                    ab omni excomunicatione absolvit ipsum. <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName> negat. Item ponit de <roleName>donno</roleName>
                    <persName ref="#GuilielmusGragnana_monacus"><expan>G<ex>uilielmo</ex></expan>
                    </persName> de <placeName ref="#Gragnana">Gragnana</placeName> olim
                        <roleName>monacho</roleName>
                    <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName>; <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> negat. Item ponit quod illam
                    absolutionem quam episcopus Lunensis fecit de monachis predictis, sicut
                        <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        ><expan>G<ex>erardetus</ex></expan></persName> suprascriptus <note
                        place="foot" n="m" xml:id="DLV_n_011"> Gerardetus suprascriptus: <emph>nel
                            testo</emph> suprascriptus Gerardetus <emph>con segno di richiamo per
                            invertire l’ordine delle parole.</emph></note> confessus fuit, fecit eam
                    ab excomunicatione quam dictus abbas in eos tulerat de iure vel de facto.
                        <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> negat excomunicatos
                    dictos monachos et, si apparuerit, de facto fuit et non de iure et episcopus
                    absolvit eos ab illa que apparuerit sive de iure sive de facto, sicut de iure
                    fuit faciendum. Item ponit quod predictam absolutionem quam episcopus dictus
                    fecit, ut supradictus <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName>
                    dixit, de monachis predictis et obedientiam quam dictus episcopus recepit a
                    rectore et monachis predictis, ut suprascriptus <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> dixit, et institutionem quam
                    fecit de dicto <roleName>donno</roleName>
                    <persName ref="#Pax_abbas">Pace</persName>
                    <roleName>in abbatem</roleName> dicti loci <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte
                        Crucis</orgName>, ut suprascriptus <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        >Gerardetus</persName> dixit, fecit dictus episcopus ab <date
                        when="1238-01-01">XI mensibus citra<note>Data proposta per la nomina del
                            monaco Pace ad abate di S. Croce del Corvo.</note></date>
                    <date when="1239-02-15"> M°CC°XXXIX° indictione XII, XV kalendas martii
                            <note>Data usata come riferimento per indicare la nomina dell’abate di
                            S. Croce del Corvo, fatta 11 mesi prima.</note></date>. Respondit
                        <persName ref="#GerardetusMontoni"
                        ><expan>G<ex>erardetus</ex></expan></persName> quod dicta institutio abbatis
                    fuit facta <date when="1238-03-25">anno a nativitate MCCXXXVIII, VII
                            kalendas<note> Data proposta per la nomina dl monaco Pace ad abate di S.
                            Croce del Corvo.</note> aprilis, indictione XI</date>, et obedientia et
                    absolutio eadem die, anno et mense; aliter et alia negat. <pb n="406v"
                        xml:id="fol_406v"/> Item ponit quod <roleName>donnus</roleName>
                    <persName ref="#Luca_monacus">Lucas</persName>, <roleName>rector</roleName>
                    <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName>, fuit positus
                    et institutus in rectorem ipsius loci ab abbate <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> suprascripti et
                    quod dictus <roleName>donnus</roleName>
                    <persName ref="#Luca_monacus">Lucas</persName> prestitit et fecit obedientiam
                    dicto abbati. <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> de
                    voluntate episcopi Lunensis confitetur et quod fuit institutus in quantum ad
                    regularem disciplinam confitetur; et aliter et alia negat. Idem ponit de
                        <roleName>donno</roleName>
                    <persName ref="#Symon_monacus">Symone</persName>. <persName
                        ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> idem dicit de eodem <persName
                        ref="#Symon_monacus">Symone</persName>. Item ponit quod monachi nunc
                    existentes in dicto <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte
                        Crucis</orgName> fuerunt ibi positi ab abbate <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> suprascripti et
                    quod dicti monachi habitum monachationis susceperunt a dicto abbate <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> et in ipsa
                    ecclesia <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName>.
                        <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName> quod fuerunt ibi
                    positi de voluntate Lunensis episcopi confitetur et quod susceperint habitum ab
                    ipso abbate quantum ad regularem observanciam confitetur; aliter negat. Item
                    ponit quod prefati monachi prestiterunt et fecerunt obedientiam abbati <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> suprascripto.
                        <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus</persName>: quantum ad
                    regularem observanciam confitetur et de voluntate episcopi Lunensis; aliter
                    negat. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
