<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="DLVbis_518">
        <front xml:id="DVLbis_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">518</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig"/>

            <docDate xml:id="DVLbis_docDate">
                <date when="1237-03-05">1237 marzo 5</date>, <placeName ref="#Lucca"
                    >&#60;Lucca&#62;</placeName>
            </docDate>



            <div type="regesto" xml:id="DVLbis_regesto">
                <p> Deposizioni del vescovo di Luni e del priore del monastero di Santa Croce del
                    Corvo rese dinanzi ai priori di Santa Maria Foris Portam e di Sant’Alessandro di
                    Lucca. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="DVLbis_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] CP cc. 406v.-408r., cc. CCCLXXXXVIIIv.-CCCCr. secondo la
                        numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p> Il documento, privo di numerazione, è scritto di seguito al documento
                        precedente (517-DLV), di argomento analogo. Non compare in <ref
                            target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>. </p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <p>Non viene dichiarato il luogo di redazione ma, date le identità di chi
                        raccoglie le deposizioni, è molto probabile che sia Lucca.</p>
                </div>


                <div type="appr">
                    <p/>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="DVLbis_div">
                <p xml:id="DVLbis_p_001" n="1"> In Christi nomine, amen. Intuentibus hanc scripturam
                    pateat manifeste quod dilectus in Christo <roleName>frater</roleName>
                    <persName ref="#AttoCampigiola">Atto</persName>, <roleName>canonicus</roleName>
                    de <orgName ref="#Campiliola_S_Maria"><placeName ref="#Campiliola"
                            >Campiliola</placeName></orgName>, <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#PetrusFesso">Petri</persName>, <roleName>nunc <orgName
                            ref="#Tortona_diocesi"><placeName ref="#Terdona"
                            >Tardonensis</placeName></orgName><note place="foot" n="a"
                            xml:id="DLVbis_n_001"> Tardonensis<emph>: così nel testo per</emph>
                            Terdonensis.</note> episcopi</roleName>, <roleName>domini pape
                        delegati</roleName>, subdelegatus, scripsit nobis prioribus <orgName
                        ref="#Lucca_S_Maria_Forisportam">Sancte Marie Foris Portam</orgName> et
                        <orgName ref="#Lucca_S_Alessandro">Sancti Alexandri</orgName>
                    <placeName ref="#Lucca">Luce</placeName> in hunc modum: «Viris religiosis et
                    discretis domino priori <orgName ref="#Lucca_S_Maria_Forisportam">Sancte Marie
                        Foris Portam</orgName>
                    <placeName ref="#Lucca">Lucensis</placeName> et priori de <orgName
                        ref="#Lucca_S_Alessandro">Sancto Alexandro</orgName>. <persName
                        ref="#AttoCampigiola">Atto</persName>, <roleName>canonicus</roleName> et
                    cetera», quarum <supplied reason="omitted">litterarum</supplied> auctoritate
                    partes fecimus coram nobis convenire, scilicet dominum episcopum Lunensem et
                    priorem <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corvo</placeName></orgName>
                    <supplied reason="omitted">et</supplied> eosdem personaliter iurare fecimus de
                    veritate dicenda, scilicet dominus episcopus iuravit de veritate dicenda super
                    positionibus et responsionibus que fient vicissim secundum formam suprascripti
                    mandati, sacrosanctis evangeliis coram positis. Item dictus prior iuravit, ut
                    dictum est, de veritate dicenda, sacrosanctis evangeliis tactis, <date
                        when="1237-02-18">XII kalendas martii <note>Giuramento del priore di S.
                            Croce del Corvo</note></date>, coram <roleName>fratre</roleName>
                    <persName ref="#Iacobinus_frater">Iacopino</persName> et
                        <roleName>presbytero</roleName>
                    <persName ref="#Ubertus_presbyter">Uberto</persName>,
                        <roleName>canonico</roleName>
                    <orgName ref="#Lucca_S_Maria_Forisportam">Sancte Marie Foris Portam</orgName> et
                        <roleName>donno</roleName>
                    <persName ref="#Iordanus_monachus">Iordano</persName>
                    <roleName>monacho</roleName>. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_002" n="2"> § Positiones prioris. Ponit prior prefatus quod
                    suprascriptum <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium</orgName> de <placeName
                        ref="#Corvo">Corvo</placeName> fuit liberum et absolutum ab omni obedientia
                    episcopali iam sunt anni XLVI et ultra. Dominus episcopus negat dictum eius.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_003" n="3"> § Ponit prior quod suprascriptum monasterium fuit
                    liberum et absolutum ab illa obedientia manuali quam ipse dominus episcopus
                    petit. Dominus episcopus non credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_004" n="4">Item ponit quod dictum <orgName ref="#Corvo_S_Croce"
                        >monasterium de <placeName ref="#Corvo">Corvo</placeName></orgName> fuit
                    habitum et possessum a <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">monasterio
                        Sancti Michaelis</orgName> de <placeName ref="#Orticaria"
                        >Orticaria</placeName> de <placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName> et hoc a
                    prefato tempore XLVI annorum citra. Dominus episcopus negat possessum habitum;
                    petit ut determinet quomodo habitum et paratus est respondere. Determinat
                    habitum quoad obedientiam et reverentiam et ordinationem et dispositionem tam de
                    monachis quam de rebus et etiam de conversis. Dominus episcopus in hiis que ad
                    observantiam regularem specta<supplied reason="omitted">n</supplied>t
                    confitetur; in aliis vero que ad iurisdictionem episcopalem pertinent non
                    credit.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_005" n="5"> § Item ponit<note place="foot" n="b"
                        xml:id="DLVbis_n_002"><emph>Segue depennato ed espunto:</emph> quod dictum
                        mo</note> prefatus prior quod prefatus abbas Sancti Michaelis posuit et
                    instituit rectores<note place="foot" n="c" xml:id="DLVbis_n_003">rectores<emph>:
                            corretto su</emph> rectorem</note> in prefato monasterio a prefato
                    tempore cum ecclesia vacavit, qui ministraverunt in prefata ecclesia in
                    temporalibus et spiritualibus. Dominus episcopus de voluntate episcopi, qui pro
                    tempore fuit, confitetur et aliter negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_006" n="6"> § Item ponit quod prefatus abbas posuit ibi monachos
                    et removit pro sua voluntate a predicto tempore. Dominus episcopus de voluntate
                    episcopi, qui pro tempore fuit, confitetur et aliter negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_007" n="7"> § Item ponit quod prefatus abbas absolvit monachos
                    et alios ministros suprascripti monasterii de <placeName ref="#Corvo"
                        >Corbo</placeName>, videlicet cellarium et alios qui ibi gerebant aliquod
                    officium et alios monachos et conversos pro sua voluntate, cum necessarium
                    fuerit, ab omni excomunicatione et gravamine quibus dictus abbas vel prior aut
                    rector aliquem eorum gravaret vel excomunicaret. Dominus episcopus confitetur
                    secundum ordinis disciplinam, set in hiis que ad episcopalem iurisdictionem
                    pertinent negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_008" n="8"> § Item ponit quod prefatus abbas <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> vel rector
                    positus ab eo in prefato monasterio de <placeName ref="#Corvo">Corbo</placeName>
                    disposuit et disponit de temporalibus et spiritualibus et ordinat pro voluntate
                    prefati abbatis vel pro voluntate rectoris. Dominus episcopus secundum ordinis
                    disciplinam confitetur, set in hiis que ad temporalem iurisdictionem pertinent
                    negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_009" n="9"> § Item ponit quod rector suprascripti monasterii de
                        <placeName ref="#Corvo">Corbo</placeName> et monachi fecerunt et
                    prestiterunt a predicto tempore obedientiam abbati <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>. Dominus episcopus in
                    hiis que ad regularem observantiam pertinent confitetur, in aliis negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_010" n="10"> § Item ponit quod prefati rector et monachi
                    prestiterunt prefatam obedientiam soli prefato abbati a predicto tempore.
                    Dominus episcopus in hiis que ad regularem observantiam pertinent confitetur, in
                    aliis negat que ad episcopalem iurisdictionem pertinent negat<note place="foot"
                        n="d" xml:id="DLVbis_n_004">negat-negat<emph>: così nel
                    testo.</emph></note>. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_011" n="11"> § Item ponit quod ecclesia <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName> est membrum <orgName
                        ref="#Pulsano_S_Maria">Sancte Marie de <placeName ref="#Pulsano"
                            >Ponchano</placeName></orgName>. Dominus episcopus credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_012" n="12"> § Item ponit quod ecclesia <orgName
                        ref="#Pulsano_S_Maria">Sancte Marie de <placeName ref="#Pulsano"
                            >Ponchano</placeName></orgName> est exemptum<note place="foot" n="e"
                        xml:id="DLVbis_n_005">exemptum<emph>: così nel testo.</emph></note> cum
                        mensuris<note place="foot" n="f" xml:id="DLVbis_n_006">mensuris<emph>: così
                            nel testo per membris.</emph></note> suis. Dominus episcopus non credit
                    cum membris, set de capite credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_013" n="13"> § Item ponit quod prefatum <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterium de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corbo</placeName></orgName> pertinet ad prefatam ecclesiam <orgName
                        ref="#Pulsano_S_Maria">Sancte Marie de <placeName ref="#Pulsano"
                            >Ponchano</placeName></orgName> et ei subest mediante ecclesia <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>. Dominus episcopus non
                    credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_014" n="14"> § Item ponit prefatus rector quod iam sunt anni LI
                    quod dictum <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte Crucis</orgName>
                    stetit in hoc liberum, scilicet quod nullam fecit vel prestitit obedientiam
                    episcopo Lunensi. Dominus episcopus negat dictum eius. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_015" n="15"> § Item ponit quod dictum <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterium de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corbo</placeName></orgName> est et fuit ordinis seu obediente <orgName
                        ref="#Pulsano_S_Maria">Sancte Marie de <placeName ref="#Pulsano"
                            >Ponchano</placeName></orgName> mediante ecclesia <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>
                    <pb n="407r" xml:id="fol_407r"/> iam sunt anni LI. Dominus episcopus de
                    obedientia in hiis que iurisdictionis episcopalis sunt et maxime in
                    spiritualibus negat; credit tamen quod deberent servare ordinem quem servant
                    illi de <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancto Michaele de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, set non servant:
                        <orgName ref="#Pulsano_S_Maria">monasterio autem de <placeName
                            ref="#Pulsano">Ponchano</placeName></orgName> in nullo subest neque quo
                    ad obedientiam neque quo ad ordinem neque mediante neque inmediante.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_016" n="16"> § Ponit quod rector et monachi <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName> qui pro tempore sunt
                    in ipso monasterio respondent abbati <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria"
                        >Sancti Michaelis de <placeName ref="#Orticaria"
                        >Orticaria</placeName></orgName> tanquam suo abbati et in omnibus eius
                    mandata observant et faciunt et observare et facere consueverunt. Dominus
                    episcopus non credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_017" n="17"> § Item ponit quod prefatus abbas <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> posuit et
                    instituit rectores in suprascripto monasterio de <placeName ref="#Corvo"
                        >Corbo</placeName> non requisito expresso consensu Lunensis episcopi et qui
                    taliter ibidem instituti et positi administraverunt in temporalibus et
                    spiritualibus. Dominus episcopus credit quod aliquos posuit et instituit de
                    facto et non de iure, preter voluntatem expressam Lunensis episcopi, et aliquos
                    cum voluntate expressa ipsius. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_018" n="18"> § Ponit prefatus rector quod dictus abbas <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> et capitulum
                    ponit rectores et monachos et removet in prefato <orgName ref="#Corvo_S_Croce"
                        >monasterio Sancte Crucis</orgName> pro sue voluntatis arbitrio, inrequisito
                    consensu episcopi Lunensis. Dominus episcopus quod aliquos ponit et non ponit et
                    aliquos removet et non removet secundum predictum modum confitetur et quos ponit
                    et removet de facto ponit et removet et non de iure.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_019" n="19"> § Item ponit quod monachi <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterii Sancte Crucis</orgName> tempore quo monachi
                    tantum professionem faciunt in manibus abbatis <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> et apud altare
                        <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName> et quod
                    tempore professionis ipsi monachi faciunt obedientiam suprascripto abbati sicut
                    suo prelato et eo modo sicut faciunt monachi <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName>. Dominus
                    episcopus in hiis que ad regularem observantiam spectant confitetur quod faciunt
                    professionem et de facto et non de iure; in spiritualibus autem que ad
                    episcopalis officii dignitatem pertinent negat; de obedientia respondit ut
                    supra, videlicet quia non credit in spiritualibus, que ad episcopalis officii
                    dignitatem pertinent, quod obedientiam faciant; quando tamen faciunt in hiis que
                    ad regularem observantiam pertinent, salvo iure episcopi Lunensis, faciunt sicut
                    monachi <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName>;
                    aliter et alio modo negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_020" n="21"> § Ponit prior prefatus quod quidam bone memorie
                        <persName ref="#RollandusEpLuni">Rollandus</persName>, <roleName>tunc
                        Lunensis episcopus</roleName>, cum consensu capituli Lunensis concessionem
                    factam per suprascriptum<note place="foot" n="g" xml:id="DLVbis_n_007">
                        suprascriptum: <emph>il vescovo Pietro non è citato precedentemente nel
                            documento.</emph></note>
                    <roleName>episcopum</roleName>
                    <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrum</persName> approbavit et confirmavit et
                    indulxit et concessit. Dominus episcopus quod concessionem de facto et non de
                    iure approbaverit dictus <roleName>episcopus</roleName>
                    <persName ref="#RollandusEpLuni">Rollandus</persName> credit; de consensu autem
                    capituli negat nisi apparuerit per privilegium legitimum vel per alias legitimas
                    probationes. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_021" n="21"> § Ponit prior quod ea que in prefata concessione
                    facta a suprascripto <roleName>episcopo</roleName>
                    <persName ref="#PetrusEpLuni">Petro</persName> tam de iure quam de facto
                    continentur tempore predicte concessionis valebant minus <measure type="Marchis"
                        quantity="30" unit="solidus">XXX<note place="foot" n="h"
                            xml:id="DLVbis_n_008"> XXX<emph>: corretto su</emph> XXVI</note> marchis
                        argenti</measure>. Dominus episcopus negat dictum eius.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_022" n="22"> § Ponit prior quod predicta non valebant<note
                        place="foot" n="i" xml:id="DLVbis_n_009"><emph>Segue ripetuto:</emph> non
                        valebant</note>
                    <measure type="Marchis" quantity="30" unit="solidus">XXX marchas</measure>
                    tempore predicte concessionis. Dominus episcopus credit quod valebant tunc
                    temporis octoaginta marchas. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_023" n="23"> § Positiones domini episcopi. Ponit dominus
                    episcopus quod <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte Crucis de
                            <placeName ref="#Corvo">Corbo</placeName></orgName> situm et hedificatum
                    est in dyocesi Lunensi. Prior confitetur quod sit situm et hedificatum in
                    episcopatu Lunensi. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_024" n="24"> § Item ponit quod situm et hedificatum est
                    predictum monasterium in proprio solo Lunensis episcopi et episcopatus. Prior
                    suprascriptus non credit.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_025" n="25"> § Item ponit quod fuit hedificatum in proprio solo
                    Lunensis episcopi et episcopatus. Prior non credit.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_026" n="26"> § Item ponit quod idem episcopus fecit citari
                    priorem et capitulum <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis de <placeName
                            ref="#Corvo">Corbo</placeName></orgName> super obedientia et reverencia
                    a priore <orgName ref="#Carrara_S_Andrea">Sancti Andree de <placeName
                            ref="#Carrara">Carraria</placeName></orgName> de ordine Sancti Frediani,
                    qui tunc erat iudex delegatus <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#Giffredus_legatus">Giffredi</persName>
                    <roleName>tunc Apostolice Sedis legati</roleName> in <placeName ref="#Tuscia"
                        >Tuscia</placeName>, super premissis, iam sunt anni VII. Prior prefatus
                    credit quod rector qui illo tempore erat ibi fuerit citatus per dictum priorem
                    de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName> super reverentia et obedientia
                    et iam sunt anni VII. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_027" n="27"> § Ponit <roleName>dominus episcopus</roleName> quod
                        <orgName ref="#Corvo_S_Croce">conventus Sancte Crucis</orgName> reddunt<note
                        place="foot" n="l" xml:id="DLVbis_n_010"> reddunt <emph>: così nel
                            testo.</emph></note> episcopo Lunensi, annuum censum, <measure
                        type="Obulus" unit="solidus">obulum aureum</measure> de XXXII iugiis terre,
                    que sunt posite in ipso loco ubi est hedificatum dictum monasterium, et domus et
                    vinee et alia que sunt in circuitu. Prior quod <orgName ref="#Corvo_S_Croce"
                        >monasterium de <placeName ref="#Corvo">Corbo</placeName></orgName> reddat
                    episcopo Lunensi <measure type="Obulus" unit="solidus">massamutinum seu obulum
                        aureum</measure> annuum nomine censi credit, set de dictis terris vel rebus
                    prior non credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_028" n="28"> § Item ponit dominus episcopus quod monachi
                        <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corbo</placeName></orgName> recipiunt ordines cum sunt ordinandi ab
                    episcopo Lunensi tanquam a suo episcopo. Prior negat totaliter, set confitetur
                    quod, quando vult mittere monachos ad dictum episcopum ad ordinandum, recipiunt
                    ab eo ordinationes et non aliter, set non tanquam a proprio episcopo. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_029" n="29"> § Item ponit dominus episcopus quod prior <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> monachos ordinandos de
                        ips<supplied reason="omitted">i</supplied>us conventu representav<supplied
                        reason="omitted">i</supplied>t Lunensi episcopo sine litteris vel mandato
                        alic<supplied reason="omitted">ui</supplied>us episcopi vel archiepiscopi
                    vel abbatis aut capituli <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti
                        Michaelis de <placeName ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName> et
                    episcopus sic representatos ordinat et consueverunt ordinare predecessores sui.
                    Prior confitetur de illis monachis quos vult facere ordinare.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_030" n="30"> § Item ponit dominus episcopus quod prior et
                    monachi <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corbo</placeName></orgName>, vocati, veniunt ad concilium episcopi
                    Lunensis quando episcopus facit concilium clericorum. Prior quod iverint credit. </p>
                <pb n="407v" xml:id="fol_407v"/>
                <p xml:id="DVLbis_p_031" n="31"> § Item ponit dominus episcopus quod dicti prior et
                    capitulum <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> ad mandatum
                    Lunensis episcopi vel eius archipresbyteri excomunicatum ab eo vel
                    archipresbytero eius denunciant excomunicatos et tanquam excomunicatos
                        evitant<note place="foot" n="m" xml:id="DLVbis_n_011">dicti
                            prior-evitant<emph>: così nel testo;</emph> excomunicatum ab<emph>:
                            corretto su precedente scrittura.</emph></note>. Prior non credit, set
                    quos dominus episcopus vel archipresbyter Lunensis excomunicat idem prior tenet
                    excomunicatos.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_032" n="32"> § Item ponit quod capitulum <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, dum vacat eorum
                    monasterium, consueverunt eligere et eligerunt abbatem obmissis vel inrequisitis
                    priore et monachis <orgName ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis de <placeName
                            ref="#Corvo">Corbo</placeName></orgName>. Prior confitetur.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_033" n="33"> § Item ponit de hiis contractibus ubi requiritur
                    consensus capituli, videlicet quod inrequisitis priore et <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis</orgName> contrahunt. Prior
                    confitetur, monachis existentibus apud dictum <orgName ref="#Corvo_S_Croce"
                        >monasterium de <placeName ref="#Corvo">Corbo</placeName></orgName>, absque
                    eorum requisitione. </p>
                <p> Ponit dominus episcopus quod bone memorie <persName ref="#PetrusEpLuni"
                        >Petrus</persName>, antecessor eius, vixit episcopus Lunensis X annis et
                    ultra. Prior credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_034" n="34"> § Item ponit quod ecclesia Lunensis vacavit, a
                    tempore mortis dicti <persName ref="#PetrusEpLuni">Petri</persName> usque ad
                    confirmationem <persName ref="#RollandusEpLuni">Rollandi</persName> sibi
                    substituti, mensibus sexdecim. Prior credi<supplied reason="omitted"
                        >t</supplied>. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_035" n="35"> § Item ponit quod <persName ref="#RollandusEpLuni"
                        >Rollandus</persName> predictus vixit <roleName>episcopus</roleName> XVIII
                    mensibus. Prior credit.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_036" n="36"> § Item ponit quod a morte ipsius <persName
                        ref="#RollandusEpLuni">Rollandi</persName> usque ad confirmationem <persName
                        ref="#GualEpLuni">Gualterii</persName>, sibi su<supplied reason="omitted"
                        >b</supplied>stituti, ecclesia Lunensis vacavit I anno. Prior credit.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_037" n="37"> § Item ponit quod a tempore mortis ipsius <persName
                        ref="#GualEpLuni">Gualterii</persName> usque ad confirmationem <persName
                        ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuchi</persName> ecclesia Lunensis vacavit III
                    mensibus. Prior credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_038" n="38"> § Item ponit quod a morte dicti <persName
                        ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuchi</persName> usque ad confirmationem <persName
                        ref="#NorandEpLuni">Noradini</persName> ecclesia Lunensis vacavit III
                    mensibus. Prior credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_039" n="39"> § Item ponit quod a morte ipsius <persName
                        ref="#NorandEpLuni">Noradini</persName> usque ad confirmationem <persName
                        ref="#ButtafavaEpLuni">Butafave<note place="foot" n="n"
                            xml:id="DLVbis_n_012"> Butafave: v <emph>corretto su </emph>
                        b</note></persName> vacavit I mense. Prior credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_040" n="40"> § Item ponit quod a morte ipsius <persName
                        ref="#ButtafavaEpLuni">Butafave</persName> usque ad confirmationem predicti
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>
                    <roleName>episcopi<note place="foot" n="o" xml:id="DLVbis_n_013"> predicti
                                <emph>: il vescovo Guglielmo non è citato precedentemente nel
                                documento.</emph></note></roleName>, vacavit dicta ecclesia Lunensis
                    pro XXII mensibus. Prior de XVIII credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_041" n="41"> § Item ponit dominus episcopus quod <persName
                        ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName> et <persName ref="#MarzuccusEpLuni"
                        >Marzuchus</persName>, predecessores sui, visitaverunt <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte Crucis de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corbo</placeName></orgName> et sepius et ibi procurationem vel
                    refectionem receperunt a priore <orgName ref="#Corvo_S_Croce">conventus Sancte
                        Crucis</orgName> pro se et suis. Prior negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_042" n="42"> § Item ponit dominus episcopus quod
                        <roleName>episcopus</roleName>
                    <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrus</persName>, antecessor suprascriptus suus,
                    fecit certas pactiones vel concessiones de facto cum abbate <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, qui tunc preerat ipsi
                    monasterio, et capitulo ipsius ecclesie <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria"
                        >Sancti Michaelis</orgName> vel cum ipso abbate pro capitulo de <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corvo</placeName></orgName> de<note place="foot" n="p"
                        xml:id="DLVbis_n_014">de<emph>: aggiunto in sopralinea con segno di
                            richiamo.</emph></note> quo agitur, secundum hunc modum: «Quia igitur,
                    peccatis exigentibus, Lunensis episcopatus multa religiosarum personarum
                    paupertate laborat, quendam locum solitarium, qui dicitur <placeName
                        ref="#Corvo">Corbus</placeName>, cum ecclesia eiusdem loci <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> religioni, sicut creditur
                    aptum, a bone memorie <persName ref="#PipEpLuni">Pipino</persName>,
                        <roleName>predecessore nostro</roleName>, instrumentum<note place="foot"
                        n="q" xml:id="DLVbis_n_015">instrumentum<emph>: così nel testo per</emph>
                            institutum<emph>, cfr. doc. 502-DXXXXI.</emph></note> et pro personarum
                    defectu iam fere positus<note place="foot" n="r" xml:id="DLVbis_n_016"
                            >positus<emph>: così nel testo per</emph> penitus<emph>, cfr. doc.
                            502-DXXXXI.</emph></note> anullatum, vobis et per vos ecclesie vobis
                    commisse ad habendum et utendum et presertim in religione, Domino adiuvante, in
                    habito monastico observandum, absolute et libere damus atque concedimus cum
                    omnibus que iuste nunc habet, possidet mobilibus vel immobilibus vel in antea,
                    prestante Domino, canonice poteritis adipisci, ita ut vos vestrique successores
                    liberam habeatis potestatem ibidem monachos collocare vel removere, priores vel
                    maiores, quos vestro arbitrio fidedignos iudicaveritis, instituere atque
                    deponere, reservata tamen nobis in eodem loco nostrisque successoribus in
                    spiritualibus episcopalis officii dignitate, pro temporalibus vero nichil preter
                    massamatinum unum census nomine, singulis annis in inventione <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName>, nobis nostrisque successoribus
                    persolvendum», ut supra dicitur, scilicet in initio istius materie de <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis de <placeName ref="#Corvo"
                            >Corvo</placeName></orgName>. Prior quod <roleName>episcopus</roleName>
                    <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrus</persName> fecerat certas concessiones de
                    iure et de facto abbati et <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">conventui
                        Sancti Michaelis de <placeName ref="#Orticaria"
                        >Orticaria</placeName></orgName> ut eorum privilegio continetur, cuius tenor
                    superius scriptus est, confitetur et alia negat. Dominus episcopus negat de iure
                    factum fuisse privilegium vel privilegium esse de iure. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_043" n="43"> § Item ponit dominus episcopus quod concessionem
                    vel pactum, quod fecit <roleName>episcopus</roleName>
                    <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrus</persName> suprascriptus secundum tenorem
                    superius scriptum, fecit absque licencia domini pape vel eius legati aut
                    specialis delegati ad hoc, et sine consensu capituli Lunensis. Prior de pacto
                    negat ut supra et de concessione credit quod idem episcopus fecisset eam absque
                    licencia pape vel eius legati aut subdelegati specialis et absque expresso
                    consensu Lunensis capituli, set non sine tacito consensu Lunensis capituli.
                    Dominus episcopus negat de tacito vel expresso consensu. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_044" n="44"> § Item ponit dominus episcopus quod ea que de facto
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrus</persName> concessit <orgName
                        ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">monasterio Sancti Michaelis de <placeName
                            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName> secundum premissum
                    tenorem valent <measure type="Marchis" quantity="200" unit="solidus">CC marchas
                        argenti</measure> et plus, quod multum est si vendi possent de iure vel
                    extimari. Prior de <measure type="Marchis" quantity="80" unit="solidus">LXXX
                            marc<supplied reason="omitted">h</supplied>is</measure> credit, plus
                    negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_045" n="45"> § Ponit dominus episcopus quod prior et monasterium
                    de <placeName ref="#Corvo">Corbo</placeName> quocienscumque vocati fuerint ad
                    synodum per episcopum Lunensem venerunt nisi essent canonica impeditione <note
                        place="foot" n="s" xml:id="DLVbis_n_017"> impeditione: im <emph>corretto
                            su</emph> pre</note> impediti, nisi remaneret de licencia episcopi qui
                    pro tempore esset. Prior quod <pb n="408r" xml:id="fol_408r"/> iverint
                    quandocumque vocati fuerint confitetur et, si remanserint aliqua vice, negat
                    quod remansissent licencia episcopi.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_046" n="46"> § Item ponit quod prior qui pro tempore fuerit in
                    dicto monasterio consuevit visitare cathedralem ecclesiam in festo Sanguinis et
                    in festo Assumptionis Sancte Marie Virginis, sicut alii prelati ecclesiarum
                    episcopi et episcopatus. Prior non credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_047" n="47"> § Item ponit quod episcopi Lunenses fecerunt
                    aliquando indulgentias omnibus qui benefaciunt <orgName ref="#Corvo_S_Croce"
                        >monasterio Sancte Crucis</orgName> tanquam monasterio et ecclesie sui
                    episcopatus et taliter indulgentiis usi sunt predicti prior et monachi qui pro
                    tempore fuerint ibidem. Prior credit quod episcopi Lunenses fecissent aliquando
                    indulgentias tanquam ecclesia et monasterio quod est infra confines episcopatus
                    et dicti monachi eis taliter usi sunt, et aliter negat. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_048" n="48"> § Item ponit quod dicti prior et monasterium
                    indulgentiis similibus usi sunt episcoporum Lunensium tantum in ipso monasterio
                    a tempore constitutionis ipsius et non alterius episcoporum vel archiepiscoporum
                    vel inferiorum prelatorum <placeName ref="#Tuscia">Tuscie</placeName>. Prior
                    credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_049" n="49"> § Item ponit quod prior et monachi <orgName
                        ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> petierunt et receperunt ab
                    episcopis Lunensibus licenciam danda penitenciam hominibus qui eis confiteri
                    vellent et post interdictum episcopi a talibus restiterunt. Prior credit.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_050" n="50"> § Item ponit quod predictus prior et monachi per se
                    vel suum syndicum aut procuratorem respondere consueverunt de se conquerentibus
                    in curia Lunensis episcopi vel eius vicarii. Prior credit.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_051" n="51"> § Item ponit quod <roleName>episcopus</roleName>
                    <persName ref="#PipEpLuni">Pipinus</persName> concessit monacho qui prius
                    habitavit in dicto loco de <placeName ref="#Corvo">Corbo</placeName> continuas
                    XXXII vel XXXIII tantum <term ref="#iuva">iuvas</term> terre ad hedificandum
                        <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte Crucis de <placeName
                            ref="#Corvo">Corbo</placeName></orgName>. Prior credit. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_052" n="52"> § Item ponit dictus episcopus quod dictus monachus
                    cepit hedificare monasterium in dicto loco. Prior credit, set addit quod non
                    illam ecclesiam quam nunc pro monasterio retinent.</p>
                <p xml:id="DVLbis_p_053" n="53"> § Utraque pars, scilicet dominus episcopus et
                    dictus prior, personaliter dederunt licenciam dictis prioribus sigillandi
                    predicta et dirigendi ad dictum iudicem subdelegatum, dicentes se nolle plures
                    positiones coram dictis iudicibus seu prioribus facere in predictis. </p>
                <p xml:id="DVLbis_p_054" n="54"> § Dantes etiam dicte partes et dicti priores omnia
                    suprascripta redigenda in publicam scripturam mihi <persName
                        ref="#Nigochanus_notarius">Nigochano <roleName>iudici et
                        notario</roleName></persName> licenciam et mandatum coram <persName
                        ref="#Aracese_iudex">Aracese <roleName>iudice</roleName></persName> et
                        <persName ref="#Bonvisinusnot">Bonviso</persName> et <persName
                        ref="#Aliottus_nuntius">Aliotto</persName>
                    <roleName>nuntiis</roleName> et abbate <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria"
                        >Sancti Michaelis de <placeName ref="#Orticaria"
                        >Orticaria</placeName></orgName> de <placeName ref="#Pisa"
                    >Pisis</placeName>. <date when="1237-03-05">Millesimo ducentesimo tricesimo
                        septimo, tercio nonas martii, indictione decima</date>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
