<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="DLVIbis_520">
        <front xml:id="DLVIbis_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">520</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig"/>

            <docDate xml:id="DLVIbis_docDate">
                <date from="1289-09-24" to="1289-12-31">&#60;post 1289 settembre 24&#62;</date>,
                    <placeName ref="#Sarzanello">Sarzanello</placeName> (<term xml:lang="latin">in
                    castro Sarzane Lunensis dyocesis</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="DLVIbis_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Enrico affida a maestro Egidio di Bligny-sur-Ouche, della
                    diocesi di Autun, il compito di trascrivere nel codice i documenti che attestano
                    i diritti dell’episcopato e comitato di Luni. Egidio dichiara di aver adempiuto
                    al compito tra il 24 settembre 1288 e il 24 settembre 1289. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="DLVIbis_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] c. 408v., c. CCCCv. secondo la numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p> Edizione <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1895,</ref> pp. 9-10. Manca in
                            <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912.</ref>
                    </p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p> Il testo è privo di data cronica e topica; venne scritto poco dopo la
                            fine del lavoro di trascrizione fatto dallo stesso Egidio, conclusosi
                            entro il 1289 con indizione seconda, il che significa entro il 24
                            settembre; il luogo di redazione dovrebbe essere il medesimo in cui
                            Egidio condusse la sua opera di trascrizione, ossia il <term
                                xml:lang="latin">castrum Sarzane</term>. </p>
                    </note>
                </div>


                <div type="appr">
                    <p> Una mano posteriore ha sottolineato la parte di testo dove compare il nome
                        dello scriba <term xml:lang="latin">magister Egidius</term>. Nel margine
                        interno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">ut supra pag. 40
                            nota</term>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="DLVIbis_div">
                <p> In nomine Sancte et Individue Trinitatis. Venerabilis pater
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricus</persName>, <roleName>Dei gratia
                        episcopus Lunensis et comes</roleName>, considerans memoriam hominum brevem
                    et labilem et eorum mentes diversis voluntatibus occupari quam plurimum, ad
                    honorem et reverentiam omnipotentis Dei et beatissime Virginis matris eius,
                    cuius presidio <orgName ref="#Luni_comitatus"> Lunensis episcopatus et
                        comitatus</orgName> feliciter gubernentur, et ad honorem omnium sanctorum et
                    sanctarum eorum et ad conservationem iurium dictorum episcopatus et <orgName
                        ref="#Luni_comitatus">comitatus Lunensis</orgName> ecclesie, proposuit,
                    voluit, disposuit et mandavit ad eternam rei memoriam omnia et singula
                    suprascripta per me <roleName>magistrum</roleName>
                    <persName ref="#EgidiusBligny">Egidium</persName> de <placeName
                        ref="#Beligneio_super_Oscharam">Beligneio super Oscharam</placeName>,
                        <orgName ref="#Autun_diocesi">dyocesis <placeName ref="#Eduensis"
                            >Eduensis</placeName></orgName>, familiarem eiusdem, in volumine
                    presenti debere conscribi. Et ideo ego magister <persName ref="#EgidiusBligny"
                        >Egidius</persName> suprascriptus omnia et singula instrumenta et iura
                    predicta ut in originalibus repperi hic fideliter exemplavi, nil addens, minuens
                    vel immutans quod sensum mutet vel variet intellectum. Hec autem <date
                        from="1288-09-24" to="1289-09-24"> incepi anno nativitatis Domini M° CC°
                        octuagesimo VIII°, indictione secunda</date>, in <placeName ref="#Sarzana"
                        >castro Sarzane</placeName> Lunensis dyocesis, et ibidem ipsa perfeci anno
                    nativitatis Eiusdem M° CC° octogesimo IX°, indictione secunda. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
