<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="DLVI_519">
        <front xml:id="DLVI_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">519</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">DLVI</titlePart>

            <docDate xml:id="DLVI_docDate">
                <date when="1289-02-14">1289 febbraio 14</date>, <placeName ref="#CastelnuovoMagra"
                    >Castelnuovo Magra</placeName> (<term xml:lang="latin">in Castronovo, in palacio
                    episcopali dicti domini episcopi</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="DLVI_regesto">
                <p>Fazio del fu Luigi di Carpena, abitante a Falcinello e consorte del luogo,
                    volontariamente costituitosi di fronte al vescovo di Luni Enrico, dichiara di
                    tenere in feudo dal vescovo la casa che un tempo era di Alberto detto Conte di
                    Falcinello, figlio del fu Gerardino di Carpena, posta nel cassero del castello
                    di Falcinello. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="DLVI_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 408r.-408v., cc. CCCCr.-CCCCv. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 556,
                        pp. 635-636.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">Item de
                            Falcinello</term></note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">DLVI. Instrumentum qualiter Facius condam Laysii de
                            Carpena tenet domum de Falcinello et plura alia in feudum ab episcopatu.
                        </term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="DLVI_div">
                <p xml:id="DLVI_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1289-02-14">Anno
                        nativitatis Eiusdem millesimo CC° octuagesimo IX°, indictione secunda, die
                        XIIII° intrantis mensis februarii</date>. <persName ref="#FaciusLoysii"
                        >Facius, filius quondam Loysii de <placeName ref="#Carpena"
                            >Carpina</placeName></persName>, <roleName>habitator et
                        consors</roleName>
                    <placeName ref="#Falcinello">Falcinelli</placeName>, suo libero, proprio et
                    spontaneo motu et voluntate constitutus in presentia venerabilis patris
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLuni"> Henrici</persName>, <roleName>Dei gratia
                        episcopi Lunensis et comitis</roleName>, reducens sibi ipsi ad memoriam et
                    puram et veram conscientiam ea que audivit, intellexit, sensit et vidit a
                    predecessoribus, maioribus et consortibus suis de <placeName ref="#Falcinello"
                        >Falcinello</placeName>, videlicet quod castrum et iurisdictio tota
                        <placeName ref="#Falcinello">Falcinelli</placeName>, cum pertinenciis,
                    tenebatur et teneri consuevit et debet in feudum ab episcopo, episcopatu et
                    ecclesia Lunensi per predecessores, maiores et consortes suos in <placeName
                        ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> et pertinenciis et, consideratis
                    predictis, volens tam saluti animarum predecessorum suorum quam sue providere et
                    non defraudare Lunensem ecclesiam vel episcopatum seu eius iura subtrahere,
                    celare vel indebite detinere, dixit, protestatus et confessus fuit quod ipse
                        <persName ref="#FaciusLoysii">Facius</persName> tenet et deinceps tenere et
                    recognoscere vult et recognoscet in perpetuum, per se et suos heredes, in
                        feudum<note place="foot" n="a" xml:id="DLVI_n_001"><emph>Nel testo segue,
                            ripetuto,</emph> in feudum.</note> a prefato domino Lunensi episcopo et
                    comite eiusque successoribus et Lunensi ecclesia domum quam tenet et que quondam
                    fuit <persName ref="#AlbertusComes">Alberti dicti Comitis de <placeName
                            ref="#Falcinello">Falcinello</placeName>, filii quondam
                        Gerardini</persName> de <placeName ref="#Carpena">Carpina</placeName>,
                    positam in cassaro dicti castri de <placeName ref="#Falcinello"
                        >Falcinello</placeName>, et suam partem tocius iurisdictionis et vassallorum
                    de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> et pertinenciis et etiam
                    terras et possessiones, si que sint vel reperiantur in <placeName
                        ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> vel pertinenciis esse vel fuisse
                    feudum || <pb n="408v" xml:id="fol_408v"/> eiusdem domini episcopi vel Lunensis
                    ecclesie seu teneri deberent in feudo ab ipso episcopo vel eius successoribus
                    seu predecessoribus vel Lunensi ecclesia, quas ipse <persName
                        ref="#FaciusLoysii">Facius</persName> tenet vel possidet seu teneat vel
                    possideat in <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> vel
                    pertinenciis quibuscumque<note place="foot" n="b" xml:id="DLVI_n_002">
                        quibuscumque <emph>: scritto su abrasione.</emph></note>: pro quibus omnibus
                    et singulis suprascriptis dictus Facius pro se suisque heredibus fecit et
                    iuravit, corporaliter manibus tacto libro, fidelitatem eidem domino episcopo,
                    pro se suisque successoribus et Lunensi ecclesia recipienti, et posuit etiam
                    dictus Facius manus suas iunctas ambas in manus <note place="foot" n="c"
                        xml:id="DLVI_n_003">manus<emph>: così nel testo per </emph> manibus.</note>
                    eiusdem domini episcopi, recipientis ipsum Facium tanquam fidelem in fidelem
                    suum et dicte Lunensis ecclesie et episcopii cum dicto, protestatione<note
                        place="foot" n="d" xml:id="DLVI_n_004"> protestatione<emph>: corretto su
                            protestatore</emph></note>, confessione, iuramento et aliis
                    suprascriptis. </p>
                <p xml:id="DLVI_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#CastelnuovoMagra"
                        >Castronovo</placeName>, in palacio episcopali dicti domini episcopi et
                    ecclesie Lunensis, presentibus <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#HenricusFalcinello">Henrico</persName> de <placeName
                        ref="#Falcinello">Falcinello</placeName>
                    <roleName>legum professore</roleName>, <persName ref="#LevantinusLevantonot"
                        >Levantino de <placeName ref="#Levanto">Levanto</placeName> filio Vernacii,
                            <roleName>notario</roleName> et familiare dicti domini Lunensis
                        episcopi</persName>, et <persName ref="#TanusSanctoMiniato">Tano de
                            <placeName ref="#San_Miniato">Sancto Miniate <note place="foot" n="e"
                                xml:id="DLVI_n_005">Miniate<emph>: così nel
                            testo.</emph></note></placeName></persName>, familiare etiam dicti
                    domini episcopi<note place="foot" n="f" xml:id="DLVI_n_006"> et
                            Tano-episcopi<emph>: aggiunto in calce alla sottoscrizione con segno di
                            richiamo.</emph></note>, et <roleName>presbytero</roleName>
                    <persName ref="#GuilielmusRolandini_pres">Guilielmo de <placeName ref="#Regnano"
                            >Regnano</placeName>, filio quondam domini <persName
                            ref="#RollandusGragnana">Rolandini de <placeName ref="#Gragnana"
                                >Gragnana</placeName></persName></persName>, testibus ad hec vocatis
                    et rogatis. </p>

                <p xml:id="DLVI_p_003" n="3">
                    <ptr target="DLVI_st_001"/> Ego <persName ref="#IacopinusParma_notarius"
                        >Iacobinus de <placeName ref="#Parma">Parma</placeName>, filius Bucloni de
                            <placeName ref="#Foxio">Foxio</placeName></persName>,
                        <roleName>imperiali auctoritate notarius iudexque ordinarius et nunc dicti
                        domini episcopi Lunensis scriba</roleName>, predictis interfui et hanc inde
                    cartam rogatus scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
