<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DV_466">
    <front xml:id="DV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">466</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DV</titlePart>

      <docDate xml:id="DV_docDate">
        <date when="1255-03-31">1255 marzo 31</date>, <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello (<term
              xml:lang="latin">in ecclesia nova de Ponzanello</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DV_regesto">
        <p> Gerardo Frumento del fu Gerardo di Fosdinovo vende al vescovo di Luni Guglielmo tre
          staia e tre quarti di frumento che teneva in feudo dalla curia di Luni per otto lire di
          imperiali. Il feudo era composto da uno staio e mezzo dato annualmente dal comune di
          Pulica, parte del fitto di 12 staia che il comune dava ai signori di Fosdinovo; mezzo
          staio dato dagli eredi di Sinibaldo di Pulica; uno staio dato da Rustichino di Benetto di
          Castelnuovo e tre quarti da Bona Porretana. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DV_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 377r.-377v., cc. CCCLXVIIIIr.-CCCLXVIIIIv. secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 505,
            pp. 536-537, con data 29 marzo.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#ZOPPI_2013">ZOPPI 2013</ref>, p. 8.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DV.
              Emptionis stariorum IIII frumenti, ficti a Gerardo Frumenti in Pulica.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DV_div">
        <p xml:id="DV_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1255-03-31">Anno a nativitate
            Eius M°CCLV, indictione XIII, II kalendas aprilis</date>. <persName
            ref="#GerardusFrumentus">Gerardus Frumentus quondam G. de <placeName ref="#Fosdinovo"
              >Fosdenova</placeName></persName> per se suosque heredes vendidit, dedit et tradidit
          venerabili patri <roleName>domino <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, Dei
            gratia Lunensi episcopo</roleName>, recipienti pro se suisque successoribus et nomine
          episcopatus et cui dederit vel commiserit, staria IIII or frumenti minus uno quarto, quod
          in feudum a Lunensi curia detinebat, sicut idem dominus <persName ref="#GerardusFrumentus"
            >Gerardus</persName> coram ipso domino episcopo et me <persName ref="#Adiutusnot">Adiuto
              <roleName>notario</roleName></persName> fatebatur, quorum starium I et dimidium
          recipiebat annuatim nomine ficti a <orgName ref="#Pulica_comune">communi</orgName> de <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName>
          pro parte sua de XII stariis frumenti, quod commune de <placeName ref="#Pulica"
            >Pulica</placeName> dabat et reddebat dominis de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName>, et medium starium quod recipiebat annuatim ab heredibus quondam
            <persName ref="#SibaldusPulica">Sibaldi de <placeName ref="#Pulica"
            >Pulica</placeName></persName> de una petia terre posite, immo silve <placeName
            ref="#Sancto_Martino">Sancti Martini</placeName>, et I starium quod recipiebat a
            <persName ref="#RustichinusCastroNovo">Rustichino de Benetto de <placeName
              ref="Castronovo">Castronovo</placeName></persName> de quadam tenuta, et tres quartos
          quos recipiebat a <persName ref="#BonaPorretana">Bona Porretana</persName> de quadam
          tenuta, que est in loco dicto <placeName ref="#Marçano">Marçano</placeName>, cum omni iure
          soli et personarum illud fictum solvere debentium. Et dedit, cessit atque mandavit eidem
          domino episcopo, recipienti ut dictum est, omne dominium, proprietatem, usum et utilitatem
          et omnia iura, actiones et rationes utiles et directas, reales, personales seu mixtas et
          omnes alias que et quas habet vel ei competunt in dicto ficto et in terris unde solvuntur
          et in persona et contra personam et contra bona suprascriptorum, videlicet communis de
            <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName> et heredum quondam <persName
            ref="#SibaldusPulica">Sibaldi</persName> et <persName ref="#RustichinusCastroNovo"
            >Rustichini</persName> et <persName ref="#BonaPorretana">Bone Porretane</persName>,
          ipsum fictum solvere debentium et occasione dicti ficti vel terrarum unde solvitur,
          faciendo ipsum dominum episcopum procuratorem et dominum ut in rem suam, ita ut ex hiis
          omnibus idem dominus episcopus suique successores et cui dederint vel commiserint possint
          agere et experiri, tueri, causari et deffendere, suo proprio nomine directo et utilitate,
          adversus quamcumque personam et locum et inde facere quicquid voluerit sine contradictione
          dicti domini Gerardi Frumenti eiusque heredum vel alterius persone, dando eidem domino
          episcopo licenciam ut sua auctoritate ingrediatur et accipiat corporalem tenutam et
          possessionem de dictis IIII or stariis frumenti minus uno quarto quandocumque voluerit,
          constituendo se pro eo et eius nomine possidere donec possessionem acceperit de dictis
          IIII or stariis frumenti minus uno quarto, sicut dictum est. Pro precio cuius frumenti
          habuit et recepit idem dominus <persName ref="#GerardusFrumentus">Gerardus</persName> ab
          ipso domino episcopo <measure type="imperiales" quantity="8" unit="libra">libras VIII
            imperialium</measure> coram me <persName ref="#Adiutusnot">Adiuto
              <roleName>notario</roleName></persName> et testibus infrascriptis, renunciando
          exceptioni non numerate pecunie et non recepte et omni alii iuri et legum auxilio. Et fuit
          confessus suprascriptus dominus <persName ref="#GerardusFrumentus">Gerardus</persName>
          quod suprascripta venditio plus valebat precio suprascripto, unde totum et quicquid plus
          valebat eidem domino episcopo donavit titulo pure ac simplicis donationis inter vivos.
          Insuper promisit suprascriptus dominus <persName ref="#GerardusFrumentus"
            >Gerardus</persName> per se suosque heredes et convenit dicto domino episcopo,
          recipienti ut dictum est, dictum frumentum non imbrigare vel molestare deinceps, immo
          ipsum iure deffendere et exbrigare ab omni contradicente persona et loco; quod, si non
          faceret vel non posset, salvum cambium inde dare promisit. Hanc autem vendictionem et
          omnia que in hac carta leguntur suprascriptus dominus <persName ref="#GerardusFrumentus"
            >Gerardus</persName> per se suosque heredes promisit et convenit suprascripto domino
          episcopo, recipienti ut dictum est, facere et observare et in nullo contravenire, de iure
          vel de facto, sub pena <measure type="imperiales" quantity="100" unit="solidus">C soldorum
            imperialium</measure>, quam dare et solvere promisit eidem domino episcopo tociens
          quociens fuerit contraventum et pro quolibet capitulo non observato; qua soluta,
          suprascriptis omnibus et singulis nichillominus semper firmis, obligando se suosque
          heredes et omnia sua bona, renunciando omni iuri et legibus contra hec introductis. <pb
            n="377v" xml:id="fol_377v"/></p>
        <p xml:id="DV_p_002" n="2"> Actum in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia nova de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></orgName>, presentibus <persName
            ref="#Iacopinusarc">Iacobino</persName>
          <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>,
            <roleName>presbytero</roleName>
          <persName ref="#Bonavitapre">Bonavita</persName>
          <roleName>rectore</roleName>
          <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesie de <placeName ref="#Ponzanello"
              >Ponzanello</placeName></orgName>, <persName ref="#VenutusDonati">Venuto quondam
            Donati de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName></persName>, <persName
            ref="#CeciusLucca">Cetio</persName> et <persName ref="#BonaiunctaPesticio">Bonaiuncta
            dicto Pestiçio</persName>, <placeName ref="#Lucca">Lucanis</placeName>, testibus ad hec
          rogatis. </p>
        <p xml:id="DV_p_003" n="3">
          <ptr target="#DV_st_001"/>Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri palacii
              notarius</roleName></persName>, hiis interfui et de mandato suprascripti domini
          episcopi scripsi hoc instrumentum et complevi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
