<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DVI_467">
    <front xml:id="DVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">467</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DVI</titlePart>

      <docDate xml:id="DVI_docDate">
        <date when="1255-03-16">1255 marzo 16</date>, <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello (<term
              xml:lang="latin">Ponzanelli in domo Aidantis</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DVI_regesto">
        <p> Ravanello del fu Alberto de <emph>Patrongnono</emph> di Castelnuovo vende al vescovo di
          Luni Guglielmo tre quarti di frumento, che riceveva come fitto dai figli del fu
          Adalbertino di Castelnuovo, al prezzo di ventinove soldi di imperiali. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DVI_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] c. 377v., c. CCCLXVIIIIv. secondo la numerazione originale. </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 506,
            pp. 537-538</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DVI.
              Emptionis III quartorum frumenti, ficti in Castronovo a Ravanello.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DVI_div">
        <p xml:id="DVI_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1255-03-16">Anno a nativitate
            Eius M°CCLV, indictione XIII, XVI martii</date>. <persName ref="#RavanellusAlberti"
            >Ravanellus quondam Alberti de <placeName ref="#Petrognano"
            >Patrongnono</placeName></persName><note place="foot" n="a" xml:id="DVI_n_001"
            >Patrognono: <emph>così nel testo probabilmente per </emph>Petrognano.</note> de
            <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castronovo</placeName> per se suosque heredes
          vendidit, dedit et tradidit venerabili patri <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, recipienti nomine sui episcopatus, tres quartos frumenti ad starium
          <orgName ref="#Castelnuovo_Magra_comune">commune</orgName> de <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castronovo</placeName>, cum omni iure soli
          et personarum illud fictum solvere debentium, quod frumentum recipiebat nomine ficti seu
          recipere debebat dictus <persName ref="#RavanellusAlberti">Ravanellus</persName> a filiis
          quondam <persName ref="AdalbertinusCastronovo">Aldebertini</persName> de <placeName
            ref="#CastelnuovoMagra">Castronovo</placeName> de una et pro una petia terre posite in
          pertinentiis <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castrinovi</placeName>, in loco dicto
            <placeName ref="Moriçara">Moriçara</placeName>, cui coheret ab uno latere via publica,
          ab alio <persName ref="#AlbertinusLombardi">Albertini Lombardi</persName> et <persName
            ref="#BonalbergusCalderone">Bonalbergi quondam Calderoni de <placeName
              ref="#CastelnuovoMagra">Castronovo</placeName></persName>, superius <persName
            ref="#SamuelCastronovo">Samuelis</persName> eiusdem loci, inferius levata communis. Et
          dedit, cessit atque mandavit eidem domino episcopo, recipienti pro se suisque
          successoribus et nomine episcopatus, omne dominium, proprietatem, usum et utilitatem et
          omnia iura, actiones et rationes utiles et directas, reales, personales seu mixtas et
          omnes alias que et quas habet vel ei competunt in dicto ficto et in dicta terra, unde
          solvitur, et in persona et contra personam et contra bona dictorum filiorum quondam
            <persName ref="AdalbertinusCastronovo">Aldebertini</persName> suprascripti, ipsum
          solvere debentium, et occasione dicti ficti vel terre, unde solvitur, faciendo eundem
          procuratorem et dominum ut in rem suam, ita ut ex hiis omnibus idem dominus episcopus
          suique successores et cui dederint vel commiserint possint agere et experiri, tueri,
          causari et deffendere, suo proprio nomine directo et utilitate adversus quamcumque
          personam et locum et inde facere quicquid voluerint sine contradictione dicti Ravanelli
          eiusque heredum vel alterius persone, dando eidem domino episcopo licenciam ut sua
          auctoritate ingrediatur et accipiat corporalem tenutam et possessionem de dicto frumento
          quandocumque voluerit, constituendo se pro eo et eius nomine possidere donec possessionem
          de predictis tribus quartis frumenti acceperit. Pro precio cuius ficti habuit et recepit
          idem <persName ref="#RavanellusAlberti">Ravanellus</persName> ab ipso domino episcopo
            <measure type="imperiales" quantity="29" unit="solidus">soldos XXIX
            imperialium</measure> coram me <persName ref="#Adiutusnot">Adiuto
              <roleName>notario</roleName></persName> et testibus infrascriptis, renunciando
          exceptioni non numerate pecunie et non recepte et omni alii iuri et legum auxilio. Et fuit
          confessus idem <persName ref="#RavanellusAlberti">Ravanellus</persName> quod suprascripta
          venditio plus valebat precio suprascripto, unde totum et quicquid plus valebat eidem
          domino episcopo donavit titulo pure ac simplicis donationis inter vivos. Insuper promisit
          suprascriptus <persName ref="#RavanellusAlberti">Ravanellus</persName> per se suosque
          heredes et convenit dicto domino episcopo, recipienti ut dictum est, dictum frumentum non
          imbrigare vel molestare deinceps, immo ipsum iure deffendere ab omni contradicente persona
          et loco; quod, si non faceret vel non posset, salvum cambium inde dare promisit in
          consimili loco. Hanc autem vendictionem et omnia que in hac carta leguntur suprascriptus
            <persName ref="#RavanellusAlberti">Ravanellus</persName> per se suosque heredes promisit
          et convenit suprascripto domino episcopo, recipienti ut dictum est, facere et observare et
          in nullo contravenire, de iure vel de facto, sub pena <measure type="imperiales"
            quantity="20" unit="solidus">XX soldorum imperialium</measure>, quam dare et solvere
          promisit eidem domino episcopo tociens quociens fuerit contraventum et pro quolibet
          capitulo non observato; qua soluta, suprascriptis omnibus et singulis nichillominus semper
          firmis, obligando se suosque heredes et omnia sua bona, renunciando omni iuri et legibus
          contra hec introductis. </p>
        <p xml:id="DVI_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanelli</placeName>, in
          domo <persName ref="#AidansPonz">Aidantis</persName> eiusdem loci, presentibus domino
            <persName ref="#GerardusFrumentus">Gerardo Frumento de <placeName ref="#Fosdinova"
              >Fosdenova</placeName></persName>, <persName ref="#G_Alberti">G. de Trebiano quondam
            Alberti Mascardi</persName>, <persName ref="#SamuelCastronovo">Samuele</persName> de
            <placeName ref="#CastelnuovoMagra">Castronovo</placeName>, <persName
            ref="#IunctarellusCastronovo">Iunctarello</persName> eiusdem loci, testibus ad hec
          rogatis. </p>
        <p xml:id="DVI_p_003" n="3">
          <ptr target="#DVI_st_001"/>Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus, <roleName>sacri
              palacii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et, de mandato predicti domini
          episcopi, scripsi atque complevi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
