<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DVII_468">
    <front xml:id="DVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">468</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DVII</titlePart>

      <docDate xml:id="DVII_docDate">
        <date when="1181-03-07">1181 marzo 7, <placeName ref="#Sarzana">Sarzana (<term
              xml:lang="latin">apud Sarzanam, in ecclesia Sancti Basilii</term>)</placeName></date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DVII_regesto">
        <p> A seguito delle lite vertente tra il vescovo di Luni Pietro e i signori di Fosdinovo -
          Gerardo e Atto figli del fu Guglielmo, Montanino figlio del fu Gaforio e suo figlio
          Gaforio - sorta per il possesso di un bosco, gli arbitri eletti dalle parti - Ribello di
          Groppo di San Pietro e Pietro di Arcola – hanno sentito alcuni testimoni. Le due parti
          convengono che, tramite la mediazione di due fedeli della curia di Luni - Gerardo del fu
          Napo e Bullione del fu Gerardo di Arcola - i signori di Fosdinovo cedano al vescovo i
          diritti sul bosco in cambio di 12 lire di denari imperiali. Si disegnano i confini del
          bosco da cui è eccettuato il prato di Montorbolo e il castagneto dato dal vescovo a
          Gotefredo del fu Gaforio di Fosdinovo. Sono infine elencati i nomi dei testimoni sentiti
          dai due arbitri. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DVII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 378r.-378v., cc. CCCLXXr.-CCCLXXv. secondo la numerazione originale.
          </p>
        </div>
        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 507,
            pp. 538-540.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#SALVATORI_2002">SALVATORI 2002</ref>; <ref
              target="#ZOPPI_2003">ZOPPI 2003</ref>.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <p> Nel margine interno, di mano pressoché coeva: <term xml:lang="latin"
            >confines</term>.Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">De
              nemoribus que tenent illi de Fosdenova. </term>Segue, di altra mano: <term
              xml:lang="latin">Instrumento e laudo degno d’essere considerato per le differenze che
              nascono tuto il giorno tra gli huomini di Castelnovo e quelli di Fosdinovo; qui si
              diffiniscono le confini dell’una e l’altra giurisdizione</term>. </p>
          <p> La descrizione dei confini del bosco ricalca quella presente nei documenti
            231-CCLXVIIII e 470-DVIIII. </p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXVII.
              Donatio quam fecit Lumbardellus de Burçono condam Peregrini domino P(etro), Lunensi
              episcopo, de parte sua castri Brine et pertinentiarum. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DVII_div">
        <p xml:id="DVII_p_001" n="1">
          <pb n="378r" xml:id="fol_378r"/>
          <ptr target="#DVII_st_001"/>In Christi nomine. Cum inter venerabilem <persName
            ref="#PetrusEpLuni">Petrum</persName>, <roleName>Lunensem episcopum</roleName>, ab una
          parte, et dominos de <placeName ref="#Fosdinova">Faucenova</placeName>, ab alia, videlicet
            <persName ref="#GerardusFaucenova">Gerardum</persName> et <persName ref="#AttoFaucenova"
            >Attonem, germanos, filios quondam Guilielmi</persName>, et <persName
            ref="#MontaninusFaucenova">Montaninum, filium quondam Gafori</persName>, una cum filio
          suo <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gaforo</persName>, contentio verteretur in
          presentia nobilium virorum <persName ref="#RibellusGroppo">Ribelli de <placeName
              ref="#GroppoSP">Groppo Sancti Petri</placeName></persName> et <persName
            ref="#PetrusArcola">Petri de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName>, qui
          de voluntate utriusque partis ad hanc contentionem cognoscendam et diffiniendam fuerant
          convocati, atque hinc inde testes ab eis fuissent recepti super eadem controversia,
          scilicet cuiusdam nemoris quod protenditur per terminos a testibus inferius designatos,
          placuit et bona convenit voluntate inter ipsum dominum episcopum et predictos dominos de
            <placeName ref="#Fosdinova">Faucenova</placeName> quod, mediantibus nobilibus viris
          fidelibus curie Lunensis, videlicet <persName ref="#GerardusNaponis">Gerardo quondam
            Naponis</persName> et <persName ref="#BullioneGerardi">Bullione quondam Gerardi de
              <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName>, ipsi predicti domini
          acceperint ab ipso predicto episcopo <measure type="imperiales" quantity="12" unit="libra"
            >bonorum denariorum imperialium libras XII</measure> amicabili conventione et quod ipsi
          predicti domini de <placeName ref="#Fosdinova">Faucenova</placeName> finem et refutationem
          fecerint de toto nemore quod in contentione vertebatur, sicut a testibus per terminos et
          confines inferius designatum est, ut a presenti die in antea, in perpetuum, liceat
          prelibato domino episcopo suisque successoribus sive cui dederint vel commiserint habere
          in tranquilla pace et quiete tenere, possidere, perfrui totum in integrum, cum
          accessionibus et ingressibus et regressibus suis et cum superioribus et inferioribus suis,
          quemadmodum idem nemus protenditur per confines et terminos a testibus inferius
          designatos, sine omni suprascriptorum dominorum de <placeName ref="#Fosdinova"
            >Faucenova</placeName> et heredum ipsorum contradictione. Preterea, si quid iuris vel
          actionis forte in ipso nemore quovis ingenio haberent vel habere deberent, ipsi vel
          aliquis aut aliqui per eos sive eorum heredes sive per feudum sive quocumque modo totum
          transtulerint, dederint atque mandaverint predicto episcopo faciendi quod voluerit exinde
          ipse et successores illius sive cui dederint vel commiserint, sine omni illorum heredum
          ipsorum contradictione. Equidem spoponderunt atque promiserunt a presenti die in antea,
          nullo numquam in tempore, per se neque per suos heredes neque per aliquam submissam
          personam exinde predictum dominum episcopum sive suos successores vel cui dederint
          molestare aut inquietare seu per placitum fatigare, set exinde taciti et contenti omni
          tempore permanere, et quod a presenti die in antea nichil liceat eis quovis modo habere in
          predicto nemore, quod protenditur per terminos et confines a testibus designatos, neque
          uti nec ipsis nec alicui pro ipsis, nisi de manifesta voluntate et concessione predicti
          domini episcopi vel sui successoris, cum stipulatione subnixa. Designatio facta a
          testibus, quorum nomina in subsequenti scripta adesse noscuntur, de quibus superius
          habetur memoria, talis est: «Id est a termino de <placeName ref="#StancaCaballo"
            >Stancacaballo</placeName>, ubi est diffinitio inter homines de <placeName ref="#Pulica"
            >Pulica</placeName> et homines de <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName>, et
          exinde veniendo ad terminum <placeName ref="#AqueNigre">Aque Nigre</placeName>, ubi est
          diffinitio inter homines de <placeName ref="#Casapoci">Casapozi</placeName> et illos de
            <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName>, sicut est versus <placeName
            ref="#Valmaiore">Valmaiorem</placeName>, et veniendo per viam publicam seu per stratam
          versus <placeName ref="#FauxMontorbolo">Faucem de Montorbulo</placeName> et eundo usque ad
          terminum de <placeName ref="#Collentento">Collentento</placeName>, sicut continetur
            <supplied reason="omitted">infra</supplied> hos confines, id est versus <placeName
            ref="#Valmaiore">Valmaiorem</placeName>, ad quem terminum de <placeName
            ref="#Collentento">Collentento</placeName> est diffinitio inter homines de <placeName
            ref="#Fosdinova">Faucenova</placeName> et illos de <placeName ref="#Vallecchia2"
            >Vallecla</placeName>, et revertendo de <placeName ref="#Collentento"
            >Collentento</placeName> versus <placeName ref="#MonteLeone">Monleonem</placeName>
            usque<note place="foot" n="a" xml:id="DVII_n_001">usque: s <emph>aggiunta in
              sopralinea.</emph></note> ad terminum in locum dictum <placeName ref="#Cernetorio"
            >Cernitore</placeName> seu ad terminum in locum dictum <placeName ref="#Vallecchia2"
            >Valli</placeName>, subter <placeName ref="#MonteLeone">Monleonem</placeName>, ubi est
          diffinitio inter homines de <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName> et illos de
            <placeName ref="#Marciano">Marciano</placeName>». Et hoc totum quod continetur infra hos
          predictos terminos et fines atque coherencias predicti domini de <placeName
            ref="#Fosdinova">Faucenova</placeName>, per se et per suos heredes, prefato domino
          episcopo reliquerunt in pace et quiete et amicabiliter refutaverunt et exinde finem
          fecerunt, sicut superius legitur, excepto prato de <placeName ref="#FauxMontorbolo"
            >Montorbulo</placeName> et castagneto quod ab episcopo <persName
            ref="#GotifredusfrGafori">Gotefredo quondam Gaforo</persName> de <placeName
            ref="#Fosdinova">Faucenova</placeName> fuit concessum. Nomina vero testium sunt hec que
          secuntur, videlicet <persName ref="#CiconusVallecla">Ciconus de <placeName
              ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName></persName>, <persName
            ref="#SegnoretusVallecla">Segniretus de <placeName ref="#Vallecchia2"
              >Vallecla</placeName></persName>, <persName ref="#SegnorinusVallecla">Segniorinus de
              <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName></persName>, <persName
            ref="#MimonusVallecla">Minonus de <placeName ref="#Vallecchia2"
            >Vallecla</placeName></persName>, <pb n="378v" xml:id="fol_378v"/><persName
            ref="#BernardusVallecla">Bernardus de <placeName ref="#Vallecchia2"
            >Vallecla</placeName></persName><note place="foot" n="b" xml:id="DVII_n_002">Vallecla:
              <emph>seguono</emph> Seniretus de Vallecla, Seniorinus de Vallecla
              <emph>espunti.</emph></note>, <persName ref="#Andrionus">Andrionus</persName>,
            <persName ref="#CicolusCotiano">Cicolus de <placeName ref="#Cothalo"
            >Cotiano</placeName></persName>, <persName ref="#GandolusSporliano">Gandolus de
              <placeName ref="#Sporliano">Sporliano</placeName></persName>, <persName
            ref="#AmigenusSporliano">Amigenus de <placeName ref="#Sporliano"
            >Sporliano</placeName></persName>, <persName ref="#GerardusCodesorbo">Gerardus de
              <placeName ref="#Codesorbo">Codesorbo</placeName></persName>, <persName
            ref="#PlacentinusVallecla">Placentinus de <placeName ref="#Vallecchia2"
              >Vallecla</placeName></persName>, <persName ref="#LambernonusVallecla">Lambertionus de
              <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName></persName>, <persName
            ref="#TrumpusVallecla">Trumpus de <placeName ref="#Vallecchia2"
            >Vallecla</placeName></persName>, <persName ref="#MarchesinusVallecla">Markesinus de
              <placeName ref="#Vallecchia2">Vallecla</placeName></persName>. Hec autem compositio et
          amicabilis pactio atque transactio et refutatio a nobilibus viris fidelibus curie,
            <persName ref="#GerardusNaponis">Gerardo videlicet quondam Naponis</persName> de
            <placeName ref="#GroppoSP">Groppo Sancti Petri</placeName> et <persName
            ref="#BullioneSarzana">Bullione de <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzana</placeName></persName>, ex voluntate utriusque partis atque consensu diligenter
          est pertractata secundum quod superius in hac carta continetur, finita atque disposita,
          terminata atque completa. Pactum est hoc <date when="1181-03-07">anno milleno centeno
            octogesimo primo, indictione XIIII, die sabbati, qui fuit VII intrante martio</date>,
          feliciter, apud <placeName ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName>, in <orgName
            ref="#Sarzana_S_Basilio">ecclesia Sancti Basilii</orgName>, ex voluntate utriusque
          partis. </p>
        <p xml:id="DVII_p_002" n="2"> # Signa manus iamscripti <persName ref="#BullioneSarzana"
            >Bullionis</persName>, qui per se et socium <persName ref="#GerardusNaponis">Gerardo
            videlicet quondam Naponis</persName>, ex voluntate utriusque partis et iamscripti domini
          episcopi et iamscriptorum dominorum de <placeName ref="#Fosdinova">Faucenova</placeName>,
          qui omnes hanc cartulam fieri rogaverunt. # # Signa manuum <persName ref="#Bonifaciuscan"
            >Bonifacii</persName>
          <roleName>canonici Lunensis</roleName>, <persName ref="#VillanusSarzana">Villani de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, <persName
            ref="#BonacursusSygebaldi">Bonacursi quondam Sygebaldi de <placeName ref="#Garfagnana"
              >Garfagnana</placeName></persName>, rogatorum testium. </p>
        <p xml:id="DVII_p_003" n="3">
          <ptr target="#DVII_st_002"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot">Lombardus</persName>,
            <roleName>notarius imperatoris et Lunensis curie</roleName>, mandato predicti <persName
            ref="#BullioneSarzana">Bullionis</persName> et utriusque partis rogatu, hanc cartam
          compositionis, finis atque refutationis scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
