<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DX_471">
    <front xml:id="DX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">471</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DX</titlePart>

      <docDate xml:id="DX_docDate">
        <date when="1231-04-01">1231 aprile 1</date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DX_regesto">

        <p> Il vescovo di Luni Guglielmo e i nobili di Fosdinovo – Pietro del fu Bernardino di
          Erberia, i fratelli Saladino e Guglielmo, Rochezano e Girardo del fu Guglielmo di
          Fosdinovo - , stipulano una convenzione per la giurisdizione del castello denominato Monte
          Giovanni. Il vescovo, seguendo la sentenza del notaio Conforto e di Lanfranchino di
          Erberia, concede in feudo ai nobili di Fosdinovo metà <term xml:lang="latin">pro indiviso
          </term> della giurisdizione del castello. L’accordo prevede tuttavia che siano fedeli ai
          nobili di Fosdinovo gli uomini che abitano e abiteranno nella parte orientale verso
          l’Oserone e al vescovo quelli che abitano e abiteranno nella parte che guarda verso la
          strada Romea. Il vescovo e i nobili di Fosdinovo devono inoltre eleggere in maniera
          concorde un podestà di Monte Giovanni, oppure eleggerne uno ciascuno, in modo che possano
          governare insieme in maniera concorde. </p>

      </div>

      <div type="footer" xml:id="DX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 379r.-380r., cc. CCCLXXIr.-CCCLXXIIr. secondo la numerazione
            originale</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressochè integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 510, pp. 542-545.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della lampada di Wood.La parte
            finale è illeggibile, neppure con l’ausilio della lampada di Wood. La carta è raschiata
            e reca macchie di umidità.</note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DX.
              Pactorum de Monteçagni inter dominum episcopum et dominos de Fosdenova. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DX_div">
        <p xml:id="DX_p_001" n="1"><ptr target="#DX_st_001"/> In nomine Domini, amen. <date
            when="1231-04-01"> Anno a nativitate Eius M°CCXXXI, indictione IIII, die martis, primo
            die mensis aprilis</date>, presentibus testibus infrascriptis. § Cum occasione litis et
          discordie que fuerat inter <roleName>venerabilem</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmum, <roleName>Dei gratia Lunensem
            episcopum</roleName></persName>, et episcopatum, ex una parte, et <roleName>viros
            nobiles</roleName>, videlicet <persName ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petrum quondam
              <roleName>domini </roleName> Bernardini de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName>, <persName ref="#SaladinusFosdenova"
            >Saladinum</persName> et <persName ref="#GuilielmusFosdenova">Guilielmum</persName>,
          germanos, et eorum fratres, et <persName ref="#RochexanusGuilielmi">Rochexanum</persName>
          et <persName ref="#GirardusGuilielmi">Girardum quondam Guilielmi de <placeName
              ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName></persName>, ex alia, pro reformatione pacis ac
          concordie, idem <persName ref="#GuilEpLuni">
            <roleName>venerabilis </roleName>Guilielmus <roleName> episcopus </roleName></persName>,
          pro se et episcopatu, prefatis nobilibus de <placeName ref="#Fosdinovo"> Fosdenova
          </placeName> medietatem pro indiviso iurisdictionis castri quod dicitur <placeName
            ref="#MonteIanni">Mons Iohannes </placeName>, recipientibus pro se suisque heredibus, in
          perpetuum concesserit in feudum, secundum tenorem sententie late inter ipsos per <persName
            ref="#Confortusnot">Confortum <roleName>notarium</roleName></persName> seu <persName
            ref="#LanfranchinusHerberia"><roleName>virum nobilem</roleName> Lanfranchinum de
              <placeName ref="#Erberia">Herberia </placeName></persName>vel alios. Iamdictus dominus
          episcopus, per se et suos successores et episcopatum Lunensem, et prenominati nobiles de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, per se et eorum fratres et heredes
          absentes, videlicet <persName ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petrus de <placeName
              ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName>, <persName ref="#SaladinusFosdenova">
            Saladinus </persName> et <persName ref="#GuilielmusFosdenova">Guilielmus </persName>,
          germani, ac <persName ref="#RochexanusGuilielmi">Rochexanus</persName> pro se et <persName
            ref="#GirardusGuilielmi">Gerardo </persName> fratre suo, absente, concordia et unanimi
          voluntate, eandem iurisdictionem <pb n="379v" xml:id="fol_379v"/> dicti castri de
            <placeName ref="#MonteIanni">Monte Iohanne</placeName> taliter diviserunt: quod
          videlicet dicti domini ac nobiles de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>,
          pro se ac suis fratribus et heredibus recipientes, iure recti et honorifici feudi in
          perpetuum habeant, teneant et possideant integram iurisdictionem, sicut veri domini, in
          universos homines qui habitant et qui habitaverint in perpetuum ex illa parte contracte
          seu ruge versus <placeName ref="#Oserone">Oseronem</placeName>, que est ex parte orientis,
          pro diviso, ac in casamenta et terrenum quod et que sunt ex parte illa suprascripta seu
          prenominata; et omnes homines qui habitant et qui habitaverint in ea contracta seu ruga
          memorata, pro casamentis et terreno illius contracte, que ipsi domini de <placeName
            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> tenent ab ipso domino episcopo et episcopatu in
          feudum, fidelitatem facere teneantur contra omnes homines prefatis nobilibus de <placeName
            ref="#Fosdinovo"> Fosdenova </placeName> ac <persName ref="#PetrusBernardiniHerberia"
            >Petro de <placeName ref="#Erberia">Herberia</placeName></persName> et eorum heredibus
          in perpetuum, et que ad iurisdictionem pertinent obedire ipsi et eorum heredes in
          perpetuum. Simili modo dictus dominus episcopus, pro se et episcopatu, habeat, teneat et
          possideat integram iurisdictionem, tanquam verus dominus, omnium hominum qui habitant et
          habitaverint in perpetuum in contracta alia que respicit versus <placeName ref="#Romea_st"
            >stratam Romeam</placeName>; et habitatores illius contracte seu ruge pro casamentis et
          ceteris, que tenent ab ipso iure feudi, fidelitatem contra omnes eidem domino episcopo et
          suis successoribus facere teneantur, et que ad iurisdictionem pertinent obedire ipsi et
          eorum heredes in perpetuum. Talibus appositis condictionibus et pactis, quod ipsi domini
          de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> de illa parte quam ipsi habent in
          ipso castro, ipsi et eorum heredes, in perpetuum sint vassalli et fideles episcopi
          iamdicti suorumque successorum in perpetuum, et de hoc fidelitatem facient, sicut de
          ceteris que ab episcopatu tenent. Et promisit suprascriptus dominus episcopus et se
          suosque successores obligavit ac fructus omnes episcopatus, presentes et futuros, dictis
          dominis de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova </placeName>, recipientibus pro se
          suisque fratribus et eorum heredibus, in perpetuum, iamdictam medietatem tocius prefati
          loci et castri ac iurisdictionis, sicut superius continetur, nomine et vice episcopatus
          semper iure deffendere et exbrigare ab omni homine et contradicente persona et loco, in
          parte et toto, cum advocato suo et expensis suis, seu restaurare et salvum cambium inde
          dare in loco consimili, prout tunc valuerint aut meliorata fuerint omnia predicta vel
          quodlibet eorum, sub iusta bonorum hominum extimatione. Preterea et quod dominus episcopus
          et domini prenominati de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> vel communiter
          eligant et concordent I potestatem, que homines de <placeName ref="#MonteIanni">Monte
            Iohanne </placeName> communiter regat, vel dominus episcopus unum eligat de suis
          partibusb vassallis seu de aliis, quemcumque voluerit, et domini de <placeName
            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> unum de suis vassallis partitis loci eiusdem sive
          de aliis unum, quemcumque voluerint, qui non sit de ipso loco, qui regant et regere
          communiter iurent omnes homines dicti castri bona fide. Et dominus episcopus et nobiles de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> non debent exfortiare vel vim aliquam
          inferre hominibus dicti castri infra ipsius castri iuram, excepto quod dominus possit
          facere sibi serviri a suo homine speciali, secundum quod homines serviunt suis dominis. Et
          hoc de fortia specialiter, interveniente stipulatione sollempni, observare sibi ad invicem
          promiserunt, ad penam <measure type="Imperiales" quantity="1000" unit="solidus"> M
            soldorum imperialium </measure>; et de illa melioratione hominum que nunc est in parte
          nobilium de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, recompensatio fiat domino
          episcopo pro episcopatu in eo quod minus est in ea parte domini episcopi, et dominis seu
          nobilibus de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova </placeName> fiat recompensatio in ipso
          castro eius partis casamenti domini episcopi, que est in parte ipsorum dominorum de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>; et dominus episcopus habeat pro se,
          sicut accepit, integrum casamentum. Adiaceruntc etiam quod, tanquam consortes de ipso
          castro, dictus dominus episcopus et iamdicti nobiles ad invicem teneantur et una pars
          alteram exfortiare non debeat aut possit, set ipsum castrum debeant integrum conservare
          secundum divisionem superius assignatam. Suprascripta omnia et singula suprascriptus
          dominus episcopus, pro se et suis successoribus et pro Lunensi episcopatu, in perpetuum,
          et dicti nobiles de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> ac <persName
            ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petrus de <placeName ref="#Erberia"
            >Herberia</placeName></persName>, pro se suisque filiis et heredibus, et specialiter
          suprascripti <persName ref="#SaladinusFosdenova">Saladinus</persName> et <persName
            ref="#GuilielmusFosdenova">Guilielmus</persName> ac <persName ref="#RochexanusGuilielmi"
            >Rochexanus</persName>, pro se et eorum fratribus, qui non erant presentes, promiserunt
          sibi ad invicem et obligaverunt attendere, observare et facere bona fide et sine fraude et
          nullo ingenio vel dolo contravenire ullo unquam tempore, ad penam <measure
            type="Imperiales" quantity="100" unit="libra">C librarum imperialium</measure>,
          interveniente stipulatione sollempni, <pb n="380r" xml:id="fol_380r"/> ita quod, pena
          soluta, omnia et singula premissorum in suo robore perseverent et quod pena ipsa sub
          quocumque iudice peti possit [iuri] seu privilegio et [legum] auxilio quod contra hoc
          facere possit. Et ad hec dictus dominus episcopus se et suos [successores] <supplied
            quantity="30" unit="chars" reason="illegible">[ ] </supplied>fructus obligavit presentes
          etiam <supplied quantity="11" unit="lines" reason="illegible">[ ]</supplied> Ego <persName
            ref="#Bonalbergusnot5"> Bonalbergus </persName>, <roleName>imperialis aule notarius
            </roleName>, hiis interfui omnibus et rogatus scripsi et plura <supplied reason="illegible">instrumenta</supplied> uno eodemque
          tenore inde fieri est preceptus. <persName ref="#Bonalbergusnot4"> Bonalbergus
              <roleName>notarius</roleName></persName> fecit cartam sententie inter predictos. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
