<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="DXIII_474">
    <front xml:id="DXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">474</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXIII_docDate">
        <date when="1233-07-31">1233 luglio 31</date>, <placeName ref="#Fosdinovo"
          >Fosdinovo</placeName> (<term xml:lang="latin">Fosdenove, in domo filiorum quondam Attonis
          de Fosdenova</term>) </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXIII_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Guglielmo conferma a Refolco del fu Ugolino di Cicero e Guidolino del
          fu Alberto di Antognaco, consoli di Marciaso ciò che era già stato concesso in feudo allo
          stesso comune dal suo predecessore Gualtiero e li investe di altri beni, liberandoli da
          ogni nuova imposta raccolta al tempo del vescovo Norandino. La concessione costa 10 lire
          di imperiali. I consoli giurani quindi fedeltà al vescovo a nome del comune di Marciaso
          contro tutti, eccetto che contro i signori di Marciaso e di Fosdinovo; giurano assieme a
          loro Marzesello ferrario, Guido ferrario, Amato del fu Alberto di Antognaco e Bonamico di
          Marciaso.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 380v.-381r., cc. CCCLXXIIv.-CCCLXXIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 513,
            pp. 547-549.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#ZOPPI_2003">Zoppi 2003.</ref></p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p>La redazione <emph>in mundum</emph> della minuta, ad opera del notaio Aldobrandino, è
            del 26 luglio 1258.</p>
          <p>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Per giurisdizione di
              Marzatio, di Monte di Forca e di Ortonuovo</term></p>
          <p>Nel margine inferiore di c. 380v, di mano moderna, le prime parole del fascicolo
            successivo: <term xml:lang="latin">mobilia et immobilia</term></p>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXIII.
              Feudum confirmatum comuni de Marçasio nemorum datorum eis de novo in
            feudum.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DXIII_div">
        <p> In nomine Domini, amen. <date when="1231-03-15">Anno a nativitate Eius M°CCXXXIII,
            indictione VI, die dominico, pridie kalendas augusti</date>.
            <roleName>Dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus
            et comes</roleName>, per se suosque successores, vice et nomine Lunensis episcopatus et
            <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus</orgName> et pro Lunensi episcopatu et <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName>, dedit et tradidit et cum investitura
          reconfirmavit nomine recti et honorifici feudi <persName ref="#RefulcusUgolini"
            >Refulco</persName> quondam Ugolini de Cicero et <persName ref="#GuidolinusAlberti"
            >Guidolino</persName> quondam Alberti de <placeName ref="#Antognaco"
            >Antognaco</placeName>, <roleName>consulibus</roleName> de <placeName ref="#Marciaso"
              >Marzasio</placeName>, recipientibus pro se suisque successoribus et pro toto <orgName ref="#Marciaso_comune">communi</orgName> et
          universitate hominum de <placeName ref="#Marciaso">Marzasio</placeName>, totum illud quod
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName>, <roleName>bone memorie Lunensis
            episcopus</roleName>, dedit in feudum <note>Nel corso del suo episcopato, il vescovo
            Gualtiero concede un feudo al comune di Marciaso <date notBefore="1193-11-05"
              notAfter="1212-04-02" cert="medium"/></note> hominibus de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marzasio</placeName> ad prata de <placeName ref="#MonteFurca">Monte de
            Furca</placeName>, sicut in carta manu facta <persName ref="#UgolinusCarrarianot"
            >Ugolini</persName>
          <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName> continetur.
          Insuper addidit eis eodem modo totum locum de <placeName ref="#Panagatuli"
            >Panagatuli</placeName>, qui est infra hos confines sive infra istas coherencias,
          videlicet a canale <placeName ref="#Sica">Sica</placeName> usque ad fontanam de <placeName
            ref="#MonteFurca">Monte de Furca</placeName>, sicut vadit vel sicut est seca de
            <placeName ref="#Monte_Porrata">Monte de Porrata</placeName>, descendendo ad <placeName
            ref="#StancaCaballo">Stancacavallum</placeName>, revertendo plane ad summum fontane de
            <placeName ref="#Favachiola">Favachiola</placeName> usque ad canalem <placeName
            ref="#Sica">Sicam</placeName>, salvis pactis et conventionibus pascatici et herbatici,
          que in ipsa carta continentur. Et remisit eis omnem novam curaturam, inventam sive ablatam
          a tempore <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#NorandEpLuni">Noradini,</persName>
          <note>Nel corso del suo episcopato, il vescovo Norandino impone una agli uomini di
            Marciaso <date notBefore="1222-01-01" notAfter="1223-05-31" cert="medium"/></note>
          <roleName>olim Lunensis episcopi<note place="foot" n="a" xml:id="DXIII_n_001">episcopi:
                <emph>segue, in parte abraso,</emph> amodo</note></roleName>, quod non debeant nec
          teneantur amodo solvere quicquam, nisi ut homines iurisdictionis eiusdem domini episcopi
          et episcopatus, ita quod ut amodo perpetuo, nomine recti et honorifici feudi, suprascripti
          consules suique successores et totum commune et universitas hominum de <placeName
            ref="#Marciaso">Marzasio</placeName> habeant, teneant, fruantur et possideant omnia
          suprascripta, sicut predicitur et determinatur, cum accessu et regressu et cum
          superioribus et inferioribus et omnibus rationibus et pertinenciis suis, in integrum, et
          faciant de eis quicquid voluerint, sine suprascripti domini suorumque successorum et
          cuiusque persone contradictione; et dedit licenciam intrandi tenutam de predictis sua
          auctoritate ut de cetero, suo nomine, iure feudi possideant et faciant quicquid voluerint,
          nemine contradicente, constituendo se pro eis et eorum nomine iure feudi precario
          possidere. Insuper titulo recti et honorifici feudi dedit, cessit, tradidit et mandavit
          eis omnia iura et omnes actiones et rationes utiles, directas, reales, personales et
          mixtas, et omnes alias in predictis et pro predictis omnibus et quolibet predictorum aut
          horum nomine vel occasione sibi quoquo modo vel iure competencia et competentes, ut hiis
          omnibus et singulis suo nomine directo et utilitate possint agere et experiri adversus
          quamcumque personam et locum et respondere cuilibet persone et loco, sine requisitione
          facta ipsi domino vel suis successoribus; qui suprascriptus dominus, dando licenciam
          placitandi, remisit eis necessitatem denunciandi et fecit et constituit eos, iure feudi,
          procuratores et dominos in rem suam. Et fuit confessus suprascriptus dominus se recepisse
          ab eis servicium huius feudi et investiture, in veritate et non spe future, bonorum
            <measure type="Imperiales" quantity="10" unit="solidus">imperialium libras
            decem</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie et non dati et recepti
          servicii. Et promisit suprascriptus dominus per se suosque successores, stipulatione
          sollempni, totum suprascriptum feudum, sicut dictum est, cum omnibus rationibus et
          pertinenciis suis, in integrum, iure deffendere et exbrigare ab omni contradicente et
          impediente persona et loco, in parte et toto, seu restaurare et salvum cambium inde dare
          in consimili loco, prout tunc valuerit sive melioratum fuerit, sub iusta bonorum hominum
          exstimatione, obligando se suosque successores et universa et singula bona Lunensis
          episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus</orgName>, <pb n="381r"
            xml:id="fol_381r"/> mobilia et immobilia, presentia et futura, et renunciando exceptioni
          fori domicilii et contractus et omni alii iuris legum constitutionis, consuetudinis et
          deffensionis auxilio, civili et ecclesiastico, et omni privilegio pro se introducto. Qui
          suprascripti consules, pro se et toto communi et universitate hominum eiusdem loci,
          iuraverunt suprascripto domino episcopo suisque successoribus fidelitatem contra omnes
          homines, excepto contra dominos de <placeName ref="#Marciaso">Marzasio</placeName>, quibus
          tenentur contra omnes homines ubicumque terrarum, et excepto contra dominos de <placeName
            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> in eorum districtu, ipsum pacis osculo devocius
          osculando et promittendo ita facere et curare quod omnes homines de <placeName
            ref="#Marciaso">Marzasio</placeName> ei similiter fidelitatem iurabunt. Ibidem,
          incontinenti, <persName ref="#Marzesellusfer">Marzesellus</persName>
          <roleName>ferrarius</roleName>, <persName ref="#Guidofer">Guido</persName>
          <roleName>ferrarius</roleName>, <persName ref="#AmatusAlberti">Amatus quondam
            Alberti</persName> de <placeName ref="#Antognaco">Antognaco</placeName> et <persName
            ref="#BonamicusMarzasio">Bonamicus</persName> de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marzasio</placeName> iuraverunt eidem domino episcopo similiter fidelitatem. Actum
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenove</placeName>, in domo filiorum quondam <persName
            ref="#AttoFaucenova">Attonis</persName> de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName>, in presentia <persName ref="#SaladinusFosdenova"
            >Saladini</persName> et <persName ref="#GuilielmusFosdenova">Guilielmini, filiorum
            quondam eiusdem Attonis</persName>, <persName ref="#UbertinusUgolini">Ubertini quondam
            Ugolini de Ramondino</persName>, <persName ref="#DonatusRamondini">Donati quondam
            Ramondini</persName>, <persName ref="#BandinusBellandi">Bandini quondam
            Bellandi</persName> de <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, testium
          rogatorum. </p>
        <p xml:id="DXIII_p_001" n="1"><ptr target="DXIII_st_001"/> Ego <persName
            ref="#Aldebrandinusnot">Aldebrandinus</persName>, domini <persName ref="#RoffinusLomello">Roffini comitis de <placeName ref="#Lomello">Lomello</placeName></persName>
          <roleName>notarius</roleName>, hanc cartam a <persName ref="#Philippusnot2"
            >Philippo</persName>
          <roleName>notario</roleName> abreviatam de voluntate suprascripti <persName
            ref="#Philippusnot2">Philippi</persName>, ipsam propter oculorum et cerebri gravitatem
          scribere nequeuntis, visa eius sceda, bona fide scripsi et in publicam formam redegi et
          hec sic feci de mandato, auctoritate atque decreto domini <persName ref="#UbaldusCustor"
            >Hubaldi Custoris</persName> de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>,
            <roleName>potestatis</roleName> burgi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> qui,
          pro tribunali residens, mihi suum mandatum, auctoritatem et decretum fecit, prestitit et
          interposuit in predictis. In burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, sub
          porticu <orgName ref="Sarzana_S_Maria">ecclesie Sancte Marie</orgName>, presentibus
            <persName ref="#Simonnot">Symone</persName>
          <roleName>notario</roleName>, <persName ref="#Thebaldinusnot">Thebaldino</persName>
          <roleName>notario</roleName>, <persName ref="#UgolinusDati">Ugolino quondam domini
            Dati</persName> et <persName ref="#RomeusBonafeste">Romeo quondam Bonafeste</persName>
          de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et <persName
            ref="#AldebranduciusTrebiano">Aldebranducio</persName> de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>, testibus ad hec rogatis. <date when="1258-07-26"> Anno a
            nativitate Domini M°CCLVIII, indictione I, die veneris, XXVI mensis iulii. <note>
              Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 474-DXIII. </note></date>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
