<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="DXLVIIII_511">
    <front xml:id="DXLVIIII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">511</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXLVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXLVIIII_docDate">
        <date when="1240-05-05">1240 maggio 5</date>, <placeName> San Gimignano (<term
            xml:lang="latin">in claustro plebis Sancti Geminiani</term>)</placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="DXLVIIII_regesto">
        <p>Gerardo, procuratore di Guglielmo, vescovo di Luni, propone a Beringerio preposito di San
          Gimignano che la definizione della causa vertente tra l’abate di San Michele di Orticara e
          la curia Lunense sul monastero di S. Croce del Corvo sia affidata ad altri e non a lui.
        </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="DXLVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 403v., c. CCCLXXXXVv. secondo la numerazione originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 549, pp. 624-625.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >DXLVIIII. Item appellatio super eisdem.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXLVIIII_div">
        <p xml:id="DXLVIIII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1240-05-05">Anno Domini
            MCCXL, indictione XIII, III nonas madii.</date>
          <persName ref="#Gerardusmag">Gerardus</persName>, <roleName>procurator domini episcopi
            Lunensis</roleName>, procuratorio nomine pro eo, coram vobis, domine preposite <orgName
            ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti Geminiani</orgName>, non derogando aliis
          iuribus et appellationibus domini episcopi excipiendo, proponit quod iurisdictio cause que
          vertitur inter ipsum dominum episcopum, ex una parte, et abbatem et <orgName
            ref="Pisa_S_Michele_Orticaria">conventum Sancti Michaelis de</orgName>
          <placeName ref="#Orticaria">Orticaria</placeName>, ex altera, super <orgName
            ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis de </orgName><placeName ref="#Corvo"
            >Corvo</placeName>, non rediit ad vos nec ad vos pertinet, quia appellatum fuit a nobis
          ex parte episcopi ad dominum papam et causa ipsius appellationis a domino papa certis
          iudicibus est commissa nec stetit per ipsum episcopum nec per <persName
            ref="#Paulus_canonicus">Paulum</persName>, <roleName>canonicum</roleName>
          <placeName ref="#Lucca">Lucanum</placeName>, iudicem ipsius appellationis pro parte sua
          quod non fuit in ipsa causa processum, sed pocius per partem adversam et per iudicem eius
          et quia etiam annus appellationis non est elapsus, que omnia probabit secundo loco et
          tempore, et ideo contra ipsum dominum episcopum, cuius est procurator, in aliquo procedere
          non debetis; quod, si processeritis in aliquo contra eum et ne procedatis in aliquo contra
          eum, non derogando aliis appellationibus et iuribus episcopi, sedem apostolicam appellat
          procuratorio nomine pro ipso domino episcopo et se et ipsum et omnia iura ipsius domini
          pape protectioni supponit.</p>
        <p xml:id="DXLVIIII_p_002" n="2">Actum est in claustro <orgName
            ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">plebis <placeName ref="#San_Gimignano">Sancti
              Geminiani</placeName></orgName>, coram <persName ref="#CambiusMichelis_not">Cambio
              <roleName>notario</roleName> quondam Michaelis</persName> et <persName
            ref="#GuiciardusGuiciardi_not">Guiciardo quondam Guiciardi</persName>, testibus ad hec
          vocatis.</p>
        <p xml:id="DXLVIIII_p_003" n="3">
          <ptr target="DXLVIIII_st_001"/>Ego <persName ref="#PalmeriusPellarii_notarius">Palmerius,
            quondam Pellarii filius</persName>, <roleName>auctoritate imperiali notarius</roleName>,
          predictis omnibus interfui et rogatus in publicum redegi. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
