<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="DXLVII_509">
    <front xml:id="DXLVII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">509</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXLVII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXLVII_docDate">
        <date when="1239-06-29">1239 giugno 29</date>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="DXLVII_regesto">
        <p>Nell’ambito della controversia tra il vescovo di Luni e il monastero di S. Michele di
          Orticaria relativa al monastero di S. Croce del Corvo, il notaio Bonalbergo si presenta a
          Beringerio, preposito delle pieve di S. Gimignano, subdelegato del vescovo di Firenze, a
          sua volta delegato del papa, con una missiva del vescovo di Luni Guglielmo, in cui
          quest’ultimo dichiara di essersi appellato alla sede apostolica e quindi chiede di
          revocare il mandato nei suoi confronti fino al termine della causa. La richiesta è
          motivata dal fatto che, dei tre giudici assegnati, il terzo giudice, priore di S. Paolo
          all’Orto, era stato nominato maliziosamente a danno del vescovo di Luni. Nella medesima
          circostanza Bonalbergo consegna a Beringerio una seconda missiva, in cui il canonico
          lucchese Paolo, subdelegato del priore di Carrara, esorta Beringerio a recedere dalle sue
          decisioni sulla base del fatto che non vi era stata conferma della delega del priore di S.
          Paolo all’Orto come subdelegato del priore di S. Sisto ed era quindi opportuno di non
          procedere nella causa. Sulla base di entrambe le missive Bonalbergo chiede quindi che il
          processo non vada avanti con la presenza del priore di S. Paolo all’Orto e che Beringerio
          revochi quanto già deciso. Il mandato di Beringerio, di cui si chiede l’annullamento e che
          si riporta all’interno dell’atto, scomunicava il vescovo di Luni sulla base del fatto che
          egli, nonostante avesse già ricevuto l’ammonizione di revocare tutte le innovazioni fatte
          nel monastero di Santa Croce, aveva disatteso la richiesta.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="DXLVII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 402v.-403r., cc. CCCLXXXXIIIIv-CCCLXXXXVr. secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 547, pp. 621-623.</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXLVII.
              Qualiter sindicus Lunensis episcopi protestatus fuit coram delegato pape inter dictum
              episcopum et abbatem Sancti Michaelis de Orticaria.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DXLVII_div">
        <pb n="402v" xml:id="fol_402v"/>
        <p xml:id="DXLVII_p_001" n="1">In Dei nomine, amen. <date when="1239-06-29">Anno Domini
            M°CCXXXIX, indictione XII, III kalendas iulii.</date> Appareat quod <persName
            ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergus</persName>
          <roleName>notarius, syndicus et procurator domini episcopi Lunensis</roleName>,
          representavit ex parte dicti domini episcopi <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Beringerius_prepositus">Beringerio</persName>,
            <roleName>preposito</roleName> plebis <orgName ref="SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti
            Geminiani</orgName>, unum par litterarum, quarum tenor talis <supplied reason="omitted"
            >est</supplied>: «<persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>divina
            paciencia Lunensis episcopus</roleName>, dilecto in Christo fratri preposito <orgName
            ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti Geminiani</orgName>, <placeName
            ref="#Volterra">Vulter</placeName><orgName ref="#Volterra_diocesi">rane
            dyocesis</orgName>, salutem in domino Ihesu Christo. Scripsistis nobis en<note
            place="foot" n="a" xml:id="DXLVII_n_001">en: <emph> così nel testo.</emph></note> alia
          vice ut omnes innovationes quas, appellatione pendente interposita a <orgName
            ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">monasterio Sancti Michaelis de</orgName>
          <placeName ref="#Orticaria">Orticaria</placeName>, feceramus in <orgName
            ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis</orgName> revocaremus omnino; quod quidem
          non fecimus cum mandatum manifeste contradiceret rationi si mandati forma domini pape
          diligentius attendatur. Cum enim directe appellatur a sententia iudicis delegati in
          litteris appellationis domini pape, concluditur <supplied reason="omitted"
          >quod</supplied>revocato in statu debito quicquid post appellationem huiusmodi inveneris
          temere attemptatum, de sententia ipsa legitime cognoscentes et cetera et in hoc casu et
          secundum huiusmodi commissionis formam, mandatum vestrum iusticiam contineret et nos ipsi
          mandato paruissemus tam humiliter quam devote, set non sic inveniri potest in nostro casu,
          quia causa vertebatur inter nos et <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterium Sancte
            Crucis</orgName> et late pro nobis sententie ipsius monasterii monachi humiliter
          paruerunt. Unde, licet abbas et <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">conventus Sancti
            Michaelis de</orgName>
          <placeName ref="#Orticaria">Orticaria</placeName> pro iure suo appellaverint ad
          apostolicam sedem, non fuit intentionis domini pape in litteris commissionis facte ad
          dominum <orgName ref="#Firenze_diocesi"><placeName ref="#Florencia"
              >Florentinum</placeName></orgName> quod propter appellationem huiusmodi, que directe
          appellacio dici non potest, executio dicte sententie tardaretur nisi prius ipsa sententia
          iudicaretur iniusta, et hoc apparet ex forma commissionis facte ad dominum <orgName
            ref="#Firenze_diocesi"><placeName ref="#Florencia">Florentinum</placeName></orgName>,
          ubi non recluditur: “revocato in statu debito quicquid post appellationem huiusmodi
          inveneritis attemptatum” et cetera, set “hac<note place="foot" n="b" xml:id="DXLVII_n_002"
            >hac: <emph> così nel testo per </emph>ac</note> si nulla precessisset appellacio
          mandatur, vocatis qui fuerint evocandi” et cetera. Hac igitur ratione quia quod fecimus,
          auctoritate et vi sententie fecimus antedicte, et non prius revocandum erat quod feceramus
          quam sententia revocaretur iniusta, sentientes indebite nos gravari, appellavimus ad
          apostolicam sedem et ipsam appellationem pro posse prosequimur nisi quia monachi <orgName
            ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis</orgName>, non sicut religiosi,
          impediunt malitiose processum et hoc manifeste apparet quia in auditorio principis datus
          fuit pro nobis unus iudex et pro eis alter. Tercius, videlicet
            <roleName>magister</roleName>
          <persName ref="#Iacopus_canonicus_Pistorie">Iacobus</persName>, <placeName ref="#Pistoia"
            >Pistoriensis</placeName>
          <roleName>canonicus</roleName>, fuit positus pro communi. Ipsi vero monachi infra XV dies
          post datam litterarum, prevenientes diligenciam nostram, fraudulenter obtinuerunt quod
          idem canonicus subdelegavit venerabili patri archiepiscopo <orgName ref="Pisa_diocesi"
              ><placeName ref="#Pisa">Pisano</placeName></orgName> totaliter vices suas et postmodum
          idem archiepiscopus protestatus enim<note place="foot" n="c" xml:id="DXLVII_n_003">enim:
              <emph> così nel testo per </emph>est</note>, licet subdelegationem recepit, quod ipsi
          esse nolebat nec poterat interesse sicque prior <orgName ref="#Pisa_S_Sisto">Sancti
            Sixti</orgName> subdelegavit postmodum, ut dicitur, priori <orgName
            ref="#Pisa_S_Paolo_Orto">Sancti Pauli de Orto</orgName> vices suas et, quia requisitus a
          procuratore nostro de subdelegatione fidem facere recusavit secundum monachorum, immo
          dyabulorum, propositum, remansit negocium indecisum, propter quod nuntium ad sedem
          apostolicam destinamus. Nunc autem ex imperato ad arsectionem<note place="foot" n="d"
            xml:id="DXLVII_n_004">arsectionem: <emph> così nel testo per </emph>assertionem</note>
          unius partis, contra id quod legitur, merita causarum partium asse<supplied
            reason="omitted">r</supplied>tioni panduntur, nobis non citatis, iterato mandastis ut,
          secundum mandati vestri prioris tenorem, quod fecimus, revocemus et diffamastis nos
            de<note place="foot" n="e" xml:id="DXLVII_n_005">de: <emph>aggiunto in sopralinea con
              segno di richiamo.</emph></note> malicia et fraude, quod vestram non decuit
          honestatem. Quid igitur dicemus numquid: appellanti non conceditur annus et, si necesse
          fuerit, biennium in prosecutione ipsius? Quare ergo sic mature, non expectato anno contra
          appellationem iam a sede apostolica acceptam et iudicibus delegatam, mandatum in
          confusionem vestram et iuris et iniuriam renovastis. Rogamus itaque prudentiam vestram
          humiliter ut non sic dehonestetis<note place="foot" n="f" xml:id="DXLVII_n_006"
            >dehonestetis: <emph> così nel testo, con </emph>et<emph>corretto su precedente
              scrittura. </emph></note> episcopum, set ob reverenciam Dei et Ordinis obsequium
          parvitatis nostre, quod posset vobis esse forte aliquando fructuose, revocetis, sicut de
          iure debetis, mandatum vel saltim suspendatis quod mandastis, usque de appellationis causa
          fuerit terminata; quod si forte iustis nostris precibus contrahitis, non recedentes ab
          appellatione priori, propter tam manifestum gravamen iterato sedem apostolicam appellamus,
          scituri quod, si personaliter deberemus curiam visitare, processum vestrum manifestum
          summo pontifici et suis fratribus faciemus, licet invicti, quia, si sic nos gravaveritis,
          gravamen non possimus sic sub silentio preterire». Que littere erant sigillate sigillo
          cereo dicti episcopi Lunensis, in quo erat ymago Sancte Marie et Filii et episcopi stantis
          sub ipsis flexis genibus et manibus clausis, et hec littere erant inde sigillate
            sigilli<note place="foot" n="g" xml:id="DXLVII_n_007">sigilli: <emph> così nel
              testo.</emph></note>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>
          <roleName>Lunensis episcopi</roleName>. Date et representate fuerunt suprascripte littere
          suprascripto domino preposito in <orgName ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancto
            Geminiano</orgName>, in claustro plebis eiusdem loci, coram <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GentilisRustichi">Gentile <roleName>iurisperito</roleName> quondam
            Rustichi</persName> et <persName ref="#BonvisignusRigalis">Bonvisigno
              <roleName>notario</roleName>, filio Rigalis</persName>, testibus ad hec rogatis atque
          vocatis. </p>
        <p xml:id="DXLVII_p_002" n="2">Coram quibus testibus, eodem die et loco, incontinenti,
          supracriptus <persName ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergus</persName> dedit et
          representavit predicto <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Beringerius_prepositus">Beringerio</persName>,
            <roleName>preposito</roleName>
          <orgName ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti Geminiani</orgName>, unum aliud par
          litterarum ex parte <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#Paulus_canonicus">Pauli</persName>, <placeName ref="#Lucca"
            >Lucani</placeName>
          <roleName>canonici</roleName>, sigillatarum eiusdem <persName ref="#Paulus_canonicus"
            >Pauli</persName> sigillo, in quo erat quedam crux et ymago cuiusdam hominis morantis
          flexis genibus et manibus clausis et quedam alie ymagines quas denotare nescivi, cum hiis
          litteris, scilicet <persName ref="#Paulus_canonicus">Pauli de <placeName ref="#Garfagnana"
              >Cafagnana</placeName>x</persName><note place="foot" n="h" xml:id="DXLVII_n_008"
            >Cafagnana: <emph> così nel testo forse per </emph>Carfagnana. </note>
          <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName>
          <roleName>canonici</roleName> et Sancti<note place="foot" n="i" xml:id="DXLVII_n_009"
            >Sancti: <emph> manca l’indicazione.</emph></note>, et cum aliis litteris quas legere
          non valui, quarum litterarum tenor talis est: «Venerabili in Christo fratri
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Beringerius_prepositus">Beringerio</persName>,
            <roleName>preposito</roleName>
          <orgName ref="SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti Giminiani</orgName>, <persName
            ref="#Paulus_canonicus">Paulus</persName>, <placeName ref="#Lucca">Lucanus</placeName>
          <roleName>canonicus</roleName> et <roleName>prioris</roleName> de <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName>, <roleName>domini pape iudicis delegati</roleName>,
          subdelegatus, salutem in Domino. Cum pro causa, que vertitur inter venerabilem patrem
          dominum Lunensem episcopum et monasterium <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti
            Michaelis</orgName> de <placeName ref="#Orticaria">Orticaria</placeName>
          <placeName ref="#Pisa">Pisanum</placeName>, de <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterio
            Sancte Crucis</orgName>, <persName ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergus</persName>,
            <roleName>syndicus eiusdem episcopi</roleName>, et <roleName>frater</roleName>
          <persName ref="#Benedictus_frater">Benedictus</persName>, <roleName>syndicus</roleName>
          <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">monasterii Sancti Michaelis</orgName>, coram me
          et priore <orgName ref="#Pisa_S_Paolo_Orto"> Pauli de <pb n="403r" xml:id="fol_403r"/>
            Orto</orgName>
          <placeName ref="#Pisa"> Pisano</placeName>, quod<note place="foot" n="j"
            xml:id="DXLVII_n_010">quod: <emph> così nel testo.</emph></note> dicebat se domini
          prioris <orgName ref="#Pisa_S_Sisto">Sancti Sixti</orgName>, domini pape iudicis delegati,
          subdelegatum, comparuerint, idem <persName ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergus</persName>
          pro dicto domino episcopo coram nobis proposuit, protestando, quod paratus erat et volebat
          in causa procedere memorata dummodo dictus dominus prior <orgName ref="#Pisa_S_Paolo_Orto"
            >Sancti Pauli</orgName> de subdelegatione sibi facta fidem faceret, ut deberet; et ego
          ipse, ut de ipsa subdelegatione fidem faceret, exigissem, nec<note place="foot" n="k"
            xml:id="DXLVII_n_011">nec: n <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> parti
          nec mihi<note place="foot" n="l" xml:id="DXLVII_n_012">mihi: <emph> corretto su precedente
              scrittura.</emph></note> aliqua facta fuerit fides, tunc sicutve debuimus in ipsa
          causa non duximus procedendum, sicut vobis patere poterit evidenter per publica
          instrumenta; que omnia vobis duxi presentibus intimanda, ne fraudibus, cavillationibus,
          astutiis contra Deum et honestatem persone vestre circumveniri possitis ac propter hoc ego
          suadeo pariter et exhortor et, sub pena excomunicationis cum reverencia tamen auctoritatis
          qua fungor, precipio quatinus, cum per me vel per ipsum dominum episcopum non steterit
          quin in dicta causa secundum iuris ordinem sit processum, quod fecistis ad suasionem
          partis adverse, parte episcopi non citata, in toto penitus revocetis, sicut de facto
          processistis, et iurisdictionem meam nullatenus impediatis quia non possem equaminiter
          ferre quin contra omnem personam iurisdictionem meam impedientem procedere secundum quod
          postulat ordo iuris, cum ex neglicencia partis monasterii manifesta ad vos minime sit
          iurisdictio devoluta».</p>
        <p xml:id="DXLVII_p_003" n="3">Qui suprascriptus <persName ref="#Bonalbergusnot4"
            >Bonalbergus</persName>, <roleName>syndicus et procurator antedicti domini episcopi
            Lunensis</roleName>, coram iamscriptis testibus et eodem die et loco, syndicatus nomine
          et pro eodem domino episcopo, incontinenti dixit et protestatus fuit coram dicto domino
          preposito quod per eum vel per partem dicti domini episcopi non stetit quin processum
          fuerit in causa appellationis coram predicto <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Paulus_canonicus">Paulo</persName> et priore <orgName
            ref="#Pisa_S_Paolo_Orto">Sancti Pauli de Orto</orgName><placeName ref="#Pisa"
            >Pisano</placeName>, qui dicebat se subdelegatum prioris <orgName ref="#Pisa_S_Sisto"
            >Sancti Sixti</orgName>, domini pape iudicis delegati, set, quia non patebat de ipsa
          subdelegatione nec fidem facere voluerunt ipse prior <orgName ref="#Pisa_S_Paolo_Orto"
            >Sancti Pauli</orgName> vel syndicus <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti
            Michaelis de Orticaria</orgName>
          <placeName ref="#Pisa">Pisarum</placeName>, in causa non fuit processum, quare petit
            idem<note place="foot" n="m" xml:id="DXLVII_n_013">idem: <emph> corretto su precedente
              scrittura.</emph></note>syndicus a dicto preposito ut ad aliam non procedat et ut
          revocaret que fecerat post predicta et que continebantur in litteris quas dixerat dictus
          prepositus archipresbytero Lunensi, quarum tenor talis est: «Venerabili in Christo patri
          et domino Dei gratia Lunensis ecclesie archipresbytero, <persName
            ref="#Beringerius_prepositus">Beringerius</persName>, eadem gratia prepositus <orgName
            ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti Geminiani</orgName>, <orgName
            ref="#Volterra_diocesi"><placeName ref="#Volterra">Vulterrane</placeName>
            dyocesis</orgName>, subdelegatus domini episcopi <orgName ref="#Firenze_diocesi"
              ><placeName ref="#Florencia">Florentini</placeName></orgName>, domini pape iudicis
          delegati, salutem eternam in Domino. Sicut pro certo<note place="foot" n="n"
            xml:id="DXLVII_n_014">certo: c<emph> corretto su precedente scrittura.</emph></note>
          didicimus et tam ex intrumentis publicis quam ex actis dominorum priorum <orgName
            ref="#Pisa_S_Sisto">Sancti Sixti</orgName>
          <placeName ref="#Pisa">Pisarum</placeName> et <persName ref="#Paulus_canonicus"
            >Pauli</persName>, <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName>
          <roleName>canonici</roleName>, iudicum, reperimus expressius contineri, nostra cognitio,
          que per appellationem a domino Lunensi episcopo prout dicitur interpositam videbatur
          suspensa in causa que coram nobis inter ipsum et monasterium <orgName
            ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de </orgName><placeName
            ref="#Orticaria">Orticaria</placeName> vertebatur, ad nos rediit cum effectu eo quod
          dictus canonicus super hiis que coram eo et domino priore <orgName
            ref="#Pisa_S_Paolo_Orto">Sancti Pauli de Orto</orgName>
          <placeName ref="#Pisa">Pisano</placeName>, cui dictus prior <orgName ref="#Pisa_S_Sisto"
            >Sancti Sixti</orgName> commisit totaliter vices suas, fuere proposita, procedere sicut
          statutum et ordinatum fuerat recusavit. Ea propter, volentes in hac parte procedere
          quantum de iure possimus et debemus, discretioni vestre sub pena excomunicationis, in qua
          ex nunc incidere vos volumus si iamscriptis contempseritis obedire, auctoritate qua
          fungimur precipimus et mandamus quatinus, incontinenti post receptionem presentium, ex
          parte nostra personaliter moneatis dominum episcopum memoratum ut infra IIIIor dies post
          admonitionem nostram omnes innovationes quas, appellatione pendente et a dicto monasterio
          interposita, fecit in <orgName ref="#Corvo_S_Croce">monasterio Sancte Crucis</orgName> et
          que in nostra interlocutoria sunt inserte, et pro quibus etiam ipsi episcopo dudum
          dixerimus scripta nostra, in eo statu reducat in quo erant tempore quo a parte dicti
            <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">monasterii Sancti Michaelis</orgName> extitit a
          sententia <persName ref="#AttoCampigiola">Attonis de</persName>
          <orgName ref="#Campiliola_S_Maria"><placeName ref="#Campiliola"
            >Campigiola</placeName></orgName>
          <note place="foot" n="o" xml:id="DXLVII_n_015">Campigiola: <emph> così nel testo
              probabilmente per </emph>Campiliola</note>
          <roleName>canonici</roleName> appellatum, denunciantes vel denunciari facientes eidem
          quod, si mandati nostri contemptor extiterit, nos, considerantes quod nec nobis vult
          obedire nec in appellatione procedere, eundem in sententiam excomunicationis, a qua non ad
          cautelam, set ad maliciam, absolutionem obtinuit, reducemus et de novo excomunicabimus. Si
          vero dictus episcopus a vobis non permitteret se videri aut si ex malicia sese occultare
          verisimilius appareret, facta apud locum ubi est publice admonitione predicta, nobis
          quicquid de premissis faceretis per instrumentum publicum vel per litteras vestro sigillo
          firmatas, sub iamdicta pena, intimare curetis». Que littere erant sigillate sigillo cereo
          dicti prepositi, in quo erat quedam palma cum datalis, habens in summitate quamdam avem ad
          modum columbe cum hiis litteris, scilicet <persName ref="#Beringerius_prepositus"
            >Beringerii</persName>, prepositi <orgName ref="#SanGimignano_S_Maria_Assunta">Sancti
            Geminiani</orgName>, vel saltim suspenderet predicta quousque predicta causa
          appellationis fuerit terminata. Que, si dictus dominus prepositus non faceret, dictus
            <persName ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergus</persName>, sentiens se, syndicatus nomine
          pro dicto domino episcopo, et ipsum dominum episcopum gravari, ad sedem apostolicam
          appellavit.</p>
        <p xml:id="DXLVII_p_004" n="4">
          <ptr target="DXLVII_st_001"/>Ego <persName ref="#PalmeriusPellarii_notarius">Palmerius,
            quondam Pellarii filius</persName>, <roleName>auctoritate imperialis
          notarius</roleName>, predictis omnibus interfui et, rogatus a suprascripto <persName
            ref="#Bonalbergusnot4">Bonalbergo</persName>
          <roleName>syndico</roleName>, in publicam formam redegi. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
