<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXV_476">
    <front xml:id="DXV_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">476</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXV</titlePart>

      <docDate xml:id="DXV_docDate">
        <date from="1269-09-18" to="1269-12-31">1269 settembre 18 - dicembre 31</date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXV_regesto">
        <p>Alcuni testimoni, sentiti dal giudice nella provincia di Lunigiana Normannino dei
          Bernarducci di Lucca, confermano i diritti della curia Lunense sul castello di
          Marciaso.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXV_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 382r.-384r., cc. CCCLXXIIIIr.-CCCLXXVIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 515,
            pp. 551-558, con la data 1270.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#ZOPPI_2013">ZOPPI 2013</ref>, p. 23 e 38</p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note><p>La data finale del documento deve essere corretta in 1269 perché l’atto è datato
              secondo lo stile della natività: cfr. <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>,
              p. 34. </p>
            <p>Una mano posteriore ha sottolineato alcuni nomi di persone ed alcune frasi. Nel
              margine esterno di c. 382r., di mano moderna, le seguenti annotazioni: <term
                xml:lang="latin">Bernardutii de Lucca nobili et [ ] </term>; poco più sotto: <term
                xml:lang="latin">Isti nobiles sunt Cattanei de Sarzana</term>; poco più sotto: <term
                xml:lang="latin">Isti nobiles de Marciasio sunt Cattanei</term>; poco più sotto:
                <term xml:lang="latin">De Cattaneis</term>. Nel margine esterno di c. 382v., sempre
              della stessa mano: <term xml:lang="latin">Cattanei</term>; poco più sotto: <term
                xml:lang="latin">De Marciasio silicet de Cattaneis</term>. Nel margine interno di c.
              383r: <term xml:lang="latin">Cattanei</term>; poco più sotto: <term xml:lang="latin"
                >Cattanei de Sarzana</term>. Nel margine esterno di c. 383r: <term xml:lang="latin"
                >Cattanei</term>. Nel margine esterno di c. 383v: <term xml:lang="latin"
                >Suprascripti domini de Cattaneis</term>.\ </p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p/>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXV_div">
        <p xml:id="DXV_p_001" n="1">
          <pb n="382r" xml:id="fol_382r"/>Testes venerabilis patris <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Lunensis episcopi</roleName>,
          seu <persName ref="#Bonacursusnot">Bonacursi</persName>
          <roleName>notarii, eius syndici</roleName>, in causa quam habere seu haberi sperat cum
          dominis, comite, nobilibus, consilio et <orgName ref="#Marciaso_comune">communi</orgName><note xml:id="DXV_n_001" n="a" place="foot"
            >cum dominis, comite, nobilibus, consilio et communi: <emph>scritto su precedente
              scrittura abrasa</emph>.</note> de <placeName ref="#Marciaso">Marziasio</placeName> et
          hominibus, ad litem futuram, examinati et recepti per virum nobilem
            <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#NormanninusBernanduccisiud">Normanninum de Bernarduciis de <placeName
            ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>, <roleName>iudicem</roleName> in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
              ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName>, examinati per eum tamquam per iudicem
          ordinarium et locum vicarii tenentem pro dicto episcopo, cum testes ipsi sint senes et
          valitudinarii, recepti et examinati ad perpetuam rei memoriam, ut inferius continetur.
            <persName ref="#FortinusCursi">Fortinus, filius quondam Cursi de <placeName
              ref="#Torano">Torano</placeName></persName>, testis iuratus, <date when="1269-07-18"
            >die mercurii, XVIII septembris</date>, presente <persName ref="#Bonacursusnot"
            >Bonacurso</persName>
          <roleName>notario, syndico seu procuratore</roleName> venerabilis patris
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Lunensis episcopi</roleName>,
          et episcopatus, et presente <persName ref="#BenadueMeliorati">Benadue quondam
            Melioreti</persName>, qui dixit et asseruit se esse <roleName>syndicum et
            nuncium</roleName> specialem communis et hominum de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marçiasio</placeName>; et postea, <date when="1269-09-23">die lune, XXIII mensis
            septembris</date>, suprascriptus, diligenter interrogatus et examinatus per
            <roleName>nobilem virum dominum</roleName>
          <persName ref="#NormanninusBernanduccisiud">Normanninum de Bernarduciis</persName>, civem
            <placeName ref="#Lucca">Lucanum</placeName>, <roleName>iudicem et locum vicarii tenentem
            pro dicto episcopo</roleName>, dixit suo iuramento. Interrogatus si castrum <placeName
            ref="#Marciaso">Marzasii</placeName> est in comitatu et de <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName>, dixit sic. Interrogatus si de hoc est
          publica vox et fama in episcopatu Lunensi, dixit sic. Interrogatus qualiter scit, dixit
          sic audivit publice dici et vidit. Item super secundo capitulo interrogatus si domini
            <persName ref="#MarchesellusMarciasio">Marchesellus</persName>, <persName
            ref="#SalvagiusMarciasio">Salvagius</persName> et <persName ref="#MasneriusMarciasio"
            >Masnerius</persName>, <roleName>nobiles</roleName> de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marzasio</placeName>, recognoverunt <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#NorandEpLuni">Orradinum</persName> in dominum, sicut fideles, dixit sic.
          Interrogatus qualiter scit, dixit quod serviebant ei<note xml:id="DXV_n_002" n="b">ei:
              <emph>nel manoscritto un’altra mano ha erroneamente aggiunto in sopralinea una
              s</emph>.</note> in exercitibus et cavalcatis et in foveis et aliis serviciis et cum
          armis et sine armis, et etiam <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Gualterium</persName> et <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuchum</persName>, eius predecessores, et postea
            <roleName>episcopos</roleName>
          <persName ref="#ButtafavaEpLuni">Buttafavam</persName> et presentem
            <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmum</persName>, <roleName>Lunensem
          episcopum</roleName>. Interrogatus si cognovit predictos episcopos, dixit sic et eis
          servivit et cum eis ivit postquam etatem habuit, scilicet cum
            <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucho</persName> et suis successoribus, in hostes et
          exercitus et eisdem servivit cum armis et sine armis. Item interrogatus si erant fideles
          et vassalli et fuerunt contra omnes personas et loca et eidem servierunt tanquam
          principali eorum domino, respondit sic. Interrogatus ubi fecerunt eis predicta servicia,
          que ipse viderit, sciverit, dixit in <placeName ref="#Varese">Varese</placeName>, scilicet
          ad <placeName ref="#Padulvarmo">Padulvarmum</placeName> et <placeName
            ref="#CastiglionediVarese">Castilionem</placeName>, quando quondam dictus episcopus de
            <date when="1269-09-18">quodam mense madii</date> ivit obsidere et expugnare castrum
            <placeName ref="#CastiglionediVarese">Castilionis</placeName> et burgum <placeName
            ref="#Padulvarmo">Padulvarmi</placeName>, et expugnavit tunc et habuit ad sua mandata.
          Et fuerunt tunc ibi vulnerati in servicio ipsius domini episcopi <persName
            ref="#GurdianusMarziasio">Gurdianus de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marziasio</placeName></persName> et <persName ref="#PalmeriusPonzanello">Palmerius de
              <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName></persName> et servierunt eis etiam
          apud <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> ipsi nobiles et alii nobiles et
          populares de ipso castro <placeName ref="#Marciaso">Marzasii</placeName>, expugnantes cum
          dicto episcopo ipsum castrum <placeName ref="#Trebiano">Trebiani</placeName>, et fuit ibi
          vulneratus <persName ref="#VegnutusGastiadore">Vegnutus Gastiadore</persName>, germanus
          eius, et apud <placeName ref="#Avenza">Avenciam</placeName> ad faciendas foveas, quoniam
          ipse <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#NorandEpLuni">Orradinus</persName> fecit fieri foveam de <placeName
            ref="#Avenza">Avencia</placeName>. Et tunc fecerunt ipsi eorum partem que advenit eis et
          data et assignata fuit, et predicta servicia fecerunt iam sunt anni LX et ab illo tempore
          citra de predecessore in successorem, secundum quod servicia eis imponita fuerunt per
          tempus et tempora; et etiam per tantum tempus, cuius non exstat memoria, servierunt,
          tenuerunt et recognoverunt ipsi nobiles et populares episcopos Lunensis ecclesie et eorum
          principales dominos, quamdiu vixerint, et specialiter ipsum <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#NorandEpLuni">Orradinum</persName> in predictis serviciis. Interrogatus
          qualiter scit, dixit quia vidit et interfuit et saltavit foveam de <placeName
            ref="#Avenza">Avencia</placeName> de mandato ipsius <roleName>episcopi</roleName>
          <persName ref="#NorandEpLuni">Orradini</persName>, quando fiebat. Item interrogatus si de
          predictis est publica vox et fama, ut et omnibus et singulis in episcopatu et <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName>, dixit sic. Item interrogatus si de
          ipso castro <persName ref="#RollandinusAntoni">Rollandinus</persName>, <persName
            ref="#TedisiusAntoni">Tedisius</persName> et <persName ref="#GiliolusAntoni"
            >Giliolus</persName>, fratres, <persName ref="#AntoniusMarchesello">filii quondam
            Antonii de Marchesello</persName>, iuraverant fidelitatem, dixit quod nescit. Item
          interrogatus si commune et homines de Marzasio sunt fideles episcopi et episcopatus, dixit
          quod credit. Interrogatus si iuraverant presenti<note xml:id="DXV_n_003" n="c">presenti: t
              <emph>corretto su</emph> d. </note>
          <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName> fidelitatem, dixit quod nescit, tamen
          dixit quod presens <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName> ivit, commune et homines de <placeName
            ref="#Marciaso">Marzasio</placeName>, contra homines et commune de <placeName
            ref="#Casapoci">Casapozi</placeName> et <placeName ref="#Carrara"
            >Carrarenses</placeName>, et fecit portari per commune et homines de <placeName
            ref="#Marciaso">Marziasio</placeName> castaneas iam sunt anni XL usque in LX<note
            xml:id="DXV_n_004" n="d">castaneas iam sunt anni XL usque in LX: <emph>nel testo</emph>
            castaneas in LX usque iam sunt anni XL, <emph>con segno di richiamo per invertire
              l’ordine delle parole</emph>.</note>, et ipse erat tunc consul communis <placeName
            ref="#Carrara">Carrarie</placeName> cum <persName ref="#GuilielmusEmma">Guilielmo donne
            Emmie</persName>. Item interrogatus si presens episcopus <pb n="382v" xml:id="fol_382v"/>
          <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName> fuit in possessione vel quasi
          iurisdictionis et hominum dicti castri et ibi iurisdictionem exercuit per se et suos
          ordinatores, tamquam dominus, et ipsum castrum pacifice custodiri fecit, respondit quod
          predicta omnia non vidit, tamen vidit et scit quod <persName ref="#FresciotusCarraria"
            >Fresciotus de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName></persName> fuit
            <roleName>castellanus</roleName> dicti castri pro domino episcopo et ipse eum posuit ad
          castellaniam et custodiam dicti castri et bene XX ad minus de hominibus <placeName
            ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, de mandato dicti domini episcopi, custodiebant
          ipsum castrum. Interrogatus qualiter scit, dixit quia vidit. Interrogatus de tempore,
          dixit: «non recordor». Item, interrogatus si dictum commune et homines de <placeName
            ref="#Marciaso">Marzasio</placeName> responderunt dicto domino episcopo in hiis que ad
          iurisdictionem pertinent per omnia tempora et vicariis, potestatibus et ordinatis episcopi
          suprascripti tanquam eorum domino principali et tanquam fideles dicti episcopi et
          episcopatus, respondit ut supra de eorum maioribus, set de presentibus nescit aliter quam
          supra dixerit. Item, interrogatus si dictum commune et homines ipsius communis de
            <placeName ref="#Marciaso">Marzasio</placeName> iverunt in servicium episcopi et
          episcopatus Lunensis in exercitibus et cavalcatis et custodiis castrorum tanquam fideles
          episcopi et episcopatus et ut homines de <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu
            Lunensi</orgName>, ad voluntatem ipsius episcopi et episcoporum et eius et eorum
          vicariorum et ministeriorum, et maxime tempore olim domini <persName ref="#GualEpLuni"
            >Gualterii</persName>, <roleName>Lunensis episcopi et comitis</roleName>, iverunt in
          exercitibus pro ipso episcopo et episcopatu et comitatu cum aliis hominibus episcopatus et
            <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus Lunensis</orgName>, et tempore
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName>, <roleName>Lunensis episcopi et
            comitis</roleName>, et de hoc est publica vox et fama, respondit idem per omnia, ut
          supra. Interrogatus de ultimo capitulo, dixit se nescire. Interrogatus quot annos habet,
          dixit LXXV et plures, et recordatur de annis, dixit de LXX, et habet in bonis valens
            <measure type="Ianuenses" quantity="200" unit="libra">librarum CC Ianuensium.</measure>
          <persName ref="#VenutusBasiadore">Vegnudus, Pastia dictus, quondam Cursi de</persName>
          <placeName ref="#Torano">Torano</placeName>, testis iuratus, <date when="1269-09-23">die
            lune, XXIII septembris</date>, in absentia syndici domini episcopi suprascripti, eius
          cum parabola et mandato et licencia, et absente syndico de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marzasio</placeName>, nolendo eum videre iurare nec se opponere in predictis,
          interrogatus diligenter et examinatus per suprascriptum iudicem et locum vicarii tenentem
          in dicta <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> pro dicto <persName
            ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>episcopo Lunensi</roleName>, si
          castrum <placeName ref="#Marciaso">Marçiasii</placeName> est in comitatu et de <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName> et de hoc est publica vox et fama,
          consentiens quod sit de episcopatu et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu
            Lunensis</orgName> ecclesie, dixit et respondit sic; eo videlicet modo quia apud
            <placeName ref="#Padulvarmo">Padulvarmum</placeName> vidit <roleName>dominos</roleName>
          <persName ref="#MarchesellusMarciasio">Marchesellum</persName>, <persName
            ref="#SalvagiusMarciasio">Salvagium</persName> et <persName ref="#GordianusMarzasio"
              >Gordianum<note xml:id="DXV_n_005" n="e">Gordianum: <emph>così nel testo probabilmente
                per</emph> Masnerium.</note></persName> de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marzasio</placeName>, qui pretendebant contra <roleName>marchiones</roleName>
          <name type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malespine</name> in servicium olim
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterii</persName>, <roleName>Lunensis episcopi</roleName>,
          qui serviebant dicto episcopo armis et equis sicut fideles contra ipsos
            <roleName>marchiones</roleName>
          <name type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malaspine</name>, et tunc ipse episcopus expugnavit et
          obtinuit <placeName ref="#Aulla">Avulam</placeName> et combursit et plures alias terras
          expugnavit et, nisi fuisset <roleName>marchio</roleName>
          <placeName ref="#Montisferrato">Montisferrati</placeName>, totam terram ipse episcopus
          expugnasset et obtinuisset; et tunc ipsi <roleName>marchiones</roleName>
          <name type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malaspine</name> iverunt ad ipsum
            <roleName>marchionem</roleName>
          <placeName ref="#Montisferrato">Montisferrati</placeName>, ut dicebatur, et dixerunt: «Nos
          proferimus querimoniam coram vobis quod quidam presbyter aufert nobis totam terram; venite
          et iuvetis nos, et volumus recognoscere a vobis totam terram», et tunc, ut audivit, venit
            <roleName>marchio</roleName>
          <placeName ref="#Montisferrato">Montisferrati</placeName>, volens videre ipsum
            <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName> et, data fidancia ad invicem, locuti
          fuerunt simul, ipse episcopus et marchio, et fecit ipse marchio pacem inter eos. Item,
          interrogatus si castrum <placeName ref="#Marciaso">Marziasii</placeName> est feudum et in
          feudum concessum fuit nobilibus de <placeName ref="#Marciaso">Marçiasio</placeName>
          episcopi Lunensis ecclesie et ab episcopo Lunensis ecclesie, et specialiter quod dominus
            <persName ref="#MarchesellusMarciasio">Marchesellus</persName>, <persName
            ref="#SalvagiusMarciasio">Salvagius</persName> et <persName ref="#MasneriusMarciasio"
            >Masnerius</persName> ipsum recognoverant in feudum et pro feudi Lunensis ecclesia<note
            xml:id="DXV_n_006" n="f">pro feudi Lunensis Ecclesia: <emph>così nel
            testo</emph>.</note>, respondit: sic de dimidio et pro dimidio et servierunt eidem
            <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> olim in exercitibus et cavalcatis, cum
          armis et sine armis, et aliis serviciis apud <placeName ref="#Padulvarmo"
            >Padulvarmum</placeName> et ad expugnandum alias terras, et hec fuerunt iam sunt anni LX
          et plus, et de predictis omnibus et quod fuerint et sint vassalli et fideles dicti nobiles
          episcopi et episcopatus Lunensis ecclesie est publica vox et fama in <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> et comitatu<note xml:id="DXV_n_007" n="g"
            >comitatu: <emph>così nel testo per</emph> episcopatu, <emph>cfr. più avanti nel
              documento</emph>.</note> Lunensis ecclesie. Item, interrogatus si <persName
            ref="#RollandinusAntoni">Rollandinus</persName>, <persName ref="#TedisiusAntoni"
            >Tedisius</persName> et <persName ref="#GiliolusAntoni">Giliolus</persName>, qui fuerunt
            <persName ref="#AntoniusMarchesello">filii quondam Antonii de Marchesello de</persName>
          <placeName ref="#Marciaso">Marçiasio</placeName>, iuraverunt fidelitatem de ipso castro
          presenti episcopo Lunensi contra omnes personas et loca et de hoc sic<note
            xml:id="DXV_n_008" n="h">sic: <emph>così nel testo per</emph> sit.</note> publica vox et
          fama, respondit et dixit quod nescit, set credit eos esse fideles et vassallos Lunensis
          ecclesie de dicto castro, sicut fuerant eorum maiores, et credit quod sit inde publica vox
          et fama, ut supra. Interrogatus de omnibus aliis et singulis capitulis, per singula dixit
          se nil aliunde scire, tamen audivit dici quod olim dictus <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName>, quia <name type="familia" ref="#BlanciHerberiaFamilia"
            >Blanci</name> nimium dominabantur et insidias ponebant hominibus <placeName
            ref="#Guisceple">Guisceple</placeName>, ut credit quod ita vocaretur et que erat in
          quodam nemore, ipsi homines recommendaverunt se <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> et ipse posuit eos super podium et in
          podio inde est modo castrum de <placeName ref="#Marciaso">Marçiasio</placeName> et ex ea
          causa fecerunt se suos fideles et vassallos et hec dixit ex auditu, et de predictis est
          publica vox et fama in contrata et per totum comitatum et episcopatum. <pb n="383r"
            xml:id="fol_383r"/> Item, interrogatus quot annorum est, dixit quod est annorum LXXXV et
          plus. Interrogatus de quot recordatur, dixit de LXXX et plus. <persName
            ref="#VillanusTorano">Villanus de <placeName ref="#Torano">Torano</placeName> quondam
            Viviani de <placeName ref="#Ficola">Ficola</placeName></persName>, testis iuratus, ea
          die mercurii, ut suprascriptus <persName ref="#FortinusCursi">Fortinus</persName> et eo
          modo et forma et postea receptus et examinatus per suprascriptum iudicem et locum vicarii
          tenentem, ut dictum est, <date when="1269-09-23">die lune XXIII septembris</date>.
          Interrogatus si castrum <placeName ref="#Marciaso">Marçiasii</placeName> est in comitatu
          et de <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> Lunensi et de hoc est publica vox
          et fama in terris episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus
            Lunensis</orgName>, respondit et dixit quod semper vidit et audivit dici quod est de
            <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> et episcopatu Lunensi et quod inde est
          publica vox et fama in terris episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus
            Lunensis</orgName> et ita publice dicitur. Item, interrogatus si castrum <placeName
            ref="#Marciaso">Marçiasii</placeName> est feudum episcopatus Lunensis, respondit sic
          audivit dici publice et credit et vidit quod servierunt domini <persName
            ref="#MarchesellusMarciasio">Marchesellus</persName>, <persName
            ref="#SalvagiusMarciasio">Salvagius</persName> et alii nobiles et popolares, omnes de
          dicto castro et terra de <placeName ref="#Marciaso">Marçiasio</placeName>, domino
            <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#NorandEpLuni">Oradino</persName>, pro episcopatu, apud <placeName
            ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> cum armis et equis, sicut fideles et vassalli, et
          credit quod, pro feudo quod habebant de castro <placeName ref="#Marciaso"
            >Marciasii</placeName> ab ipso episcopo, servierunt et venerunt apud <placeName
            ref="#Avenza">Avenciam</placeName> ad faciendam eorum partem fovee, ut alii homines de
          episcopatu et comitatu. Interrogatus quomodo scit, dixit sic audivit et vidit et presens
          fuit et hec fuerunt iam sunt anni LX et plus et de hiis est publica vox et fama in
            <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> et episcopatu Lunensi. Item.
          interrogatus si commune et homines de <placeName ref="#Marciaso">Marciasio</placeName>
          sunt fideles et vassalli episcopi et episcopatus Lunensis ecclesie, respondit sic.
          Interrogatus qualiter scit, dixit quod sic audivit et vidit et publice dicitur; et dixit,
          interrogatus quod ubi episcopus et <placeName ref="#Carrara">Carrarenses</placeName> pro
          episcopo et alii fideles episcopi et ecclesie Lunensis, <persName ref="#BlanciHerberia"
            >Blanci</persName> multum male tractabant eos<note xml:id="DXV_n_009" n="i">interrogatus
            quod-eos: <emph>così nel testo, periodo sospeso</emph>.</note>. Item, interrogatus si
          episcopus Lunensis, qui presens est <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, fuit in possessione vel quasi
          iurisdictionis dicti castri et hominum et exercitii iurisdictionis, respondit et dixit
          sic, secundum audivit. Item, interrogatus si commune et homines dicti castri respondebant
          dicto episcopo in hiis que ad iurisdictionem pertinebant et sub eius vicariis et ordinatis
          cum procuratione, respondit et dixit sic. Interrogatus quomodo scit, dixit quia vidit et
          de hiis est fama publica et vox in <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> et
          episcopatu Lunensi et dixit quod de predictis omnibus et singulis est publica vox et fama
          in <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> et episcopatu Lunensi. Interrogatus
          quot annorum est, dixit quod est annorum LXXXX et plus et recordatur de annis LXXXX et
          specialiter de <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> et eius successoribus. Interrogatus
          quantum habet in bonis, dixit valens librarum CC Ianuensium. <persName
            ref="#Guilielmusnot">Guilielmus <roleName>notarius</roleName> quondam Guidi
            Pisani</persName> de <orgName ref="#Carrara_S_Andrea">plebe<placeName ref="#Carrara">
              Carrarie</placeName></orgName>, testis iuratus, <date when="1269-09-18">die
            mercurii</date>, qua dictus <persName ref="#FortinusCursi">Fortinus</persName> et eo
          modo et forma et eadem die lune postea diligenter receptus et examinatus per suprascriptum
            <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#NormanninusBernanduccisiud">Normanninum</persName>. Interrogatus si
          castrum de <placeName ref="#Marciaso">Marçiasio</placeName> est in <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> et de comitatu Lunensi et de hoc est publica
          vox et fama in <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName> et episcopatu Lunensi,
          dixit sic. Interrogatus quomodo scit<note xml:id="DXV_n_010" n="l">scit: <emph>segue, non
              depennato, segno tachigrafico per <emph>et</emph> superfluo</emph>.</note>, dixit quia
          vidit et audivit quod sic se tenebant et recognoscebant. Item, interrogatus si predictum
          castrum <placeName ref="#Marciaso">Marciasii</placeName> feudum episcopatus Lunensis est
          et quod domini de <placeName ref="#Marciaso">Marziasio</placeName>, videlicet domini
            <persName ref="#MarchesellusMarciasio">Marchesellus</persName> et <persName
            ref="#SalvagiusMarciasio">Salvagius</persName>, de dicto castro predicto domino episcopo
          et quibusdam aliis predecessoribus fidelitatem iuraverunt contra omnes personas et loca et
          servierunt ipsi domino episcopo et episcopatui tanquam principali domino suo, iam sunt
          anni XL et ultra, et etiam per tantum tempus cuius non exstat memoria, et de predictis est
          publica fama, et recognoverunt et tenuerunt eum in dominum principalem quamdiu vixerint,
          respondit et dixit sic. Interrogatus de causa scientie, dixit quia sic vidit et audivit
          iam sunt anni LX et ab illo tempore citra et bene recordatur de
            <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> et eius successoribus. Item, interrogatus
          si de ipso castro <persName ref="#RollandinusAntoni">Rollandinus</persName>, <persName
            ref="#TedisiusAntoni">Tedisius</persName> et <persName ref="#GiliolusAntoni"
            >Giliolus</persName>, fratres, <persName ref="#AntoniusMarchesello">filii quondam
            Antonii de Marchesello</persName>, predicti domini de <placeName ref="#Marciaso"
            >Marçiasio</placeName>, iuraverunt fidelitatem predicto domino episcopo de ipso castro
          contra omnes personas et loca et quod inde est publica fama, dixit sic, ut audivit dici et
          publice dicitur, et ita credit verum esse. Item, interrogatus si commune et homines dicti
          castri sunt fideles episcopi et episcopatus predicti et bis dicto episcopo fidelitatem
          iuraverunt iam sunt anni XXXVI et plus, et quod inde est publica fama, dixit sic.
          Interrogatus quomodo scit, dixit quia vidit et audivit et dixit quod<note
            xml:id="DXV_n_011" n="m">quod: <emph>segue depennato</emph> quando.</note> tempore
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#PetrusBernardiniHerberia">Petri de <placeName ref="#Erberia"
              >Herberia</placeName></persName> iuraverunt ipsam fidelitatem maiores ipsius testis
          pro ipso episcopo et episcopatu. Item, interrogatus si dictus episcopus fuit in
          possessione vel quasi iurisdictionis dicti castri et dominorum et hominum iurisdictionis
          dicti castri et in ipso castro et de hominibus dicti castri et etiam inter homines dicti
          castri iurisdictionem exercuit per se et vicarios, potestates et ordinatos suos tanquam
          dominus pacifice et quiete et ipsum castrum fecit custodiri pro voluntate sua, et de hoc
          est publica fama et vox, ut supra, dixit sic. Interrogatus quomodo scit, dixit quia vidit
          suis oculis et sic est verum et est inde publica fama, ut dixit supra. Item, interrogatus
          si domini et commune et homines de <placeName ref="#Marciaso">Marciasio</placeName>
          <pb n="383v" xml:id="fol_383v"/> dicto domino episcopo responderunt in hiis, que ad
          iurisdictionem pertinent, per omnia tempora et vicariis, potestatibus et ordinatis
          episcopi suprascripti tanquam eorum domino principali et tanquam fideles dicti episcopi et
          episcopatus et quod inde est fama publica et vox, dixit quod per omnia tempora nescit, set
          quod iam sunt LX anni et a LX annis citra dixit quod sic. Interrogatus quomodo scit, dixit
          quia vidit et sic est publica vox et fama in terris episcopatus Lunensis et <orgName
            ref="#Luni_comitatus">comitatus</orgName> et comedit pluries ibidem cum familiaribus
          domini episcopi, recipiendo comestionem ab illis curiabilibus, qui ibidem erant pro
          episcopo. Item, interrogatus si dicti domini, commune et homines de <placeName
            ref="#Marciaso">Marciasio</placeName> iverunt et servierunt semper et etiam per tantum
          tempus, cuius non extat memoria, episcopo et episcopis Lunensibus et episcopatui pro ipso
          episcopo et episcopis et comitatui tanquam fideles ipsius domini episcopi et episcopatus
          et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus Lunensis</orgName> in exercitibus et
          cavalcatis et custodiis castrorum et aliis faciendis tanquam homines qui sunt, erant et
          fuerunt de episcopatu et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName>, ad
          voluntatem ipsius episcopi et episcoporum et eius et eorum vicariorum et nunciorum, et
          maxime tempore <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterii</persName>, <roleName>olim Lunensis episcopi et
            comitis</roleName>, iverunt in exercitibus pro ipso episcopo et episcopatu et comitatu
          cum aliis hominibus episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus
            Lunensis</orgName>, et tempore <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName>, <roleName>Lunensis episcopi et
            comitis</roleName>, et de hoc est publica fama et vox, ut supra, dixit sic. Interrogatus
          quomodo scit, dixit quia vidit et audivit. De aliis dixit se nil scire. Interrogatus quot
          annorum est, dixit LXX et recordatur de LX et plus et habet in bonis valens <measure
            type="Ianuenses" quantity="150" unit="libra">librarum CL Ianuensium.</measure>
          <persName ref="#MartinusMoneta">Martinus de <placeName ref="#Moneta"
            >Moneta</placeName></persName> de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, testis
          iuratus, <date when="1269-09-23">die lune XXIII</date>, ut iamscriptus <persName
            ref="#VegnutusCursi">Vegnudus Bastia dictus</persName>, et receptus et examinatus
          diligenter per suprascriptum iudicem. Interrogatus si castrum <placeName ref="#Marciaso"
            >Marciasii</placeName> est in comitatu et de <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu
            Lunensi</orgName> et de hoc est publica vox et fama in terris Lunensis episcopatus,
          dixit sic. Interrogatus quomodo scit, dixit quia vidit ipsum tenere et habere per
          episcopos Lunenses et per homines et est inde publica fama. Item, interrogatus si
          predictum castrum <placeName ref="#Marciaso">Marciasii</placeName> feudum est episcopatus
          Lunensis et si domini de <placeName ref="#Marciaso">Marciasio</placeName>, videlicet
          domini <persName ref="#MarchesellusMarciasio">Marchesellus</persName> et <persName
            ref="#SalvagiusMarciasio">Salvagius</persName>, de dicto castro predicto domino episcopo
          et quibusdam predecessoribus fidelitatem iuraverunt contra omnes personas et loca, et
          servierunt ipsi domino episcopo et episcopatui tanquam principali domino suo iam sunt anni
          XL et ultra et etiam per tantum tempus cuius non extat memoria, et si de predictis est
          publica vox et fama in terris episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus
            Lunensis</orgName>, et si recognoverunt et tenuerunt eum in dominum principalem quamdiu
          vixerint, dixit sic. Interrogatus quomodo scit, dixit quia vidit et sic est verum et eos
          cognovit et facere sic vidit et publica fama est inde, ut dictum est supra. Item,
          interrogatus si commune et homines dicti castri sunt fideles episcopi et episcopatus
          predicti et bis iuraverunt fidelitatem dicto episcopo iam sunt anni XXXVI et plus et de
          hoc est publica fama in dictis terris episcopatus, dixit sic. Interrogatus quomodo scit,
          dixit quia vidit sic et audivit et ei servierunt ut fideles et vassalli. Item,
          interrogatus si dictus episcopus fuit in possessione vel quasi iurisdictionis dicti castri
            <placeName ref="#Marciaso">Marciasii</placeName> et dominorum et hominum et
          iurisdictionis dicti castri et in ipso castro et de hominibus dicti castri et etiam inter
          homines dicti castri iurisdictionem exercuit per se et vicarios, potestates et ordinatos
          suos, tanquam dominus terre, pacifice et quiete et ipsum castrum fecit custodiri pro
          voluntate sua, et de hiis est publica fama et vox ut supra, dixit sic. Interrogatus
          quomodo scit, dixit quod vidit et audivit et est verum et de dicto castro et hominibus
          vidit <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName> facere ut de re episcopatus, et de hiis
          est publica fama, ut supra dixit. Item, interrogatus si dictum commune et homines de
            <placeName ref="#Marciaso">Marçiasio</placeName> dicto episcopo responderunt in hiis que
          ad iurisdictionem pertinent per omnia tempora, et vicariis, potestatibus et ordinatis
          episcopi suprascripti, tanquam eorum domino principali et tanquam fideles dicti episcopi
          et episcopatus, et quod de hiis est publica vox et fama, ut supra dixit sic. Interrogatus
          quomodo scit, respondit et dixit quia vidit sic facere eos et fieri et sic est verum et
          inde est publica vox et fama et notorium omnibus de <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName>. Item, interrogatus si dicti domini, commune et homines de
            <placeName ref="#Marciaso">Marciasio</placeName> iverunt et servierunt semper et etiam
          per tantum tempus, cuius non extat memoria, episcopo et episcopis Lunensibus et
          episcopatui et pro ipso episcopo et episcopis et episcopatu et comitatu tanquam fideles
          ipsius domini episcopi et episcopatus Lunensis et comitatus in exercitibus et cavalcatis
          et custodiis castrorum et aliis faciendis tanquam homines qui sunt, erant et fuerunt de
          episcopatu et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName>, ad voluntatem
          ipsius episcopi et episcoporum et eius et eorum vicariorum et nunciorum, et maxime tempore
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterii</persName>, <roleName>olim Lunensis episcopi et
            comitis</roleName>, iverunt in exercitibus pro ipso episcopo et episcopatu et comitatu
          cum aliis hominibus episcopatus et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatus
            Lunensis</orgName>, et tempore <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName>, <roleName>Lunensis episcopi et
            comitis</roleName>, et de hoc est publica fama, ut supra, dixit quod sic. Interrogatus
          quomodo scit, dixit <pb n="384r" xml:id="fol_384r"/> quia vidit suis oculis et sic est
          verum et publica fama et notorium est omnibus de <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName> et dixit quod vidit dictos dominos et nobiles de <placeName
            ref="#Marciaso">Marciasio</placeName>, tam eos quam alios populares, servientes pro
          dictis episcopis et episcopatu ut alii dicti episcopatus ut fideles et vassalli ipsius
          episcopi et episcopatus Lunensis cum armis et equis et sine armis, cum necesse esset, et
          iverunt cum dictis episcopis apud <placeName ref="#Padulvarmo">Padulvarmum</placeName> et
          apud <placeName ref="#Castiglione">Castilionem</placeName> ad expugnandum et apud
            <placeName ref="#Caprigliola">Capriliolam</placeName> et apud <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sanctum Stefanum</placeName>, et etiam iverunt apud <placeName
            ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> ad expugnandum ipsum castrum cum aliis de
          episcopatu et <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu Lunensi</orgName> et sicut fideles
          et vassalli et fecerunt ipsis episcopis et episcopatui quia habebant in feudum dictum
          castrum <placeName ref="#Marciaso">Marciasii</placeName> ab ipsis episcopis et habuerant,
          et omnia suprascripta vidit. Et hec dixit fuisse et vidisse iam sunt anni LXXX et plus ab
          eo tempore citra. Interrogatus quot annorum est, dixit LXXXX et plus et recordatur de
          annis LXXX et plus et habet in bonis valens <measure type="Ianuenses" quantity="60"
            unit="libra">librarum LX Ianuensium</measure>; et aliud nescit.</p>
        <p xml:id="DXV_p_002" n="2">
          <ptr target="#DXV_st_001"/><persName ref="#BaldinotusCaldovillanus">Baldinotus
            Caldovillani de <placeName ref="#Lucca">Porticu civitatis Lucane</placeName></persName>,
          <roleName>imperii Romani iudex et notarius et suprascripte <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName> tunc
            scriba</roleName> pro suprascripto venerabili patre <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Lunensi episcopo</roleName>,
          suprascriptos testes et eorum dicta fideliter scripsi, sub examine dicti iudicis, et eos
          et eorum dicta in publicam formam reduxi et redegi, mandato dicti iudicis et licencia, ad
          perpetuam et<note xml:id="DXV_n_012" n="n">et: <emph>segno tachigrafico per</emph>
              et<emph> aggiunto in sopralinea con segno di richiamo</emph>.</note> futuram rei
          memoriam, et meo signo et nomine ego publicavi et confirmavi, eius auctoritate et mandato
          ipsius iudicis. <date when="1269-12-31">Anno nativitatis Domini M°CC septuagesimo,
            indictione XIII, die martis, pridie kalendas ianuarii</date>, presentibus
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#LiossusIacomini">Liosso <roleName>iudice</roleName> de <placeName
              ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> quondam Iacomini</persName> et <persName
            ref="#IohannesFormichella">Iohanne Fermichella de</persName>
          <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName> et <persName ref="#CaudaAliotti">Cauda filio
            Aliotti Massocchi</persName> et <persName ref="#GuidoIacobi">Guido de Lamora quondam
            Iacobi</persName> de <placeName ref="#Florencia">Florencia</placeName>, testibus ad hec
          rogatis et vocatis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
