<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXVIIII_480">
    <front xml:id="DXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">480</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXVIIII_docDate">
        <date when="1279-02-18">1279 febbraio 18</date>, la Brina e greto del torrente Amola (in
          <term xml:lang="latin">locis Brina et glarea Amole </term>) </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXVIIII_regesto">

        <p> Proino di Santo Stefano, procuratore del vescovo di Luni Enrico, prende possesso a nome
          dell’episcopato del corso d’acqua Amola che si trova nel distretto del castello della
          Brina, del castello stesso della Brina e del suo poggio, detto Castiglione o Montale. </p>

      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 385v., c. CCCLXXVIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione pressochè integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 519 pp. 563-564</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#NERI_1915">NERI 1915 </ref>; <ref target="#FORMENTINI_1950"
              >FORMENTINI 1950 </ref>; <ref target="#NOBILI_1982">NOBILI 1982.</ref>.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood. Nel margine
            esterno, di mano moderna, un’annotazione illeggibile a causa dell’inchiostro sbiadito.
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXVIIII.
              Aceptionis et corporalis possesionis castri de Brina et pertinentiarum
            eius.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXVIIII_div">
        <p xml:id="DXVIIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1279-02-18"> Anno a
            nativitate Eius M°CCLXXIX, indictione VII, XVIII die mensis februarii</date>. <persName
            ref="#ProhinusSanctiStephani"><roleName>Magister</roleName> Prohynus de <placeName
              ref="#Santo_Stefano">Sancto Stephano</placeName></persName>, <roleName>syndicus, actor
            et procurator venerabilis patris domini </roleName>
          <persName ref="#HenricusEpLuni">Henrici, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopi
            </roleName></persName> et episcopatus, de cuius syndicatu et mandato continebatur in
          instrumento inde facto manu mei notarii infrascripti, syndicatorio, actorio et
          procuratorio nomine pro ipso domino episcopo et episcopatu, intravit et accepit tenutam et
          possessionem vel quasi corporalem de quadam aqua que est in districtu <placeName
            ref="#Brina">Brine</placeName>, que vocatur <placeName ref="#Amola">Amola</placeName>,
          accipiendo de ipsa aqua cum manibus et abluendo se in ea. Item intravit et accepit tenutam
          et possessionem vel quasi corporalem, pro ipso domino episcopo et episcopatu, castri
            <placeName ref="#Brina">Brine</placeName> et podii ipsius castri et iurisdictionis vel
          quasi et districtus ipsius castri pro ea parte et ratione et iure quod et quam ipse
          dominus episcopus et episcopatus habet et habere debet in ipso castro et pertinenciis et
          districtu et hominibus ipsius loci, quacumque occasione, ratione vel modo, accipiendo
          portam sive ianuam ipsius castri et claudendo et aperiendo et capiendo de terra et
          lapidibus et muris ipsius castri et podii, et eundo per ipsum castrum et locum
          corporaliter, animo accipiende, utende et retinende possessionis vel quasi ipsius castri
          et loci et omnium predictorum pro ipso domino episcopo et episcopatu et omni iure et modo
          et forma quo et qua melius potest et potuit.</p>
        <p xml:id="DXVIIII_p_002" n="2">Actum in dictis locis <placeName ref="#Brina">Brina
          </placeName>et glarea <placeName ref="#Amola">Amole</placeName>, presentibus <persName
            ref="#Groppinuscastro">Groppino de <placeName ref="#Sarzanello">castro
              Sarzane</placeName></persName>, <persName ref="#DinoRubei">Dino filio quondam
            Rubei</persName>, <persName ref="#GuilielmuciusParentini"> Guilielmucio quondam
            Parentini <placeName ref="#Sarzanello">eiusque loci</placeName>
          </persName> et <persName ref="#SalvuciusVeruncola">Salvucio de <placeName
              ref="#VerrucolaGerardenghi">Veruncola Gerardengorum </placeName></persName>, testibus
          ad hec rogatis. <date when="1279-02-18">Eodem die</date>, coram predictis testibus, dictus
          syndicus, actor et procurator simili modo et forma intravit et accepit et usus fuit in
          dictam possessionem et tenutam montis qui dicitur <placeName ref="#Castiglione">Castilione
          </placeName> sive <placeName ref="#Montale2">Montale </placeName> seu quocumque alio
          nomine nuncupatur, qui est in pertinenciis ipsius castri, scilicet inferius versus
          stratam. </p>
        <p xml:id="DXVIIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#DXVIIII_st_001"/>Ego <persName ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam
            Gualteroti de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <roleName>sacri
            palacii notarius </roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
