<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXVIII_479">
    <front xml:id="DXVIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">479</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXVIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXVIII_docDate">
        <date when="1279-02-17">1279 febbraio 17, <placeName ref="#Carrara">Carrara </placeName>
            (<term xml:lang="latin">Carrarie, in camera palacii sive curie domini
          episcopi</term>)</date>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXVIII_regesto">

        <p> Il vescovo di Luni Enrico nomina suo procuratore Proino di Santo Stefano per prendere
          possesso del castello della Brina e del poggio di Castiglione pertinente al castello.</p>

      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXVIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 385r.-385v., cc. CCCLXXVIIr.-CCCLXXVIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 518, pp.
            562-563</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#NERI_1915">NERI 1915 </ref>; <ref target="#FORMENTINI_1950"
              >FORMENTINI 1950 </ref>; <ref target="#NOBILI_1982">NOBILI 1982. </ref></p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> La data M°LXXIX è errata e va corretta in M°CCLXXIX, come si ricava dal successivo
            documento n. 480-DXVIIII redatto il giorno successivo e relativo all’evolversi della
            vicenda. </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXVIII.
              Procurationis et sindicatus domini episcopi Henrici Lunensis ad intrandum tenutam
              castri de Brina et aliorum iurium que ibi habet et in pertinentiis ecclesia
              Lunensis.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXVIII_div">
        <p xml:id="DXVIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1279-02-17"> Anno a
            nativitate Eius M°<supplied reason="omitted">CC</supplied>LXXIX, indictione VII, XVII
            die mensis februarii</date>. Venerabilis pater dominus <persName ref="#HenricusEpLuni"
            >Henricus</persName>,<roleName> Dei gratia Lunensis episcopus </roleName>, suo et
          episcopatus Lunensis nomine, fecit et constituit <persName ref="#ProhinusSanctiStephani">
            <roleName>magistrum </roleName> Prohynum de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
              Stephano</placeName>
          </persName>, presentem et suscipientem, suum et <roleName>ipsius episcopatus syndicum,
            actorem et procuratorem et certum nuncium </roleName> ad infrascripta facienda et
          exercenda pro ipso domino episcopo et episcopatu, videlicet ad intrandum, accipiendum et
          utendum pro ipso domino episcopo et episcopatu in tenutam et possessionem corporalem vel
          quasi possessionem castri <placeName ref="#Brina"> Brine </placeName> et podii ipsius
          castri et montis, qui dicitur <placeName ref="#Castiglione">Castilionem</placeName><note
            xml:id="DXVIII_n_001" n="a">Castilionem: <emph>così nel testo</emph>.</note>, qui mons
          est ab ipso castro inferius versus stratam, scilicet pro ea parte, ratione et iure quam et
          quod ipse dominus episcopus et episcopatus habet et habere debet in ipso castro et podio
          et monte ratione et occasione dominii et iurisdictionis et feudi et possessionis vel quasi
          et alia qualibet ratione vel occasione vel modo et etiam in tenutam et possessionem vel
          quasi iurisdictionis et districtus ipsius castri et podii et montis et hominum ipsius loci
          et aqualium et riparum et saltarie et aliorum iurium omnium ad ipsum dominum episcopum et
          episcopatum pertinentium et pertinere debentium in ipso castro et pertinentiis et ad
          faciendum pro ipso domino episcopo et episcopatu illas protestationes et requisitiones et
          precepta communi et universitati et hominibus ipsius loci et aliis quibuscumque personis
          occasione predicta, que fuerint facienda et prout ipsi syndico vel actori utile vel
          necessarium videbitur, et ad faciendum de predictis vel aliquo predictorum fieri vel
          rogari publicum instrumentum vel instrumenta, prout ipsi syndico vel actori sive
          procuratori videbitur faciendum, promittens pro se et dicto suo episcopatu se ratum et
          firmum habiturum totum et quicquid per ipsum syndicum vel actorem sive procuratorem factum
          fuerit in predictis et circa predicta vel in aliquo predictorum, sub obligatione bonorum
          ipsius episcopatus.</p>
        <p xml:id="DXVIII_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>, in
          camera palacii sive curie domini episcopi, presentibus <persName ref="#Rubeusiud">
            <roleName>domino </roleName> Rubeo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana </placeName>
          </persName>
          <pb n="385v" xml:id="fol_385v"/>
          <roleName>iudice, domino </roleName>
          <persName ref="#Bertoluscan"> Bertulo <roleName>Lunensi canonico </roleName>
          </persName> et <persName ref="#PetrusLamusca">Petro de <placeName ref="#Lamusca">Lamusca
            </placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="DXVIII_p_003" n="3">
          <ptr target="#DXVIII_st_001"/> Ego <persName ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam
            Gualteroti de <placeName ref="#Soliera"> Soleria</placeName></persName>, <roleName>sacri
            palacii notarius </roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
