<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXVI_477">
    <front xml:id="DXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">477</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="DXVI_docDate">
        <date when="1160-01-26">1160 gennaio 26</date>, <placeName>Carrara</placeName> (<term
          xml:lang="latin">loco Carrarie</term>) </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXVI_regesto">
        <p>I signori di Burcione e di Bozano cedono al vescovo di Luni A. il poggio di Castiglione
          che si trova al di sotto della Brina e lo ricevono da lui in forma di feudo, divenendo
          quindi suoi vassalli. I signori suddetti devono edificare sul poggio una fortificazione e
          fare una torre, a cui il vescovo deve contribuire pagando metà dei materiali da
          costruzione, la fornace, i maestri d’opera, il taglio delle pietre e la muratura. Il
          vescovo dovrà avere la proprietà di metà torre e una propria casa al suo piano terreno; le
          spese di custodia saranno divise a metà. Il vescovo dovrà inoltre avere suoi castellani,
          sia rustici sia curiali. Seguono gli impegni di fedeltà al vescovo di signori e
          castellani.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 384r.-384v., cc. CCCLXXVIr.-CCCLXXVIv. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 516, pp.
            558-560.</p>
          <p>Bibliografia: <ref target="#NOBILI_1992">NOBILI 1992</ref></p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Il nome del vescovo è indicato con la sola iniziale <ref target="#PODESTÀ_1895">A.
              PODESTÀ 1895</ref>, p. 43, afferma che si tratta di Andrea (II), citato anche nel doc.
            232- CCLXX 3 aprile 1164. Tuttavia, mentre in quest’ultimo documento il nome Andrea è
            scritto per esteso, non si hanno elementi per attribuire al medesimo vescovo anche
            l’atto del 1160 e nulla vieta che si tratti del predecessore Alberto.</note>
          <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">De Brina</term>.</note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXVI.
              Datio et donatio facte per dominos de Buçono et de Boçano domino A., episcopo Lunensi,
              de podio quod dicitur Castellone, quod est de subtus Brinam et edifficationis castri
              ibidem cum aliis certis conditionibus.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXVI_div">
        <p xml:id="DXVI_p_001" n="1">
          <ptr target="#DXVI_st_001"/><date when="1160-01-26">Anno Dominice incarnationis M°CLX,
            indictione VIII, mense ianuario.</date> In presentia bonorum hominum, quorum nomina
          subter leguntur, placuit et bona voluntate convenitur inter <persName ref="#A.EpLuni"
            >A.</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensem episcopum</roleName>, et <name
              type="familia" ref="#BurcioneFamilia">dominos de <placeName ref="#Burcione">Burzone</placeName></name>
          et <name type="familia" ref="#BozanoFamilia">illos qui de <placeName ref="#Buçano"
            >Bozano</placeName></name> dicuntur quod ipsi <name type="familia" ref="#BurcioneFamilia">domini de
              <placeName ref="#Burcione">Burzone</placeName></name> et <name type="familia" ref="#BozanoFamilia">de
              <placeName ref="#Buçano">Bozano</placeName></name> dant quoddam podium quod dicitur
            <placeName ref="#Castiglione">Castellone</placeName>, quod est desubter <placeName
            ref="#Brina">Brinam</placeName> et quod habent pro alodio, iamscripto domino episcopo
          suisque successoribus ad proprium, ut sit suum et suorum successorum, iure proprio, infra
          confines, sicuti case in concordia ambarum partium posite fuerint. Et si ecclesia Lunensis
          aliquid habet ibi, nullo modo dat eis dominus episcopus, set dat eis in iure feudi quod
          ipsi dant sibi pro alodio, et unusquisque eorum debet sibi iurare fidelitatem<note
            xml:id="DXVI_n_001" n="a">fidelitatem: <emph>nel testo segue</emph> et
              <emph>pleonastico</emph>.</note> episcopo, qui pro tempore fuerit, de veteri feudo et
          de novo castello contra omnes homines. Et predicti <name type="familia" ref="#BurcioneFamilia">seniores
            de <placeName ref="#Burcione">Burzone</placeName></name> et <name type="familia" ref="#BozanoFamilia"
            >de <placeName ref="#Buçano">Bozano</placeName></name> debent hedificare castrum in
          predicto podio et debent facere turrim et dominus episcopus debet dare medietatem
          victualium in petris atrahendis et in sabulo et in calce, et in fornace facienda
          medietatem victualium et magisterii solvere magistris, et in petris incidendis et turri
          muranda medietatem victualium et magisterii solvere magistris. Dominus episcopus debet
          habere ad pedem turris propriam domum, in qua debet habitare, si velit, et medietas turris
          sit domini episcopi et suorum successorum, et custodiri debet turris impensis uniusque
          partis per medietatem, et dominus episcopus debet habere ibi castellanos suos, tam
          rusticos <pb n="384v" xml:id="fol_384v"/> quam curiales, de ipsis quos habet in ipsis
          locis aut qui habent aliquid ibi de suo, et de aliis XII, preter istos, ad servicium
          castellani, qui debent esse sub districtu domini episcopi, sicuti alii castellani quos
          habet in suis castellis. Domini et castellani debent iurare non vetare guarnitum nec
          scaritum ipsum castrum predicto domino episcopo suisque successoribus et non debent ibi
          tenere inimicum nec recipere studiose; et postquam cognoverint aliquem esse suum inimicum,
          vel episcopi<note xml:id="DXVI_n_002" n="b">episcopi: <emph>così nel testo per</emph>
            episcopus.</note> aliquo modo eis interdixerit, non debent tenere ibi, et si postea
          inventus fuerit, debent eum adiuvare ut eum capiat et non debent deffendere, et debent
          servire et offendere cui vult, exceptis ipsis <name type="familia" ref="#BurcioneFamilia">dominis de
              <placeName ref="#Burcione">Burzone</placeName></name>; et ipsi non debent esse in
          consilio nec in facto, per se nec per alios vel per aliquod ingenium, ut ipse episcopus,
          idem eius successores, amittant castrum; et, si amiserit, debent adiuvare recuperare et
          recuperatum tenere predicto modo ad suum posse, sine fraude et malo ingenio. Et si aliquis
          nollet predictum iusiurandum facere, non debet ullam rationem in ipso castro habere nec
          facultatem aliquid ibi faciendi, nisi fecerit iusiurandum a die qua requisitum fuerit
          usque ad LX dies: eius pars ad dominum episcopum adveniat et, si exinde vellet facere
          guerram, ipsi debent adiuvare dominum episcopum. Et dominus episcopus non debet esse facto
          vel consilio ut amittant ipsum castrum; et, si amiserint, debet adiuvare recuperare et
          recuperatum tenere suprascripto modo, bona fide, sine fraude; et <name
            type="familia" ref="#BurcioneFamilia">ipsi de <placeName ref="#Burcione">Burzone</placeName></name> et
          <name type="familia" ref="#BozanoFamilia">de <placeName ref="#Buçano">Bozano</placeName></name> non
          debent vendere, in feudum dare, donare, alienare ipsum castrum nec commutare, nisi
          episcopo qui pro tempore fuerit, et dominus episcopus non debet dare, alienare, commutare
          ipsum castrum alicui sine communi consilio <name type="familia" ref="#BurcioneFamilia">dominorum de
            <placeName ref="#Burcione">Burzone</placeName></name> et <name type="familia" ref="#BozanoFamilia"
            >dominorum de <placeName ref="#Buçano">Bozano</placeName></name>. Et si, propter
          hedificationem ipsius castri aut propter servicium quod episcopo exinde faciant,
            guerram<note xml:id="DXVI_n_003" n="c">guerram: <emph>così nel testo per</emph>
            guerra.</note> eis apparuerit, dominus episcopus debet eos adiuvare, bona fide, sine
          fraude; et si, propter hedificationem ipsius castri, domino episcopo guerra apparuerit,
          <name type="familia" ref="#BurcioneFamilia">ipsi de <placeName ref="#Burcione"
            >Burzone</placeName></name> et <name type="familia" ref="#BozanoFamilia"><placeName ref="#Buçano"
              >Bozano</placeName></name> principaliter debent facere guerram suis expensis, bona
          fide, sine fraude, usque quo faciant pacem cum domino episcopo; et si <name
            type="familia" ref="#BurcioneFamilia">casa de <placeName ref="#Burcione">Burzone</placeName></name> vel
          <name type="familia" ref="#BozanoFamilia">casa de <placeName ref="#Buçano">Bozano</placeName></name>
          mortua fuerit sine herede, pars illius case que mortua fuerit sine herede deveniat ad
          dominum episcopum. Domini et filii eorum iurabunt custodiam castri a XIIII annis supra et
          omnes castellani predicto modo predecessorum cuiusque dominorum; filii eorum fidelitatem
          iurent domino episcopo predicto modo. Castellani domini episcopi si offenderint ipsos<note
            xml:id="DXVI_n_004" n="d">ipsos: <emph>corretto su</emph> ipsosque.</note> dominos et
          emendare noluerint per episcopum aut per consules ipsius loci, non teneantur ipsis; si
          castellani ipsorum dominorum offenderint dominum episcopum et emendare noluerint per ipsos
          aut per consules, episcopus ad voluntatem suam vindictam capiat. Et si aliquis de hiis
          omnibus, qui sunt aut futuri erunt, traditionem castri fecerit, nec ipse nec eius heres
          aliquo tempore habeat ibi rationem. Hec omnia observabunt, iurabunt attendere ipsi et
          eorum successores, bona fide, sine fraude. Huius rei <persName ref="#Aldeprandusvic1"
            >Ildeprandus</persName>
          <roleName>vicedominus</roleName>, <persName ref="#ServusdeiSarzana">Servusdei
            de</persName>
          <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, <persName ref="#Guirinus"
            >Guirinus</persName>, <persName ref="#Salamon">Salomon</persName>, <persName
            ref="#CagnolusTrebiano">Cagnolus</persName> de <placeName ref="#Trebiano"
            >Trebiano</placeName>, <persName ref="#VeltusCorvaria">Veltus</persName> de <placeName
            ref="#Corvaia">Corvaria</placeName>, <persName ref="#DavellusBozano">Davellus de
              <placeName ref="#Buçano">Bozano</placeName></persName>, <persName ref="#UgoCorvaria"
            >Ugo</persName> de <placeName ref="#Corvaia">Corvaria</placeName>, <persName
            ref="#Gerardus">Gerardus</persName>, <persName ref="#Rubeus">Rubeus</persName>,
            <persName ref="#Guilielmus">Guilielmus</persName>, <persName ref="#Burgundius"
            >Burgundio</persName>, <persName ref="#ArmanninusCarraria">Armanninus</persName> de
            <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName>, <persName ref="#Iordanus"
            >Iordanus</persName> et <persName ref="#GuidoCarraria">Guidonis</persName><note
            xml:id="DXVI_n_005" n="e">Guidonis: <emph>così nel testo</emph>.</note> de <placeName
            ref="#Carrara">Carraria</placeName> extiterunt rogati testes. </p>
        <p xml:id="DXVI_p_002" n="2">Actum loco <placeName ref="#Carrara">Carrarie</placeName>,
            <date when="1160-01-26">VII kalendas februarii, die iovis</date>, feliciter.</p>
        <p xml:id="DXVI_p_003" n="3">
          <ptr target="#DXVI_st_002"/>Ego <persName ref="#Bonabrocanot">Bonabrocha</persName>,
            <roleName>notarius sacri palacii</roleName>, rogatus scripsi et dedi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
