<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXX_481">
    <front xml:id="DXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">481</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXX</titlePart>

      <docDate xml:id="DXX_docDate">
        <date when="1279-02-19">1279 febbraio 19 </date>, <placeName>Sarzana (<term
            xml:lang="latin">in castro Sarzane, in palacio predicti domini episcopi
          </term>)></placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXX_regesto">

        <p> Bertolotto e Parente del fu Rollandino di Stadano donano al vescovo di Luni Enrico una
          delle ventiquattro parti loro spettanti del castello della Brina e della sua
          giurisdizione. </p>

      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 385v.-386r., cc. CCCLXXVIIv.-CCCLXXVIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">

          <p>Edizione pressochè integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
              1912</ref>, n. 520, pp. 564-566</p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood. </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXX.
              Donatio quam Bertolottus et Parens, filii condam Rollandi de Stadano, fecerunt domino
              episcopo Lunensi de eorum parte castri Brine et pertinentiarum eius.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXX_div">
        <p xml:id="DXX_p_001" n="1"> In Domini nomine, amen. <date when="1279-02-19">Anno a
            nativitate Eius M°CCLXXIX, indictione VII, die XIX februarii</date>. <persName
            ref="#BertolotusRollandini">Bertholotus </persName> et <persName ref="#ParensRollandini"
            >Parens, fratres, filii quondam <expan>Roll<ex>andini</ex></expan> de <placeName
              ref="#Stadano">Stadano </placeName></persName>, per se suosque heredes, pro omnibus
          suis suorumque parentibus et in remissionem<note xml:id="DXX_n_001" n="a" place="foot"
            >remissionem: <emph>così nel testo per</emph> remissione.</note> peccatorum suorum,
          dederunt, obtulerunt et cesserunt nomine offersionis et donationis inrevocabiliter inter
          vivos venerabili patri <persName ref="#HenricusEpLuni">
            <roleName>domino </roleName> Henrico,<roleName> Dei gratia Lunensi episcopo
            </roleName></persName>, recipienti pro se suisque successoribus et nomine Lunensis
          ecclesie sive episcopatus, de XXIIII partibus unam castri de <placeName ref="#Brina">Brina
          </placeName>et tocius iurisdictionis et dominii dicti castri et districtus et
          pertinenciarum ipsius, quam partem habebant et habere debebant et consueverant, ut
          dicebant, ipsi et eorum maiores; et dederunt, tradiderunt, cesserunt atque mandaverunt
          eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, omne dominium, proprietatem, usum et
          utilitatem et omnia iura, actiones et rationes utiles et directas, reales, personales et
          mixtas et omnes alias eis competentes et competencia seu competitura in dicto castro
            <placeName ref="#Brina">Brine </placeName> et podio ipsius castri et iurisdictione,
          dominio, potestaria et hominibus dicti castri et villarum ipsius et aliis quibuscumque
          rebus et iuribus, quas et que habent vel habere debent quoquo modo vel iure in dicto
          castro, villis et districtu et pertinenciis ipsius, faciendo eundem dominum episcopum
          deinceps de predictis omnibus et singulis, nomine Lunensis ecclesie <pb n="386r"
            xml:id="fol_386r"/> et suo, procuratorem et dominum ut in rem suam, ita ut ex hiis
          omnibus et singulis possit agere et experiri, tueri, causari et deffendere, suo et
          Lunensis ecclesie nomine directo et utiliter adversus quamcumque personam et locum et
          exinde facere quicquid voluerit, sine contradictione dictorum fratrum vel alterius
          persone. Et dederunt eidem domino episcopo licentiam intrandi inde tenutam et possessionem
          corporalem vel quasi per se vel per alium, sua propria auctoritate, quandocumque voluerit,
          constituentes se pro eo et eius nomine possidere vel quasi donec tenutam et possessionem
          vel quasi habuerit et acceperit de predictis. Insuper dicti <persName
            ref="#BertolotusRollandini">Bertholotus </persName> et <persName ref="#ParensRollandini"
            >Parens</persName>, per se suosque heredes, promiserunt et convenerunt eidem domino
          episcopo, recipienti pro se suisque successoribus et nomine Lunensis episcopatus, predicta
          omnia non imbrigare vel molestare deinceps, immo dictam offersionem et donationem et omnia
          et singula suprascripta ratam seu rata habere et tenere et numquam in aliquo contra facere
          vel venire, de iure vel de facto, sub pena <measure type="imperiales" quantity="10"
            unit="libra">X librarum imperialium </measure>, quam penam eidem domino episcopo et suis
          successoribus dare et solvere promiserunt tociens quociens contra facerent vel venirent et
          quolibet capitulo non observato; et, pena soluta vel non, suprascriptis omnibus et
          singulis nichillominus semper firmis et ratis manentibus cum eadem pene commissione,
          obligando ad hec attendenda dicti fratres eidem domino episcopo se suosque heredes et
          omnia eorum bona habita et habenda et renunciando omni iuri et legibus contra hec
          introductis et specialiter legi que dicit donationem posse revocari propter ingratitudinem
          vel alio modo.</p>
        <p xml:id="DXX_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane
          </placeName>, in palacio predicti domini episcopi, presentibus <persName
            ref="#Bertoluscan">
            <roleName>domino </roleName> Bertolo <roleName>canonico Lunensi </roleName>
          </persName>, <persName ref="#GuilielmusSanctiAngeli">
            <roleName>domino </roleName>Guilielmo Sancti Angeli de <placeName ref="#Auximo"
              >Auximo</placeName>
          </persName>, <persName ref="#GualterotusFordenova">Gualteroto de <placeName
              ref="#Fosdinovo">Fordenova</placeName><note xml:id="DXX_n_002" n="b" place="foot"
              >Fordenova: <emph>così nel testo</emph>.</note>
          </persName> et <persName ref="#AngelinusLevantonot">Angelino de <placeName ref="#Levanto">
              Levanto </placeName>
            <roleName>notario</roleName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
        <p xml:id="DXX_p_003" n="3">
          <ptr target="#DXX_st_001"/> Ego <persName ref="#PetrusGualterotinot">Petrus quondam
            Gualteroti de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName>, <roleName>sacri
            palacii notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
