<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXIIII_485">
    <front xml:id="DXXIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">485</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXIIII_docDate">
        <date when="1281-05-08">1281 maggio 8</date>, Civitavecchia (<term xml:lang="latin">apud Urbem
          Veterem, in cappella domini episcopi Sabinensis</term>) </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXIIII_regesto">

        <p> Esistendo da tempo una lunga controversia tra il vescovo di Luni Enrico e Moroello
          Malaspina, l’arbitro eletto dalle parti, il vescovo di Sabina Gerardo, pronuncia la sua
          sentenza. Moroello Malaspina entro otto giorni dalla richiesta deve restituire tutte le
          fortificazioni e i beni del vescovo che ha invaso e occupato dall’inizio della discordia,
          ossia i castelli di Sarzana (oggi Sarzanello), San Maurizio, Falcinello, Brina, Bolano,
          Albiano, Soliera, Moncigoli, Collecchia, Ceserano, Stadano, Montebello e Buscarolo, i
          borghi di Sarzana, Santo Stefano, Ceparana, il borgo o castello Serravalle, quanto gli
          appartiene nei castelli di Burcione, Pulica, San Terenzo e Regnano. Moroello deve
          restituire tutti gli uomini del vescovo che detiene incarcerati e lo stesso deve fare il
          vescovo di Luni. Riguardo ai danni inferti nel corso della discordia, ogni cosa deve
          tornare come era prima che questa iniziasse. Il vescovo, infine, deve togliere la
          scomunica lanciata contro Moroello Malaspina e i suoi uomini. L’arbitro specifica che
          Moroello deve restituire solo quanto non era suo all’inizio della discordia. Il vescovo di
          Luni e il procuratore del Malaspina accettano la sentenza. </p>

      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 389r.-390r., cc. CCCLXXXIr.-CCCLXXXIIr. secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 524,
            pp. 577-580 </p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Nel margine interno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">De facto Montisbelli
              et alii(s) castris</term>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXIII.
              Conpromissum domini episcopi et domini Morroelli in dominum episcopum
              Sabinensem.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXIIII_div">
        <p xml:id="DXXIIII_p_001" n="1">In Dei nomine nostri Domini Ihesus Christi. Dudum inter
            <persName ref="#HenricusEpLuni"><roleName>venerabilem patrem dominum</roleName>
            Henricum, <roleName>Lunensem episcopum</roleName></persName>, pro se et episcopatu suo
          et ecclesia Lunensi, ex parte una, et <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>nobilem
              virum dominum</roleName> Monroellum, <roleName>marchionem</roleName>
            Malaspine</persName>, ex altera, super diversis iniuriis et gravaminibus illatis ipsi
          episcopo, episcopatui et ecclesie Lunensi tam<note place="foot" n="a"
            xml:id="DXXIIII_n_001">tam: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> in
          persona ipsius episcopi et familiarium suorum necnon hominibus et vassallis eiusdem
          episcopi et episcopatus seu ecclesie, eidem episcopo existentibus<note place="foot" n="b"
            xml:id="DXXIIII_n_002">existentibus: <emph>così nel testo per</emph> assistentibus,
              <emph>cfr. doc. 484-DXXIII</emph></note> et faventibus contra nobilem predictum
          occasione iniuriarum ipsarum, quam etiam super variis et diversis spoliationibus et
          rapinis et depredationibus castrorum et villarum eiusdem episcopi et episcopatus,
          obisidionibus, combustionibus seu incendiis, devastationibus et occupationibus castrorum,
          villarum et domorum, vinearum, arborum et agrorum, captionibus hominum ipsius episcopatus
          et ecclesie et incarcerationibus et secisitatibus receptis et omnibus aliis questionibus,
          super quibus discordia hinc inde orta sit et oriri possit, et aliis variis et diversis
          dampnis et iniuriis illatis et datis in terras, villas, castra et possessiones et homines
          et vassallos dictorum<note place="foot" n="c" xml:id="DXXIIII_n_003">dictorum: dicto
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> episcopi, episcopatus et
          ecclesie Lunensis vel etiam dicti <persName ref="#Morruellusvic"
              ><roleName>domini</roleName> Monroelli</persName>, materia questionis exorta, dictus
            <persName ref="#HenricusEpLuni"><roleName>dominus</roleName> Henricus,
              <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, pro se, episcopatu et ecclesia
          predictis, et <persName ref="#GualterotusIovagallo"><roleName>dominus</roleName>
            Gualterotus de <placeName ref="#Zovagallo">Çiovagallo</placeName></persName>, procurator
          predicti <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>domini</roleName> Monroelli</persName>,
          procuratorio nomine pro eo, habens ad compromittendum, componendum, transigendum et
          paciscendum et cetera plenum et speciale mandatum, prout (in) instrumento publico super
          huiusmodi mandato, confecto manu <persName ref="#BonacursellusMontebellonot">Bonacurselli,
              <roleName>notarii publici</roleName>, quondam Oradini de <placeName ref="#Montebello"
              >Montebello</placeName></persName>, plenius continetur, volentes vitare litigiorum
          anfractus et viam pacis et concordie amplectentes, in nos <persName
            ref="#GerardusepSabinensis">Gerardum, <roleName>miseratione divina</roleName>
            <orgName ref="#Sabina_diocesiSabina_diocesi">Sabinensem
              </orgName><roleName>episcopum</roleName></persName>, compromiserunt super omnibus
          iniuriis, spoliationibus et aliis et cetera suprascriptis et super omnibus litibus,
          questionibus, causis, controversiis et querelis, excessibus et obligationibus, que sunt et
          esse possent inter ipsos <persName ref="#HenricusEpLuni">dominum Henricum, Lunensem
            episcopum</persName>, et prefatum <persName ref="#Morruellusvic">dominum
            Monroellum</persName> occasione dictarum iniuriarum, spoliationum et omnium predictorum
          et quacumque occasione alia vel causa que orta sit vel oriri possit inter eos, tanquam in
          arbitrum, arbitratorem, cognitorem, diffinitorem, laudatorem et amicabilem compositorem,
          prout in instrumento confecto manu <persName ref="#ArmannusMantuanusnot"
              ><roleName>magistri</roleName>
            <pb n="389v" xml:id="fol_389v"/> Mantoani, <roleName>publici notarii
            nostri</roleName></persName>, plenius continetur, nos igitur, attendentes diligenter
          animarum pericula, personarum et rerum dictorum episcopi et nobilis suprascripti necnon
          hominum, vassallorum, familiarium et adherencium eisdem, gravia dispendia et dispendiosa
          gravamina que ex dictis questionibus, litibus, causis et controversiis hactenus
          pervenerunt et difficiliora et magis periculosa que ex predictis discordiis proveniri
          possent nichillominus in futurum, et propter hoc volentes tantis periculis tantoque
          discrimini celeriter obviare, ex virtute dicti compromissi in hiis scriptis, Dei nomine
          invocato, presentibus <persName ref="#HenricusEpLuni"><roleName>domino</roleName> Henrico,
              <roleName>Lunensi episcopo</roleName></persName>, et <persName
            ref="#GualterotusIovagallo"><roleName>domino</roleName> Gualteroto</persName> predictis,
          procuratorio nomine prefati <persName ref="Morruellusvic"><roleName>domini</roleName>
            Monroelli</persName>, arbitramur, laudamus, dicimus, precipimus, amicabiliter componimus
          inter eos et sententialiter diffinimus quod dictus <persName ref="#Morruellusvic"
              ><roleName>dominus</roleName> Monroellus</persName> plene, libere et absolute, infra
          VIII dies postquam fuerit requisitus, assignet et assignari faciat omnia nobis seu nuncio
          nostro, nostras ad hoc specialiter litteras deferenti, restituenda per nos eidem episcopo,
          quando nobis videbitur expedire, omnia castra omnesque fortilitias, palacia, domos,
          turres, ecclesias, villas, burgos seu vicos, cum omnibus eorum territoriis, districtibus,
          adiectenciis, iuribus et iurisdictionibus et pertinenciis et possessionibus, in
          quibuscumque consistant, que et quas ab inicio mote discordie inter dictos <persName
            ref="#HenricusEpLuni"><roleName>dominum</roleName> Henricum, <roleName>Lunensem
              episcopum</roleName></persName>, et <persName ref="#Morruellusvic"
              ><roleName>dominum</roleName> Monroellum</persName>, per se vel alium aut alios
          quocumque modo occupavit vel invasit seu occupari mandavit, sive quarum invasionem seu
          occupationem, nomine suo vel pro eo factam, ratam habuit, et que et quas dictus dominus
          episcopus seu Lunensis ecclesia vel episcopatus, tempore mote discordie suprascripte, per
          se vel alium aut alios eius nomine tenebat et habebat seu etiam possidebat. Castra vero
          ablata episcopo suprascripto infrascripta esse dicuntur: burgus <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzane</placeName>, <placeName ref="#Sarzanello">castrum Sarzane</placeName>, burgum
          seu castrum <placeName ref="#Serravalle">Serravallis</placeName><note place="foot" n="d"
            xml:id="DXXIIII_n_004">Serravallis: e <emph>corretto in sopralinea su</emph> a
              <emph>espunta</emph>.</note>, castrum <persName ref="#Sancto_Mauricio">Sancti
            Mauricii</persName>, castrum <placeName ref="#Falcinello">Falcinelli</placeName>,
          castrum <placeName ref="#Brina">Brine</placeName>, burgum <placeName ref="#Santo_Stefano"
            >Sancti Stephani</placeName>, burgum <placeName ref="#Ceparana">Cepparane</placeName>,
          castrum <placeName ref="#Bolano">Bolani</placeName>, castrum <placeName ref="#Albiano"
            >Albiani</placeName>, castrum <placeName ref="#Soliera">Solerie</placeName>, castrum
            <placeName ref="#Moncigoli">Monciguli</placeName>, castrum <placeName ref="#Collecchia"
            >Collechie</placeName> et castrum <placeName ref="#Ceserano">Cycerani</placeName>,
          castrum <placeName ref="#Stadano">Stadani</placeName>, castrum <placeName
            ref="#Montebello">Montebelli</placeName> et <placeName ref="#Bruscarolo"
            >Buscarolum</placeName>, cum aliis villis Lunensis ecclesie ibidem existentibus, et
          partem suam quam habet et habere debet in castro <placeName ref="#Burcione"
            >Burcioni</placeName>, castrum <placeName ref="#Pulica">Pulice</placeName>, villam
            <placeName ref="#SanTerenzo">Sancti Terencii</placeName> et castrum <placeName
            ref="#Regnano">Regnanni</placeName><note place="foot" n="e" xml:id="DXXIIII_n_005"
              ><emph>L’elenco di borghi e castelli, tranne la prima voce, è dato in accusativo
              anziché al nominativo.</emph></note>. Arbitramur etiam, laudamus, dicimus, precipimus
          et sententialiter diffinimus quod dictus <persName ref="#Morruellusvic"
              ><roleName>dominus</roleName> Monroellus</persName> restituat et restitui faciat plene
          et libere omnes homines seu vassallos dicti episcopi seu prefati episcopatus aut ecclesie
          Lunensis, tam de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> quam aliunde dicti
          episcopatus, ac etiam quascumque personas, quos vel quas idem <persName
            ref="#Morruellusvic"><roleName>dominus</roleName> Monroellus </persName>cepit et tenet
          seu teneri facit, per se vel alium aut alios, incarceratos, vinctos seu captivos seu qui,
          pro eo aut eius nomine, in quocumque loco incarcerari<note place="foot" n="f"
            xml:id="DXXIIII_n_006">incarcerari: <emph>così nel testo per</emph> incarcerati.</note>,
          vincti aut captivi tenentur, quacumque de causa, occasione discordie, litis seu questionis
          seu controversie suprascriptarum, et eos omnes et singulos, cum omnibus rebus suis,
          restituat, que extant aut poterint inveniri, infra VIII dies plenarie liberati. Et vice
          versa idem faciat et fieri faciat et procuret idem dictus dominus episcopus de hominibus
          et vassallis <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>domini</roleName>
            Monroelli</persName> ac etiam de quibuscumque personis et rebus aliis que per dictum
          dominum episcopum et eius nomine capte sunt seu incarcerate occasione discordie
          suprascripte. Quodque neutra partium predictarum, ante factas dictas restitutiones aut
          postea, in dampnum, preiudicium aut iacturam vel lesionem alterius aut hominum vel
          vassallorum seu quarumcumque personarum alterutri parti adherencium in personis, rebus,
          castris, fortiliciis, domibus, turribus, possessionibus, iuribus, iurisdictionibus et
          quibuscumque ad eas pertinentibus, aliquid attentent<note place="foot" n="g"
            xml:id="DXXIIII_n_007">attentent: <emph>così nel testo</emph>.</note> per se vel alium
          aut alios, pro quocumque ficto<note place="foot" n="h" xml:id="DXXIIII_n_008">ficto:
              <emph>così nel testo per</emph> facto.</note> vel modo aut ingenio, seu quacumque
          arte, occasione vel causa aliquid attentet de cetero, innovet vel immutet, set omnia sint
          et reducantur et remaneant in eo statu in quo erant et in eo modo in quo erant tempore
          mote discordie seu antequam huiusmodi discordie oriretur. Hec autem omnia et singula
          suprascripta dicimus, precipimus et laudamus et sententialiter arbitramur ac etiam
          diffinimus hinc inde a partibus, prout expressum est supra, inviolabiliter in perpetuum
          observari debere, sub pena in compromisso apposita, et contra ea vel aliquid predictorum
          dictas partes aut aliqua eorundem nunquam ullo tempore facere vel venire. Et si, quod
          absit, fieret aliquid contra preceptum nostrum, huiusmodi laudem et diffinitionem,
          committatur pena tociens et eo modo, prout in ipso compromisso plenius continetur.
          Addicientes, etiam arbitramur, laudamus et precipimus quod, perfectis omnibus
          suprascriptis ex parte dicti <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>domini</roleName>
            Monroelli</persName> que precipimus supra fieri vel impleri, idem dominus episcopus
          absque cuiuslibet difficultatis seu more dispendio, predictum <persName
            ref="#Morruellusvic"><roleName>dominum</roleName> Monroellum</persName>, omnes homines
          et vassallos aut factores ipsius, undecumque et cuiuscumque condictionis existant, quos
          generaliter seu specialiter aut nominatim excomunicationis sententia innodavit occasione
          discordie suprascripte, omnesque suspensiones <pb n="390r" xml:id="fol_390r"/>et
          interdicti sententias, quas idem episcopus protulisset in quascumque personas seculares
          vel ecclesiasticas seu loca, occasione discordie suprascripte, perfectis, ut dictum est,
          omnibus suprascriptis, iuxta formam ecclesie, similiter denunciet relaxatas dictosque
          excomunicatos absolvat vel absolvi faciat in forma ecclesie suprascripta, et dictas partes
          et earum quamlibet in predictis omnibus, prout distincta et determinata sunt supra, per
          nostrum arbitrium, laudum, preceptum et diffinitionem, sub pena predicta in hiis scriptis,
          sententialiter condempnantes, reservata nobis plenarie potestate in omnibus aliis litibus,
          questionibus, controversiis et querelis et super omnibus articulis<note place="foot" n="i"
            xml:id="DXXIIII_n_009">articulis: lis <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.
          </note> eorumdem arbitrandi, laudandi, dicendi, precipiendi et diffiniendi et etiam inter
          ipsas partes amicabiliter componendi necnon predicta omnia et singula declarandi,
          interpretandi, corrigendi ac etiam mutandi, prout nobis videbitur expedire. </p>
        <p xml:id="DXXIIII_p_002" n="2">Acta sunt hec apud <placeName ref="#UrbisVeteris">Urbem
            Veterem</placeName>, in <orgName ref="#Sabina_diocesiSabina_diocesi">cappella predicti
            domini episcopi Sabinensis</orgName>, presentibus <persName ref="#PontiusclerProvincia"
              ><roleName>magistro</roleName> Pontio <roleName>clerico de</roleName>
            <placeName ref="#Provincia">Provincia</placeName></persName>, <persName ref="#Azofra"
              ><roleName>fratre</roleName> Azone <roleName>monacho</roleName>
            <orgName ref="#S_Stefano_Magra">Sancti Stephani</orgName>
            <placeName ref="#Ianua">Ianuensis</placeName></persName>, <persName ref="#AndreaGavio">
            <roleName>domino</roleName> Andrea de <placeName ref="#Gavio">Gavio</placeName>
            <roleName>canonico</roleName>
            <placeName ref="#Soissons">Suessensi</placeName></persName>, <persName
            ref="#GuidoPlacencia"><roleName>domino</roleName> Guidone de <placeName ref="#Piacenza"
              >Placencia</placeName>
            <roleName>mercatore</roleName></persName> et <persName ref="#IohannesPalaxono"
              ><roleName>magistro</roleName> Iohanne de <placeName ref="#Palaxono"
              >Palaxono</placeName></persName> et <persName ref="#SimonPontremulo">Symone de
              <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName></persName>
          <persName>et <roleName>presbytero</roleName> Iacobo, <roleName>rectore</roleName>
            <orgName ref="#Sarzanello_S_Martino">ecclesie</orgName>
            <placeName ref="#Sarzanello">castri Sarzane</placeName></persName>, et <persName
            ref="#RofinusPlacencia">Roffino de <placeName ref="#Piacenza">Placencia</placeName>
            <roleName>clerico</roleName></persName>, testibus ad hec vocatis et rogatis. <date
            when="1281-05-08">Anno Domini M°CCLXXXI, indictione IX, die VIII mensis maii
          </date>.</p>
        <p xml:id="DXXIIII_p_003" n="3">Et predictus dominus episcopus Lunensis statim, post
          prolationem predicte sententie, ipsam sententiam, dictum, arbitrium et laudum coram
          testibus suprascriptis approbavit et emologavit quantum in ipso est. Eadem vero die
          prefatus dominus episcopus Sabinensis declarando dixit et declarans asseruit quod non est
          intentionis sue quod per suprascriptam nominationem castrorum prefatus <persName
            ref="#Morruellusvic"><roleName>dominus</roleName> Monroellus</persName> teneatur
          restituere aliquod castrum vel villam, nisi quod vel quam prefatus dominus episcopus
          Lunensis tempore mote discordie possidebat, ac etiam quod prefatus <persName
            ref="#Morruellusvic">dominus Monroellus</persName> non teneatur castrum vel villam,
          aliquod vel aliquam, quod vel quam non possidet vel possedit, per se vel alium seu alios,
          a tempore mote discordie, restituere domino Lunensi episcopo suprascripto, presentibus
          venerabili patre <persName ref="#BonefaciusEpRavenna"><roleName>domino</roleName>
            Bonifacio <roleName>archiepiscopo</roleName>
            <placeName ref="#Ravenna">Ravenate</placeName></persName>, <persName ref="#Percivalcan"
              ><roleName>dominis</roleName> Percivallo de <placeName ref="#Lavania"
              >Lavania</placeName></persName>, subdyacono et capellano domini pape, et <persName
            ref="#FedericusFlisco">Frederico de Flisco <placeName ref="#Lavania">Lavanie</placeName>
            <roleName>comite</roleName></persName>. Alia die inmediate sequenti, prefatus <persName
            ref="#GualterotusIovagallo"><roleName>dominus</roleName> Gualterotus</persName>,
          procuratorio nomine prefati <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>domini</roleName>
            Monroelli</persName>, approbavit, acceptavit et emologavit arbitrium, dictum,
          sententiam, laudum, preceptum suprascripta, presentibus <persName ref="#AndreaGavio"
              ><roleName>dominis</roleName> Andrea de <placeName ref="#Gavio">Gavio</placeName>
            <roleName>canonico </roleName><placeName ref="#Soissons"
            >Suessiensi</placeName></persName>, <persName ref="#BonacursusDallo">Bonacurso de
              <placeName ref="#Dallo">Dallo</placeName></persName> et <persName
            ref="#SimonPontremulo">Symone de <placeName ref="#Pontremoli"
            >Pontremulo</placeName></persName>. </p>
        <p xml:id="DXXIIII_p_004" n="4">
          <ptr target="#DXXIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#ArmannusMantuanusnot">Armannus dictus
            Mantuanus de <placeName ref="#Mantua">Mantua</placeName></persName>,
            <roleName>auctoritate domini pape notarius</roleName>, omnibus hiis interfui et ea
          scripsi et publicavi et consueto signo meo signavi, rogatus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
