<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXIII_484">
    <front xml:id="DXXIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">484</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXIII_docDate">
        <date when="1281-05-06">1281 maggio 6</date>, Civitavecchia (<term xml:lang="latin">apud Urbem
          Veterem, in cappella domini episcopi Sabinensis </term>) </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXIII_regesto">

        <p> Il vescovo di Luni Enrico e Gualterotto di Giovagallo, procuratore del marchese Moroello
          Malaspina, al fine di dirimere le loro controversie eleggono come arbitro il vescovo di
          Sabina Gerardo. Gualterotto di Giovagallo promette che anche i fratelli di Moroello,
          Manfredo e Alberto, e i nipoti Corrado, Tommaso e Opizino, accetteranno le decisioni
          dell’arbitro. </p>

      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p> Copia [C] cc. 387v.-389r., cc. CCCLXXVIIIIv.-CCCLXXXIr. secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 523,
            pp. 573-577. </p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> All’interno del documento è riportata per intero la procura data da Moroello
            Malaspina a Gualterotto di Giovagallo il 18 marzo 1281. </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXXIII.
              Instrumentum cuiusdam pactionis inter episcopum Lunensem et cumsules Avulenses super
              monasterio de Avula.</term></p>
        </div>

      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXIII_div">
        <p xml:id="DXXIII_p_001" n="1"> In nomine Domini nostri Ihesus Christi, amen. Inter
          venerabilem patrem dominum <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricum, <roleName>Lunensem
              episcopum</roleName></persName>, pro se, episcopatu suo et ecclesia Lunensi, ex parte
          una, et nobiles viros dominos <persName ref="#Morruellusvic">Monroellum</persName> et
            <persName ref="#AlbertusMalaspina3">Albertum, fratres, <roleName>marchiones</roleName>
            Malaspine</persName>, ex altera, super diversis iniuriis et gravaminibus illatis ipsi
          episcopo, episcopatui et ecclesie Lunensi atque in persona ipsius episcopi et familiarium
          suorum necnon hominibus et vassallis eiusdem episcopi et episcopatus seu ecclesie, eidem
          episcopo assistentibus et faventibus contra nobiles predictos occasione iniuriarum
          ipsarum, quam etiam super variis et diversis spoliationibus et rapinis et depredationibus
          castrorum et villarum eiusdem episcopi et episcopatus, obsiditionibus<note place="foot"
            n="a" xml:id="DXXIII_n_001">obsiditionibus: <emph>così nel testo per</emph>
            obsidionibus.</note>, combustionibus seu incendiis, devastationibus et occupationibus
          castrorum, villarum, domorum, vinearum, arborum et agrorum, <pb n="388r" xml:id="fol_388r"
          />captionibus hominum ipsius episcopatus et ecclesie, incarcerationibus et securitatibus
          receptis et omnibus aliis questionibus, super quibus discordia orta sit et oriri possit,
          et aliis variis et diversis dampnis et iniuriis illatis et datis et excessibus hinc inde
          factis <supplied reason="omitted">in</supplied> villas, castra, possessiones ac homines et
          vassallos dictorum episcopi et episcopatus et ecclesie Lunensis, orta materia questionis,
          dictus <persName ref="#HenricusEpLuni"><roleName>dominus</roleName> Henricus<roleName>,
              episcopus Lunensis</roleName></persName>, pro se, episcopatu et ecclesia sua
          predictis, et <persName ref="#GualterotusIovagallo"><roleName>dominus</roleName>
            Gualterotus de <placeName ref="#Zovagallo">Iovagallo</placeName></persName>,
            <roleName>procurator dicti domini</roleName> Monroelli, procuratorio nomine eiusdem,
          habens ad compromittendum, componendum et transigendum in unum arbitrium<note place="foot"
            n="b" xml:id="DXXIII_n_002">arbitrium: <emph>così nel testo per</emph> arbitrum.</note>
          seu arbitratorem vel plures arbitros seu arbitratores plenum et speciale mandatum scriptum
          manu <persName ref="#BonacursellusMontebellonot">Bonacurselli <roleName>notarii</roleName>
            de <placeName ref="#Montebello">Montebello</placeName></persName>, prout in instrumento
          publico super huiusmodi mandato, confecto per eundem publicum notarium, cuius tenor talis
          est, plenius continetur: «In nomine Domini, amen. <date when="1281-03-18"> Anno a
            nativitate Eius M°CCLXXXI, indictione IX, die martis, XVIII marcii <note> Procura data
              dal marchese Malaspina Moroello del fu Corrado a Gualterotto di Giovagallo per gestire
              le controversie col vescovo di Luni presso la curia romana. </note></date><persName
            ref="#Morruellusvic"><roleName>Nobilis vir dominus</roleName> Monroellus
              <roleName>marchio Malaspine</roleName> quondam <roleName>domini</roleName> Conradi
            marchionis Malaspine</persName> fecit, constituit et ordinavit <persName
            ref="#GualterotusIovagallo"><roleName>dominum</roleName> Gualterotum de <placeName
              ref="#Zovagallo">Iovagallo</placeName></persName>, presentem et suscipientem,
          procuratorem suum et nuncium specialem in omnibus et singulis causis seu litibus,
          negociis, questionibus et controversiis, que et quas habet vel habere posset cum quacumque
          persona, collegio vel universitate, et specialiter cum venerabili patre <persName
            ref="#HenricusEpLuni"><roleName>domino</roleName> Henrico<roleName>, Dei gratia Lunensi
              episcopo</roleName></persName>, seu que vel quas quecumque persone vel collegia vel
          universitates habent vel habere possunt contra predictum nobilem seu que vel quas idem
          dominus episcopus, pro se aut ecclesia Lunensi vel episcopatu suo, habet vel habere posset
          cum nobili suprascripto in Romana curia et quacumque alia, necnon coram summo pontifice et
          quocumque iudice vel auditore ab eodem summo pontifice dato vel dando, ac etiam coram
          quocumque alio iudice, arbitro seu arbitratore ex quacumque causa, dans ipse nobilis
          predicto procuratori suo potestatem et speciale mandatum agendi, deffendendi, respondendi,
          iurandi in anima ipsius veritatem dicendi et de calumpnia et faciendi cuiuslibet alterius
          generis iuramentum, necnon componendi, transigendi, compromittendi in unum arbitrum seu
          arbitratorem vel plures arbitros seu arbitratores et compositionem, transactionem seu
          compromissum, huiusmodi iuramento et quibuscumque penis aliis, vallandi et corroborandi,
          et arbitrium seu arbitramentum quodlibet ferendi, emologandi, et ipsum nobilem submittendi
          iurisdictioni cuiuslibet iudicis arbitrio sui arbitratoris, de quo eidem procuratori
          videbitur expedire in causis seu negociis omnibus suprascriptis, ac etiam eundem nobilem
          obligandi et personam ac omnia bona sua mobilia et immobilia, presentia et futura, omni
          modo omnique obligationis genere, de quo eidem procuratori suo videbitur expedire, ac
          etiam renunciandi privilegio fori, quibuscumque bonis, indulgenciis et privilegiis
          apostolicis, imperialibus et quibuscumque aliis per quem vel quas compositio vel
          transactio seu compromissum, quam vel quod per dictum procuratorem fieri contingeret cum
          quacumque persona, necnon arbitrium seu arbitramentum, laudum, dictum, preceptum seu
          diffinitionem, quam vel quod ex eis sequi contingeret, quessiri posset aliquatenus vel
          infringi constitutione de duabus diecis<note place="foot" n="c" xml:id="DXXIII_n_003"
            >diecis: <emph>così nel testo</emph>.</note> edita in conscilio generali, beneficio
          restitutionis in integrum et cuilibet alteri exceptioni et deffensioni, consuetudini atque
          iuri specialiter et generaliter de quibus eidem procuratori videbitur et per quas vel que
          dictus nobilis contra quamcumque compositionem, transactionem seu compromissum aut contra
          quodcumque arbitrium seu arbitratum, laudum, dictum, preceptum seu diffinitionem, quod et
          quam in predictis causis seu negociis fieri vel proferri contingeret, posset de iure vel
          de facto, in iudicio vel extra iudicium, aliquatenus se deffendere vel tueri. Et promisit
          idem nobilis mihi notario infrascripto, stipulanti nomine dicti domini episcopi et nomine
          aliorum quorum interest vel interesse posset, sub ypotheca bonorum suorum omnium,
          presentium et futurorum, de iudicato sisti et iudicatum solvendo, se ratum habiturum et
          firmum quicquid per dictum procuratorem suum in predictis omnibus et singulis et circa ea
          actum, gestum fuerit seu etiam procuratum. </p>
        <p xml:id="DXXIII_p_002" n="2">Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in domo
            <persName ref="#Bonalbergus">Bonalbergi</persName>, presentibus <persName
            ref="#ArdoinusViano">Ardoino de <placeName ref="#Viano">Viano</placeName></persName>,
            <persName ref="#ThomasiusZovagallo">Thomasio de <placeName ref="#Zovagallo"
              >Zovagallo</placeName></persName> et <persName ref="#AlexanderMonteAguto">Alexandro de
              <placeName ref="#MonteAguto">Monte Aguto</placeName></persName>, testibus ad hec
          rogatis. Ego <persName ref="#BonacursellusMontebellonot">Bonacursus, <roleName>notarius
              domini</roleName></persName>
          <persName ref="#G_Advocatis">G. de Advocatis de <placeName ref="#Lucca"
            >Luca</placeName></persName>, hiis omnibus interfui et rogatus scripsi».</p>
        <p xml:id="DXXIII_p_003" n="3">Volentes <supplied reason="omitted">vitare</supplied>
          <note place="foot" n="d" xml:id="DXXIII_n_004"><emph>Integrazione da doc.
              485-DXXIIII</emph>.</note> litigiorum anfractus et viam pacis et concordie
          amplectentes, compromiserunt in reverendum patrem <persName ref="#GerardusepSabinensis"
              ><roleName>dominum</roleName> G(erardum), <roleName>miseratione divina episcopum
              Sabinensem</roleName></persName>, super omnibus iniuriis, spoliationibus, rapinis,
          incendiis, devastationibus et occupationibus suprascriptis et omnibus aliis et super
          omnibus litibus, questionibus, causis, controversiis et querelis que sunt vel esse possunt
          vel hactenus fuerunt inter ipsos <persName ref="#HenricusEpLuni"
              ><roleName>dominum</roleName> Henricum, <roleName>Lunensem
            episcopum</roleName></persName>, et nobilem predictum <pb n="388v" xml:id="fol_388v"/>
          occasione dictarum iniuriarum, spoliationum, incendiorum, devastationum, rapinarum et
          occupationum et quacumque alia occasione vel causa, que orta sit vel oriri possit in
          posterum inter eos, tanquam in arbitrum, arbitratorem, cognitorem, diffinitorem,
          laudatorem, preceptorem et amicabilem compositorem, submittentes se libere et absolute, de
          alto et basso, iurisdictioni, arbitrio, arbitratui, cognitioni, laudo, dicto, precepto et
          diffinitioni dicti domini episcopi Sabinensis, promittentes dictus dominus episcopus
          Lunensis, pro se, episcopatu et ecclesia sua et hominibus predictis, et prefatus
          procurator predicti nobilis, procuratorio nomine pro eo et hominibus suis, stare et parere
          arbitrio, arbitratui, cognitioni, laudo, dicto, precepto cuilibet quem et quod idem
          dominus episcopus Sabinensis, semel et pluries et quocienscumque voluerit, faceret in
          omnibus et singulis suprascriptis et aliis quibuscumque, sub pena duorum millium marcharum
          argenti hinc inde promissa et sollempniter stipulata a partibus suprascriptis, ac
          arbitrium, arbitratum<note place="foot" n="e" xml:id="DXXIII_n_005">arbitratum: bitrat
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note>, laudum, dictum, preceptum,
          compositionem, cognitionem et diffinitionem inviolabiliter observare, que pena tociens
            committatur<note place="foot" n="f" xml:id="DXXIII_n_006">committatur: a <emph>corretto
              su precedente scrittura</emph>.</note> et peti et exigi possit cum effectu in quolibet
          et pro quolibet capitulo suprascripto et aliis ac solvi debeat parti observanti arbitrium,
          arbitratum, laudum, dictum, preceptum, compositionem, cognitionem et diffinitionem a parte
          ea non observante quociens contra predicta vel aliquod predictorum gestum, ventum fuerit
          seu factum. Et voluerunt dicte partes et promiserunt, sub pena predicta, specialiter et
          expresse quod dictus dominus Sabinensis possit de dictis litibus et singulis causis et
          controversiis, questionibus et querelis cognoscere, arbitrari, laudare, dicere, precipere
          et sententiari, iuris ordine servato vel non servato, summarie, sine strepitu et figura
          iudicii seu absque libelli oblatione et litis contestatione aut aliqua iuris sollempnitate
          servata, necnon fideliter arbitrari, laudare, precipere, componere inter eos ac etiam
          diffinire in quocumque loco et quandocumque sibi placuerit, semel et pluries, coniunctim
          et separatim, diebus feriatis et non feriatis, partibus presentibus vel absentibus, seu
          una presente et altera absente, citatis vel non citatis, sedendo vel stando, in scriptis
          et sine scriptis, prout ipse dominus Sabinensis voluerit et sibi videbitur expedire. Et
          promiserunt eedem partes omnem processum dicti domini <orgName ref="#Sabina_diocesi"
            >Sabinensis</orgName> omneque arbitrium, laudum, preceptum, dictum, compositionem et
          diffinitionem, quam et quod dictus dominus Sabinensis in omnibus et singulis suprascriptis
          et omnibus aliis in posterum emergentibus fecerit aut pronunciaverit, acceptare, recipere
          et emologare infra triduum post prolationem ipsorum, sub pena predicta. Actum est etiam
          inter easdem partes specialiter et expresse quod idem dominus Sabinensis possit arbitrium,
          arbitratum, laudum, dictum, preceptum, compositionem et diffinitionem quomodocumque
          faciendum seu pronunciandum per eum in omnibus et singulis suprascriptis et aliis
          quibuscumque, que oriri possent inter eos, quandocumque et ubicumque et quocienscumque
          voluerit interpretari, declarare in qualibet sui<note place="foot" n="g"
            xml:id="DXXIII_n_007">sui: <emph>così nel testo per</emph> sua.</note> parte et in
          quocumque capitulo et eisdem addere vel minuere et eadem immutare, prout sibi melius
          videbitur expedire; quas quidem interpretationem, declarationem, additionem et
          diminutionem ac immutationem eedem partes, sub pena predicta promissa et stipulata,
          sollempniter promiserunt inviolabiliter observare et numquam contra ea per se vel alium
          aut alios facere vel venire, de iure vel de facto, aliqua ratione vel causa, omni laudo,
          arbitrio, dicto, precepto, diffinitioni, pronunciationi ipsius domini Sabinensis, que vel
          quas inter predictas partes super quocumque aut aliquo eorum vel predictorum occasione
          fecerit, dixerit, pronunciaverit et arbitratus fuerit<note place="foot" n="h"
            xml:id="DXXIII_n_008">omni laudo-fuerit: <emph>così nel testo, la frase è priva di verbo
              reggente</emph>.</note>. Ac etiam voluerunt et consenserunt dicte partes quod idem
          dominus Sabinensis possit et debeat temporaliter et spiritualiter procedere et
          excomunicationis et interdicti sententias sine aliqua iuris sollempnitate proferre et
          executioni mandare et mandari facere contra partem dictum arbitrium, arbitratum, laudum,
          dictum et preceptum non servantem et penam et penas alias temporales predictis partibus
          imponere et ab eis exigere, semel et pluries, quandocumque et quocienscumque sibi
          placuerit et visum fuerit expedire. Promisit etiam idem <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GualterotusIovagallo">Gualterotus</persName>, procurator ipsius
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#Morruellusvic">Monroelli</persName>, nomine ipsius, dictum
            <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#Morruellusvic">Monroellum</persName> facturum et curaturum cum effectu,
          sub pena predicta, quod <persName ref="#ManfredusMalaspina"><roleName>domini</roleName>
            Manfredus</persName>, <persName ref="#AlbertusMalaspina3">Albertus</persName>, <persName
            ref="#ConradusMalaspina2">fratres, Conradus</persName>, <persName ref="#ThomasMalaspina"
            >Thomas</persName> et <persName ref="#OpicinusMalaspina">Opicinus</persName>, nepotes
          predictorum dominorum, habebunt ratum et firmum quicquid per dictum dominum Sabinensem
          sententiatum, laudatum et arbitratum, dictum et preceptum fuerit in omnibus suprascriptis,
          et observabunt et in nullo capitulo contravenient de hiis que per eundem dominum
          Sabinensem sententiata seu arbitrata fuerint. Et promiserunt dicte partes quod securitates
          sive fideiussores ad mandatum dicti domini Sabinensis dabunt, quociens ab eodem domino
          Sabinensi fuerint requisite. Et promiserunt insuper ambe partes, sub predicta <pb n="389r"
            xml:id="fol_389r"/>pena, quod facient et curabunt toto eorum posse quod partes de
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> super omnibus querelis, iniuriis et
          questionibus ortis et illatis in personis et rebus inter eos compromittent in dictum
          dominum Sabinensem et observabunt quicquid dictum, laudatum et preceptum fuerit per dictum
          dominum Sabinensem et pro suprascriptis omnibus et singulis observandis, ut superius sunt
          expressa. Idem dominus episcopus omnia bona episcopatus Lunensis, mobilia et immobilia, et
          idem <persName ref="#GualterotusIovagallo"><roleName>dominus</roleName>
            Gualterotus</persName>, <roleName>procurator</roleName> prefati <persName
            ref="#Morruellusvic"><roleName>domini</roleName> Monroelli</persName>, procuratorio
          nomine, (omnia bona) mobilia et immobilia, presentia et futura, que unaqueque pars alteri
          nomine se constituit precario possidere in quibuscumque bonis existant, sibi invicem
          obligarunt et pars parti inter se et ipse partes mihi notario stipulatione observare et
          firmum habere, nomine predictorum et omnium quorum interest vel interesse potest. Que
          omnia predicta et singula <persName ref="#Symoncler"><roleName>magister</roleName> Symon,
              <roleName>clericus ipsius domini episcopi Lunensis</roleName></persName>, nomine
          ipsius domini episcopi, et in animam ipsius, ibidem presentis et manda(n)tis, et predictus
          dominus <persName ref="#GualterotusIovagallo">Gualterotus
            <roleName>procurator</roleName></persName>, nomine prefati<note place="foot" n="i"
            xml:id="DXXIII_n_009">nomine prefati: <emph>nel testo prefati nomine con segno di
              richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>. </note>
          <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>domini</roleName> Monroelli</persName> et in
          animam ipsius, iuraverunt attendere et observare absque dolo et fraude in omnibus et
          singulis capitulis suprascriptis super quibus prefatus dominus Sabinensis sententiam seu
          arbitrium inter partes ipsas duxerit proferendum. </p>
        <p xml:id="DXXIII_p_004" n="4">Acta sunt hec apud <placeName ref="#UrbisVeteris">Urbem
            Veterem</placeName>, in <orgName ref="#Sabina_diocesiSabina_diocesi">cappella eiusdem
            domini Sabinensis</orgName>, presentibus nobilibus viris <persName
            ref="#GuilielmusSipione">dominis Guilielmo de <placeName ref="#Sipione"
              >Sipione</placeName></persName>
          <persName ref="#UbertusPelavicinus"><roleName>marchione</roleName> Pellavicino</persName>,
            <persName ref="#FedericusFlisco">Frederico de Flisco <roleName>comite</roleName>
            <placeName ref="#Lavania">Lavanie</placeName></persName>, <persName
            ref="#PetrusGrimaldis">Petro de Grimaldis</persName>, <persName ref="#SimonFerapecoris"
            >Symone de Ferapecoris</persName>, <persName ref="#RollandusVez">Rollando de <placeName
              ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName>, <persName ref="#BonacursusDallo"
            >Bonacurso de <placeName ref="#Dallo">Dallo</placeName></persName> et <persName
            ref="#NicoluciusBarisseti">Nicolucio Barisseti de <placeName ref="#Lucca"
              >Luca</placeName></persName> et <persName ref="#AndreaGavio">Andrea de <placeName
              ref="#Gavio">Gavio</placeName>
            <roleName>canonico</roleName>
            <placeName ref="#Soissons">Suessiensi</placeName></persName> et pluribus aliis testibus
          ad hec vocatis et rogatis. <date when="1281-05-06">Anno Domini M°CCLXXXI, indictione IX,
            die VI mensis maii, pontificatus domini Martini pape IIII anno primo</date>. </p>
        <p xml:id="DXXIII_p_005" n="5">
          <ptr target="#DXXIII_st_001"/> Ego <persName ref="#ArmannusMantuanusnot">Armannus dictus
            Mantuanus de <placeName ref="#Mantua">Mantua</placeName></persName>,
            <roleName>auctoritate domini pape notarius</roleName>, omnibus hiis interfui, scripsi et
          publicavi et consueto signo meo signavi, rogatus, predicta. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
