<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXI_482">
    <front xml:id="DXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">482</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXI_docDate">
        <date when="1279-02-20">1279 febbraio 20</date> e <date when="1279-02-21">21</date>,
          <placeName>Sarzanello (<term xml:lang="latin">in castro Sarzane, in palacio domini
            Lunensis episcopi </term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXI_regesto">

        <p>Avito del fu Ciserano, console del comune della Brina, i consiglieri Pontremolino del fu
          Mercadante, Rustichello del fu Bernardo, Calandrino del fu Pagano e Engheramo del fu
          Bonaiuto e alcuni uomini della Brina giurano di obbedire ai mandati del vescovo di Luni
          Enrico. Dichiarano di non avere doveri nei confronti della custodia dei castelli della
          vicaria di Lunigiana e di poter eleggere consoli, podestà e rettori anche senza il
          consenso del vescovo. Quest’ultimo si impegna a tutelare la comunità della Brina dal fodro
          di 26 denari che si paga ai vicari dell’impero e che è o sarà chiesto nella vicaria di
          Tuscia o di Lunigiana, ma chiede agli uomini della comunità di non giurare obbedienza ad
          altro dominio o giurisdizione. </p>

      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 386r.-386v., cc. CCCLXXVIIIr.-CCCLXXVIIIv. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 521, pp.
            566-569. </p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Autentica di poco posteriore al 1279, dato che il notaio redattore Pietro, padre
            del notaio autenticatore Paleologo, è ancora in vita. </note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXI.
              Iuramentum quod fecerunt consules, consiliarii et homines de Brina de sequendo et
              obediendo mandatis domini Lunensis episcopi et eius offitialium.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXI_div">
        <p xml:id="DXXI_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1279-02-20">Anno a
            nativitate Eius M°CCLXXIX, indictione VII, die XX mensis februarii</date>. <persName
              ref="#AvitusCiserani">Avitus quondam Ciserani</persName>, <roleName>consul <orgName ref="#Brina_comune">communis</orgName> et
            universitatis et hominum de </roleName>
          <placeName ref="#Brina"> Brina</placeName>, pro se, suo nomine et consulatus nomine, pro
          ipso communi et universitate et hominibus de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName>,
          existens ante presentiam venerabilis patris <persName ref="#HenricusEpLuni">
            <roleName>domini</roleName> Henrici, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName></persName>, iuravit sequimentum et mandata suprascripti domini
          Lunensis episcopi et sui vicarii et eius officialium secundum modum et formam
          infrascriptum et infrascriptam, et <persName ref="#PontremulinusMercadantis">Pontremulinus
            quondam Mercadantis</persName>, <persName ref="#RustigellusBernardis">Rustigellus
            quondam Bernardi</persName>, <persName ref="#CalandrinusPagani">Calandrinus quondam
            Pagani</persName> et <persName ref="#HengeramusBonaiuti">Hengerame quondam
            Bonaiuti</persName>, <roleName> consiliarii dicti communis et universitatis et
            hominum</roleName> dicti loci, pro se et suo nomine et pro ipso communi et universitate
          et hominibus dicti loci, iuraverunt simili modo et forma sequimentum et mandata ipsius
          domini Lunensis episcopi et eius vicarii et suorum officialium secundum modum et formam
          infrascriptum et infrascriptam; et simili modo et forma iuraverunt infrascripti homines de
            <placeName ref="#Brina">Brina</placeName>, videlicet <persName ref="#IustonusUgolini"
            >Iustonus quondam Ugolini de <placeName ref="#Ceparana">Ceprena</placeName><note
              place="foot" n="a" xml:id="DXXI_n_001">Ceprena: <emph>nel testo</emph> Cepreana<emph>,
                con la prima a depennata, forse per</emph> Ceparana.</note>
          </persName>, <persName ref="#IacopinusRavascherii">Iacopinus Ravascherii </persName> et
            <persName ref="#BenedictusCancellerii">Benedictus quondam Cancellerii</persName>,
          videlicet quod ipsi consul et consiliarii et homines de <placeName ref="#Brina">Brina
          </placeName> superius nominati et alii homines dicti communis et universitatis vel ipsa
          universitas non teneantur domino dicto Lunensi episcopo vel eius vicario vel <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName> vel
          hominibus sive universitatibus <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName> <placeName ref="#Lunigiana"
              ><expan>Lun<ex>ixiane</ex></expan></placeName> vel pro ipso domino Lunensi episcopo
          vel universitate <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName> <placeName ref="#Lunigiana"
            ><expan>Lun<ex>ixiane</ex></expan></placeName> dare vel facere aliquod in custodia vel
          pro custodia castrorum que pro ipso domino vel episcopatu Lunensi vel pro communitatibus
          vel universitatibus <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName> predicte custodiuntur vel custodientur, nisi eorum voluntate
          solvere vellent, et etiam quod possint eligere potestates seu consules vel rectores et
          officiales in dicto loco, sicut facere consueverant, etiam sine consensu et licentia
          ipsius domini episcopi et hominum episcopatus <placeName ref="#Lunigiana"
          >Lunixiane</placeName>, et ita etiam quod dominus episcopus suprascriptus teneatur
          deffendere dictum commune et universitatem et homines de <placeName ref="#Brina"
            >Brina</placeName> a <measure type="imperiales" quantity="26" unit="denarius">XXVI
            denariis</measure> frodi <note place="foot" n="b" xml:id="DXXI_n_002">frodi<emph>: nel
              testo per </emph>fodri.</note> imperii, qui solvuntur et solvi consueverant vicariis
          imperii seu vicariis <placeName ref="#Tuscia">Tuscie</placeName>, qui pro ipso imperio vel
          pro Romana ecclesia vel pro<persName ref="#Carolusrex">
            <roleName>domino rege</roleName> Karolo </persName> constituuntur vel ponentur <pb
              n="386v" xml:id="fol_386v"/> vel constituentur in <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicaria</orgName> <placeName ref="#Tuscia"
            >Tuscie</placeName> vel <placeName ref="#Lunigiana"><expan>Lun<ex>ixiane</ex></expan>
            </placeName> vel in partibus <placeName ref="#Lunigiana"><expan>Lun<ex>ixiane</ex></expan></placeName>, sicut
          deffendet et sicut deffendentur alii homines terrarum suarum; et sic attendere et
          observare voluit, dixit et promisit ipse dominus episcopus pro se ipso et pro communi et
          universitate et hominibus de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName>, qui sunt et erunt,
          ad mandata et sequimenum ipsius domini episcopi Lunensis et eius vicarii. Hec autem omnia
          et singula suprascripta ordinata, firmata et promissa sunt pro suprascripto domino Lunensi
          episcopo et suo episcopatu, ex una parte, et pro suprascripto consule, consiliariis et
          aliis hominibus suprascriptis de <placeName ref="#Brina">Brina </placeName> pro se ipsis
          et communi et universitate et aliis hominibus de <placeName ref="#Brina"
          >Brina</placeName>, ex altera.</p>
        <p xml:id="DXXI_p_002" n="2">Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro
            Sarzane</placeName>, in palacio suprascripti domini Lunensis episcopi, sollempniter,
          presentibus <persName ref="#Rubeusiud">
            <roleName>domino</roleName> Rubeo <roleName>iudice</roleName></persName>, <persName
            ref="#Bertoluscan">
            <roleName>domino </roleName>Bertolo <roleName>Lunensi custode et
            canonico</roleName></persName>, <persName ref="#RicardusAldebrandeti">Riçardo quondam
            Aldebrandeti</persName>, <persName ref="#BertolusBaldinoti">Bertolo quondam
            Baldinoti</persName>, <persName ref="#RayneriusBonaiuncte">Raynerio quondam Bonaiuncte
            de Cervarolis</persName>, <persName ref="#FluscusFerini">Flusco Ferini</persName>,
            <persName ref="#AlbertusBenvenuti">Alberto quondam Benvenuti de <placeName
              ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName> et <persName
            ref="#SaladinusFosdenova">Saladino de <placeName ref="#Fosdinovo"
            >Fosdenova</placeName></persName>, testibus.</p>
        <p xml:id="DXXI_p_003" n="3">Ibidem incontinenti et eisdem testibus presentibus
          suprascriptis, venerabilis pater dominus <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricus,
              <roleName>Dei gratia suprascriptus Lunensis episcopus </roleName></persName>, precepit
          suprascriptis consuli et consiliariis et aliis hominibus suprascriptis de <placeName
            ref="#Brina">Brina</placeName> pro se ipsis et eorum communi, sub pena et banno eis et
          cuilibet eorum et dicto communi, arbitrio dicti domini Lunensis episcopi, auferendi<note
            place="foot" n="c" xml:id="DXXI_n_003">auferendi<emph>: così nel testo per
              </emph>auferenda<emph> da concordarsi con </emph>pena.</note>, quod de cetero non
          facient aliquod iuramentum seu sequimentum obedientie nec compagnie vel iure nec obedient
          seu se submittant vel supponant dominio vel sub dominio vel iurisdictione alicuius, nec
          sint in consilio vel assensu seu consensu nec ordinamento<note place="foot" n="d"
            xml:id="DXXI_n_004">
            <term xml:lang="latin"> ordinamento: m</term><emph> corretta su precedente
              scrittura.</emph></note> vel tractatu quod alius consul nec alii homines de <placeName
            ref="#Brina">Brina </placeName> iurent sub aliqua alia persona, preterquam sub dicto
          domino Lunensi episcopo et eius vicario, et quod non faciant sequimentum vel obedientiam
          alicuius, nisi tantum ipsius domini Lunensis episcopi et eius vicarii, et quod de cetero
          non intendant seu pateant alicui alteri persone, preterquam dicto domino Lunensi episcopo
          et eius vicario, sine consensu et licencia speciali suprascripti domini Lunensis
          episcopi.</p>
        <p xml:id="DXXI_p_004" n="4">
          <date when="1279-02-20"> Eodem anno et indictione, die XX primo mensis februarii </date>,
          et eodem loco, <persName ref="#BrancalianusBernochi">Brancalianus quondam Bernochi de
              <placeName ref="#Brina">Brina</placeName></persName> simili modo et forma et
          intentione iuravit sequimentum et mandata dicti domini Lunensis episcopi et eius vicarii,
          ut iuraverunt alii suprascripti de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName> qui non sunt
          officiales, presentibus <persName ref="#GerardusHenriciFal">Gerardo quondam <persName
              ref="#HenricusFalcinello">
              <roleName>domini </roleName> Henrici de <placeName ref="#Falcinello"
                >Falcinello</placeName></persName></persName>, <persName ref="#AlbertusBenvenuti"
            >Alberto Benvenuti</persName> suprascripto et <persName ref="#BoninusSarzana">Bonino de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, testibus; cui <persName
            ref="#BrancalianusBernochi">Brancaliano </persName>suprascriptus dominus Lunensis
          episcopus precepit sub dicta pena, simili modo, forma et tenore, ut fecit suprascriptis
          consuli et consiliariis et aliis de <placeName ref="#Brina">Brina </placeName>
          suprascriptis. <date when="1279-02-20">Eodem die et loco</date> et presentibus testibus
          suprascriptis, eodem die et loco, <persName ref="#CampusBonacaptinot">Campus
              <roleName>notarius</roleName></persName> quondam <persName ref="#BonacaptusBrina"
            >Bonacapti de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName></persName>, simili modo, forma
          et intentione, iuravit mandamenta et sequimentum suprascripti domini Lunensis episcopi et
          sui vicarii, ut fecerunt suprascripti consul et consiliarii et alii suprascripti de
            <placeName ref="#Brina">Brina</placeName>, cui preceptum est per suprascriptum dominum
          Lunensem episcopum sub dicta pena in omnibus et per omnia, ut precepit suprascriptis
          consuli et consiliariis et aliis suprascriptis de <placeName ref="#Brina">Brina
          </placeName>, presentibus <persName ref="#Canoruscan">
            <roleName>domino</roleName> Canorio <roleName>Lunensi canonico</roleName></persName>,
            <persName ref="#DusiusSarznot">Dusio <roleName>notario</roleName></persName>, <persName
            ref="#SachinusGualdi"> Sachino quondam <roleName>domini </roleName> Gualdi</persName> et
          aliis pluribus testibus ad hec rogatis.</p>
      </div>
      <div type="autentica">
        <p xml:id="DXXI_p_005" n="5">
          <ptr target="#DXXI_st_001"/> Ego <persName ref="#PalealogusPetrinot">Palealogus, filius
              <persName ref="#Petrusnot3">Petri <roleName>notarii</roleName> de <placeName
                ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName></persName>, <roleName>
            notarius </roleName>, (rogatus) a <persName ref="#AldebrandinusAdvocatis">
            <roleName>domino</roleName> Aldebrando <roleName>comite </roleName> de Advocatis de
              <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName>, prout hec omnia suprascripta
          inveni in actis <persName ref="#Petrusnot3">Petri suprascripti
              <roleName>notarii</roleName></persName>, ita hic fideliter scripsi de auctoritate et
          mandato mihi datis et concessis a venerabili domino <persName ref="#HenricusEpLuni"
            >Henrico, <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>, sicut ipsis
          auctoritate et mandato continetur in carta abreviata manu <persName ref="#BondiesRubeinot"
            >Bondiei <roleName>notarii</roleName></persName>, eius familiaris, nichil addens vel
          minuens quod sensum mutet vel variet intellectum. <note>Autentica del documento n.
            482-DXXI di poco posteriore al 1279 dato che il notaio redattore Pietro, padre del
            notaio autenticatore Paleologo è ancora in vita. <date notBefore="1279-02-21"
              notAfter="1285-12-31" cert="medium"/>
          </note>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
