<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="DXXVI_487">
        <front xml:id="DXXVI_front">


            <titlePart type="numerazioneNuova">487</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">DXXVI</titlePart>

            <docDate xml:id="DXXVI_docDate">
                <date from="1281-05-09" to="1281-12-31" precision="medium">&lt;1281 maggio 9 - 1281
                    dicembre 31&gt; circa</date>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="DXXVI_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Enrico elenca i propri diritti sul castello della Brina.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="DXXVI_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 390v.-392r., cc. CCCLXXXIIv.-CCCLXXXIIIIr. secondo la
                        numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>
                        n. 526, pp. 582-584.</p>
                    <p>Bibliografia: <ref target="#NOBILI_1992">NOBILI 1992</ref></p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p> Il documento è privo di data e di sottoscrizione notarile, probabilmente
                            anche non concluso. Il primo atto citato è identificabile con quello
                            riportato al n. 480-DXVIIII del 18 febbraio del 1279; l'ultimo invece la
                            sentenza di Gerardo vescovo di Sabina dell'8 maggio 1281 (485-DXXIIII).
                            Si ritiene di conseguenza che questa memoria sia di poco posteriore alla
                            sentenza stessa, concordando con quanto sostenuto dal <ref
                                target="#NOBILI_1992">NOBILI 1992</ref>, p. 459, nota 15 e non
                            concordando con il <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p.
                            35, che la collocava tra i due estremi cronologici segnalati.</p>
                        <p> Il documento presenta innumerevoli allegazioni tratte dal <emph>Corpus
                                Iuris Civilis</emph> e da altre norme del diritto, suggerite in
                            nota, in particolare dal <emph>Digesto</emph> (Dig.), <emph>Codex</emph>
                            (C.), <emph>Novellae Iustiniani</emph> (Nov.),
                                <emph>Institutiones</emph> (I), <emph>Epitome Iuliani</emph> (EI),
                                <emph>Authenticum</emph> (Auth.), <emph>Liber Extra</emph> (X),
                                <emph>Decretum Gratiani</emph> (Decr.) e <emph>Libri Feudorum</emph>
                            (L.F.). Si ringrazia Luca Loschiavo e Mario Montorzi per l’aiuto fornito
                            al loro riconoscimento. </p>
                    </note>

                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">DXXVI. Alegationes et iura et dicta sapientum super eo
                            quod castrum de Brina et eius pertinentie sint domini episcopi et
                            ecclesia Lunensis..</term></p>
                </div>

            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="DXXVI_div">
                <pb n="390v" xml:id="fol_390v"/>
                <p xml:id="DXXVI_p_001" n="1"> Ista sunt iura et rationes que et quas venerabilis
                    pater <persName ref="#Henricus"><roleName>dominus</roleName> Henricus,
                            <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus</roleName></persName>, pro suo
                    episcopatu sive ecclesia Lunensi, dicit se habere et habere debere in castro
                        <placeName ref="#Brina">Brine</placeName> et pertinenciis ipsius castri quo
                    ad possessionem ipsius et eius pertinenciis et iurisdictionem et proprietatem
                    ipsius castri. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_002" n="2">
                    <c>§</c> Primo quia patet per publicum instrumentum factum manu <persName
                        ref="#Petrusnot3">Petri <roleName>notarii</roleName>
                        <placeName ref="#Soliera">de Soleria</placeName>, </persName> qualiter ipse
                    episcopus per syndicum et actorem suum ad hec specialiter quantum <note
                        place="foot" n="a" xml:id="DXXVI_n_001">quantum: <emph>così nel
                            testo.</emph></note> intravit corporaliter in possessionem et usus fuit
                    possessione dicti castri et iuridictionis ipsius, nomine ipsius episcopi et
                    episcopatus et eorum que ad iurisdictionem pertinent, et etiam in possessionem
                    montis sive podii qui dicitur <placeName ref="#Castiglione"
                        >Castillione</placeName> subtus <placeName ref="#Brina">Brinam</placeName>
                    et propter hoc dicit se esse restituendum ad dictam possessionem predictorum,
                    qua possessione <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>dominus</roleName>
                        Monroellus</persName> et sui ipsum dominum episcopum spoliavit. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_003" n="3">Item dicit idem episcopus alia ratione esse
                    restituendum ad possessionem dicti castri et podii cum eorum pertinenciis et
                    omnia debent reduci ad eum statum in quo erant ante tempus guerre seu discordie
                    orte inter eum et <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>dominus</roleName>
                        Monroellus</persName> auctoritate et virtute sententie late sive arbitrii
                    prolati a venerabili patre <persName ref="#GerardusepSabinensis"
                            ><roleName>domino</roleName> Gerardo,
                        <roleName>episcopo</roleName></persName>
                    <orgName ref="#Sabina_diocesiSabina_diocesi"><placeName ref="#Sabina1"
                            >Sabinensi,</placeName></orgName> quod arbitrium a partibus extitit
                    approbatum et emologatum, prout hec plene in ipso arbitrio sive sententia omnia
                    continentur. Et ideo petit et dicit dictum castrum eidem esse restituendum in eo
                    statu in quo erat ante tempus mote discordie et omnia demolici <note
                        place="foot" n="b" xml:id="DXXVI_n_002">demolici: <emph>così nel testo
                            per</emph> demoliri.</note> et reduci ad statum illum in quo erant ante
                    tempus mote discordie. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_004" n="4">Item dicit alia ratione dictum castrum et homines
                    ipsius castri esse restituendos eidem episcopo nomine sui episcopatus quo ad
                    <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName> et iurisdictionem ipsius episcopi et sue curie et suorum vicariorum ex
                    eo quod ex voluntate et consensu hominum ipsius loci et ex pactis et
                    conventionibus et promissionibus factis inter ipsum dominum episcopum, ex una
                    parte, et homines ipsius loci, ex altera, et ex iuramentis sequimenti et
                    preceptorum factis ab ipsis hominibus ipsi episcopo et suo vicario seu vicariis
                    et curie ipsius, prout hec plene continentur in instrumento sive instrumentis
                    publicis rogatis manu <persName ref="#Petrusnot3">Petri <roleName>notarii
                            de</roleName>
                        <placeName ref="#Sarzana">castro Sarzane</placeName></persName> et completis
                    per <persName ref="#PalealogusPetrinot">Palialogum</persName> et <persName
                        ref="#BonacursusPetrinot">Bonacursum,
                        <roleName>notarios,</roleName></persName>
                    <persName ref="#Petrusnot3">filios ipsius Petri</persName> et in actis curie
                    ipsius episcopi et suorum vicariorum, de quorum usu et possessione vel quasi
                    ipsius <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName> et iurisdictionis apparet per ipsa instrumenta et acta et
                    scripturas et maxime a tempore <persName ref="#PetrusPontremulo"
                            ><roleName>domini</roleName> Petri <roleName>de</roleName>
                        <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo,</placeName></persName>
                        <roleName>olim vicarii</roleName> <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie suprascripte</orgName> pro ipso
                    domino episcopo. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_005" n="5"><c>§</c> Item quo ad proprietatem dicit idem episcopus
                    ad ipsum, nomine sui episcopatus et Lunensis ecclesie, dictum podium de
                        <placeName ref="#Castiglione">Castilione</placeName> debere pertinere et
                    pertinet ex concessione olim facta exinde suo predecessori, prout continetur in
                    instrumento facto manu manu <persName ref="#Bonabrocanot">Bonabroche
                        <roleName>notarii</roleName></persName> de <name type="familia" ref="#BurcioneFamilia">dominis de <placeName ref="#Burcione"
                            >Burzione</placeName></name> et <name type="familia" ref="#BozanoFamilia">de <placeName ref="#Buçano"
                            >Burzono</placeName></name> et, propter hec, ipsum podium et omnia
                    que ad ipsum podium pertinent debet pertinere ad ipsum episcopum, nomine sui
                    episcopatus. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_006" n="6"><c>§</c> Item dicit idem episcopus quo ad proprietatem
                    terciam partem dicti castri cum eius pertinenciis ad ipsum pertinere et
                    pertinere debere ex dato et concessione facta olim predecessori ipsius episcopi
                    a <persName ref="#LombardellusPeregrini">Lombardello de <placeName
                            ref="#Burcione">Burzone</placeName></persName> quam ibi habebat ex
                    successione suorum maiorum, qui ibidem dictam terciam partem <note place="foot"
                        n="c" xml:id="DXXVI_n_003"> dictam terciam partem: <emph>nel testo</emph>
                        terciam partem dictam<emph> con segno di richiamo per invertire l’ordine
                            delle parole</emph>.</note> in dicto castro habebant. Et dictus
                        <persName ref="#LombardellusPeregrini">Lombardellus</persName> in feudum
                    dictam terciam partem tenebat a Lunensi episcopo, prout in instrumento facto
                    manu <persName ref="#Lombardusnot">Lombardii
                        <roleName>notarii</roleName></persName> continetur. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_007" n="7"><c>§</c> Item dicit idem episcopus dictum castrum cum
                    eius pertinenciis pro alia quarta parte ad ipsum pertinere nomine sue ecclesie
                    ex concessione et confirmatione imperiali, prout in privilegio imperiali plenius
                    continetur. Et ita patet quod idem episcopus quantum ad possessionem et
                    proprietatem debet restitui ad dictum castrum et podium et iurisdictionem et
                    alia suprascripta, non obstante emptione seu emptionibus factis per <persName
                        ref="#Morruellusvic"><roleName>dominum</roleName> Monroellum</persName> cum
                    illi qui vendiderunt, videlicet pro parte illa quam <persName
                        ref="#GuililemusBrina">Guilielmus Tignosus de <placeName ref="#Brina">Brina
                        </placeName></persName> habebat in ipso castro <placeName ref="#Brina"
                        >Brine</placeName> cum ipse <persName ref="#GuililemusBrina"
                        >Guilielmus</persName> illam partem quam habebat <supplied reason="omitted"
                        >et</supplied> habuit ex successione <persName ref="#PeregrinusBurtione"
                        >Peregrini patris Lombardelli</persName> predicti. Qui <persName
                        ref="#Lombardellus">Lombardellus</persName> in feudum tenebat a Lunensi
                    ecclesia, ut dictum est, et sic venditio quantum ad partem illam et alias partes
                    venditas ipsi domino <persName ref="#Morruellusvic">Monroello</persName>
                    <note place="foot" n="d" xml:id="DXXVI_n_004">venditas ipsi domino Monroello:
                            <emph>nel testo</emph> ipsi domino Monroello venditas <emph>con segno di
                            richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note> ab illis qui
                    descenderunt ab ipso <persName ref="#Lombardellus">Lombardello</persName> de
                    iure nulla fuit, cum dicta tercia pars fuerit feudalis, ut dictum est, et super
                    hiis viderantur <note place="foot" n="e" xml:id="DXXVI_n_005">viderantur:
                            <emph>così nel testo.</emph></note> diligentissime allegationes et
                    rationes allegate pro parte ipsius episcopi et ita dicta tercia pars pro
                    indiviso dicti castri pertinere debet ad ipsum episcopum ex dicta concessione;
                    et alia quarta pars pro indiviso similiter ex concessione imperiali, prout
                    dictum est, non obstantibus emptionibus suprascriptis. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_008" n="8"><c>§</c> Et ut plene pateat vobis de predictis,
                    dividitur castrum predictum Brine in tres partes, quarum una vocatur pars
                        <name type="familia" ref="#PeregriniFamilia">Peregrinorum,</name> alia <name type="familia"
                            ref="#BurcioneFamilia">Burzanorum,</name> tercia <name type="familia"  ref="#UbertisFamilia"
                                >Ubertorum</name>, et in illa tercia parte <name ref="#PeregriniFamilia"
                        >Peregrinorum</name> maxime idem episcopus habet et habere debet
                    proprietatem et possessionem ipsius, in qua dicitur quod <persName
                        ref="#Morruellusvic"><roleName>dominus</roleName> Monroellus</persName>
                    emerit; in aliis duabus partibus debet habere idem episcopus quartam partem pro
                    indiviso, ex concessione imperiali, et specialiter in illa tercia parte
                        <persName ref="#Uberti">Ubertorum</persName> dicit idem episcopus se ius
                    habere ex donatione et concessione sibi facta a filiis et heredibus quondam
                        <persName ref="#RollandinusStadano">Rollandini de <placeName ref="#Stadano"
                            >Stadano</placeName></persName>, prout in instrumento inde rogato manu
                        <persName ref="#Petrusnot3">Petri <roleName>notarii</roleName></persName>
                    continetur. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_009" n="9">Questio talis est que vertitur inter venerabilem
                    patrem <persName ref="#Henricus"><roleName>dominum</roleName> Henricum,
                            <roleName>Dei gratia Lunensem episcopum,</roleName></persName> pro suo
                    episcopatu, ex una parte, et <persName ref="#Morruellusvic"
                            ><roleName>dominum</roleName> Monroellum,</persName>
                    <persName ref="#GuililemusMalaspina"><roleName>marchionem</roleName>
                        Malaspine,</persName> pro se et fratribus et nepotibus suis, ex altera,
                    occasione <placeName ref="#Brina">Brine</placeName> et occasione districtus et
                    iurisdictionis et hominum ipsius loci, videlicet quia dictus dominus episcopus
                    dicit quod iurisdictio ipsius loci et districtus et homines ipsius pertinent et
                    debent pertinere ad ipsum dominum episcopum pro suo episcopatu et ad <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName>
                    suam et sue curie et sui vicarii debent esse homines ipsius loci et debet poni
                    et reponi, ut dicit, in possessionem ipsius loci et ipsius iurisdictionis et
                    <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicar<supplied reason="omitted">i</supplied>e</orgName> et montis sive podii qui
                    dicitur <placeName ref="#Castiglione">Castilione</placeName>, in qua possessione
                    dicit se fuisse et stetisse et suos vicarios, et officiales pro eorum, pro sua
                    curia et super hiis introducit quedam <pb n="391r" xml:id="fol_391r"/> sua
                    instrumenta, privilegia, iura et allegationes. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_010" n="10">Ex adverso autem dicunt dictus <persName
                        ref="#Morruellusvic"><roleName>dominus</roleName> Monroellus</persName> et
                    fratres et nepotes eius quod ipsa iurisdictio et ipse locus et eius districtus
                    et homines non pertinet nec pertinent nec pertinere debent ad ipsum episcopum
                    vel episcopatum quo ad possessionem nec quo ad proprietatem vel ad dominium nec
                    ad <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName> nec ad alia quoquo modo, nec etiam mons sive locus qui dicitur
                        <placeName ref="#Castiglione">Castilione</placeName>, qui est subtus
                        <placeName ref="#Brina">Brinam</placeName>, et quod homines ipsius loci non
                    debent esse sub ipso domino episcopo vel sub eius vicario vel officialibus quo
                    ad <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName> vel dominium vel proprietatem vel districtum nec alio modo, immo
                    dicunt proprietatem, dominium et possessionem dictorum castri et loci,
                    iurisdictionis et hominum et districtus et dicti montis sive podii, qui dicitur
                        <placeName ref="#Castiglione">Castilione</placeName>, tempore dictarum
                    emptionum et etiam a dicto tempore retro et dicunt <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicariam</orgName> ipsius loci solo
                    modo ad imperatorem spectare vel ad vicarios ipsius et hactenus spectant, ut
                    dicunt et super hiis introducunt dicti marchiones eorum instrumenta, iura et
                    allegationes, que diffitetur dictus dominus episcopus dicendo quod illi qui
                    dicuntur fecisse dictas vendictiones non habebant dictam iuridictionem et quod
                    dominium vel iurisditio vel districtus vel possessio ipsius iurisdictionis non
                    pertinebant ad eos qui ipsas vendictiones fecisse dicuntur nec pertinere
                    debebant et sic dicit quod ipse venditiones non preiudicant ipsi domino episcopo
                    vel episcopatui non preiudicare debent in aliquo nec in possessione vel dominio
                    ipsius vel in aliquo alio; et si dicti nobiles qui dicuntur dictas venditiones
                    fecisse aliquid habebant vel hactenus habuerunt in dicto loco vel in dicto podio
                    sive monte vel appareret eos habuisse, dicit dominus episcopus quod illud quod
                    habuissent vel appareret eos habuisse in ipso loco tenebant et tenere debebant
                    ab eo et pro eo, quod negant marchiones predicti dicendo quod dicti nobiles a
                    quibus emptiones fecerunt et de quibus facta est superius mentio, nichil ex
                    dictis emptionibus tenebant a dicto domino episcopo nec sub eius iurisdictione
                    sive dominio numquam fuerunt nec esse debebant quantum ad ea que continentur in
                    emptionibus suprascriptis. Unde vos sapientes, qui super hiis consilium sive
                    pronunciationem dare vel facere debetis, visis rationibus et instrumentis et
                    allegationibus utriusque partis, quod iustum fuerit iudicare, que iura debent
                    summatim videri. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_011" n="11"><c>§</c> Cum dominus episcopus fuerit in possessione
                    et a marchione sit inde spoliatus, ante omnia est restituendus in possessione et
                    antequam de proprietate aliqua cognoscatur cum questio spoliationis sit
                    privilegiata et hoc tam iure canonico quam civili ut C. <quote
                        rend="pre(') post(')">De donationibus inter virum. Si maritus</quote>
                    <note place="foot" n="f" xml:id="DXXVI_n_006">C. 5.16.10.</note> , et <quote
                        rend="pre(') post(')">Quorum bonorum</quote> lex <quote
                        rend="pre(') post(')">Si</quote>
                    <note place="foot" n="g" xml:id="DXXVI_n_007">C. 8.2.2.</note> et ff. <quote
                        rend="pre(') post(')">Ad legem Iuliam de vi publica. Qui cetu</quote>
                    <note place="foot" n="h" xml:id="DXXVI_n_008">Dig. 48.6.5.</note> C. I. extra
                        <quote rend="pre(') post(')">De ordi<supplied reason="omitted">ne</supplied>
                        cognitionum</quote>
                    <note place="foot" n="i" xml:id="DXXVI_n_009">X. 2.10.1.</note> C. ultra, et
                        <quote rend="pre(') post(')">De restitutionibus spoliatione</quote>, C.
                        <quote rend="pre(') post(')">In litteris</quote> et C. <quote
                        rend="pre(') post(')">Item</quote>
                    <note place="foot" n="j" xml:id="DXXVI_n_010">X. 2.13.5 e 6.</note>. Et quod, in
                    possessione fuerit, patet per publica instrumenta, per quorum unum apparet
                    syndicum domini episcopi possessionem dicti castri apprehendisse, ex quo constat
                    possessionem quesitam cum possessio in facto consistat et si de facto sit
                    adprehensa, acquiritur ut ff. “De acquirenda possessione” lex I <c>§</c>
                    <quote rend="pre(') post(')">Si vir uxori</quote>
                    <note place="foot" n="k" xml:id="DXXVI_n_011">Dig. 41, 2, 1, 4. </note> et
                        <quote rend="pre(') post(')">Quorum bona</quote>
                    <note place="foot" n="l" xml:id="DXXVI_n_12">Dig. 43.2.1.</note> lex I et per
                    aliud constat de iuramento hominum <placeName ref="#Brina">Brine</placeName>
                    facto episcopo et eius vicario per quod apparent signa possessionis atque
                    dominii ut C. <quote rend="pre(') post(')">De liberali causa</quote> lex <quote
                        rend="pre(') post(')">Iubemus</quote>
                    <note place="foot" n="m" xml:id="DXXVI_n_013">C. 7.16.41</note> et ff. <quote
                        rend="pre(') post(')">De officio pre</quote>
                    <quote rend="pre(') post(')">Barbarius</quote>
                    <note place="foot" n="n" xml:id="DXXVI_n_014">Dig. 1.14.3.</note>. Insuper de
                    proprietate castri <placeName ref="#Brina">Brine</placeName> apparet per publica
                    documenta quibus quidam nobiles de <placeName ref="#Burcione">Burtione
                    </placeName> et de <placeName ref="#Buçano">Bozano</placeName> donaverunt certas
                    partes in castro <placeName ref="#Brina">Brine</placeName> et totum montem
                        <placeName ref="#Castiglione">Castilionis</placeName> ex quibus sequitur
                    quod, si erant domini, transtulerunt dominium aliam iustam causam prescribentis,
                    ut ff. <quote rend="pre(') post(')">De contrahenda emptione.
                        Clavibus</quote><note place="foot" n="o" xml:id="DXXVI_n_015">Dig. 18, 1,
                        74.</note>. Item publicianam, que proprietatem respicit et competit cum ex
                    iusto titulo res transferrent, ut hic fuit titulus <quote rend="pre(') post(')"
                        >Pro donato</quote>
                    <note place="foot" n="p" xml:id="DXXVI_n_016">Dig. 41, 6, 0.</note> ut ff.
                        <quote rend="pre(') post(')">De Publiciana</quote> lex I cum sequentibus
                        <note place="foot" n="q" xml:id="DXXVI_n_017">Dig. 6.2.1 e seguenti.</note>
                    et lex cum questione <c>§</c>
                    <quote rend="pre(') post(')">Publiciana</quote><note place="foot" n="r"
                        xml:id="DXXVI_n_018">Dig. 6.2.7.6.</note>. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_012" n="12">Insuper hoc evidencius ostenditur quia predicti
                    nobiles receperunt castrum et montem in feudum a dicto domino episcopo ex quo
                    contractu in episcopum incontinenti fuit translata possessio et dominium ut ff.
                        <quote rend="pre(') post(')">De acquirenda possessione Qui bona fide</quote>
                    <note place="foot" n="s" xml:id="DXXVI_n_019">Dig. 41.2.19.</note>. Item
                    confitetur postea dominus episcopus in possessionem fuerit presumitur ex
                    precedenti capitulo et titulo possedisse ut ff. <quote rend="pre(') post(')">De
                        rei vendicatione</quote> lex <quote rend="pre(') post(')">Quedam</quote>
                    <note place="foot" n="t" xml:id="DXXVI_n_020">Dig. 6.1.77.</note> et C. <quote
                        rend="pre(') post(')">De acquirenda possessione</quote>
                    <note place="foot" n="u" xml:id="DXXVI_n_021">Dig. 41.2.0.</note>
                    <quote rend="pre(') post(')">Minus instruatur</quote>
                    <note place="foot" n="v" xml:id="DXXVI_n_022"> C. 7.32.2; nel testo instruatur
                        al posto di instructus.</note>. Ex quibus constat dominum episcopum debere
                    rei vendicatione<supplied reason="omitted">m</supplied> utilem vel directam et
                    predicta vera sunt, non obstante vendictionibus factis marchionibus a quibusdam
                    nobilibus qui nullum ius in dicto castro habebant nec habere probantur, unde
                    vendendo iura episcopi nullatenus potuerunt. Cum quilibet rem alienam possit
                    vendere ut ff. <quote rend="pre(') post(')">De contrahen<supplied
                            reason="omitted">da</supplied> emptione</quote>
                    <quote rend="pre(') post(')">Rem alienam</quote>
                    <note place="foot" n="w" xml:id="DXXVI_n_023">Dig. 18.1.28.</note> non tantum
                    domino preiudicatur in aliquo nisi fiat eo consentiente vel mandante ut ff.
                        <quote rend="pre(') post(')">De rei vendi<supplied reason="omitted"
                            >catione</supplied> si quis sub hac lege</quote>
                    <note place="foot" n="x" xml:id="DXXVI_n_024">Dig. 6.1.41.</note> C. <quote
                        rend="pre(') post(')">De rebus alien<supplied reason="omitted">is</supplied>
                        non alie<supplied reason="omitted">nandis</supplied></quote>
                    <note place="foot" n="y" xml:id="DXXVI_n_025">C. 4.51.</note> quasi per totum
                    legitur. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_013" n="13">Item instrumentis antiquis donationum in antiquis
                    factis maxime est credendum ut memoria hominum antiqua tenere non possit ut ff.
                        <quote rend="pre(') post(')">De probationibus</quote>
                    <note place="foot" n="z" xml:id="DXXVI_n_026">C. 4.19.</note> lex <quote
                        rend="pre(') post(')">Census et monumenta</quote>
                    <note place="foot" n="aa" xml:id="DXXVI_n_027">Dig. 22.3.10.</note> et extra
                        <quote rend="pre(') post(')">De prescriptionibus</quote> C. <quote
                        rend="pre(') post(')">Ad audienciam</quote>
                    <note place="foot" n="bb" xml:id="DXXVI_n_028">X. 2.26.13.</note> et <quote
                        rend="pre(') post(')">Finium regundorum</quote> in finalibus <note
                        place="foot" n="cc" xml:id="DXXVI_n_029"> Dig. 10.1.12-13.</note>. Et quod
                    memoria hec tenere non possit probatur ff. <quote rend="pre(') post(')">De
                        acquirenda possessione. Peregre</quote>
                    <note place="foot" n="dd" xml:id="DXXVI_n_030">Dig. 41.2.44.</note> et “<quote
                        rend="pre(') post(')">De probationibus</quote>
                    <quote rend="pre(') post(')">Si arbiter</quote>
                    <note place="foot" n="ee" xml:id="DXXVI_n_031">Dig. 22.3.28.</note> et melius in
                    authenticum <quote rend="pre(') post(')">Constitutio hec innovat constitutionem
                        que loquitur de prescriptione centum annorum</quote>
                    <note place="foot" n="ff" xml:id="DXXVI_n_032"> Auth. 106 (Coll. VI.7) = Nov.
                        111.</note>
                    <pb n="391v" xml:id="fol_391v"/> et non obstante confessione quondam domini
                    Guilielmi, episcopi Lunensis, et promissione facta de non impediendo homines de
                    Brina a duobus annis in antea, quia prelatus non potuit confiteri in preiudicium
                    ecclesie neque promittere de non requirendo eos post duos annos, quia non potuit
                    ecclesie sue preiudicare, maxime sine consensu capituli, quia tunc prelatus et
                    tutor habentur loco domini cum bene administrant non cum ecclesiam spoliant ut
                    ff. <quote rend="pre(') post(')">Pro emptore. Qui fundus</quote>, <c>§</c>
                        “<quote rend="pre(') post(')">Si tutor</quote>
                    <note place="foot" n="gg" xml:id="DXXVI_n_033">Dig. 41.4.7.3.</note> , extra
                        <quote rend="pre(') post(')">De transacionibus</quote> C. II <note
                        place="foot" n="hh" xml:id="DXXVI_n_034">X. 1.36.2</note> nec delictum
                    prelati redundat in dampnum ecclesie ut C <quote rend="pre(') post(')">De
                        sacrosanctis</quote> et <quote rend="pre(') post(')">Iubemus nullam</quote>
                    <note place="foot" n="ii" xml:id="DXXVI_n_035">C. 1.2.10.</note> et XVII <note
                        place="foot" n="jj" xml:id="DXXVI_n_036">XVII: <emph>così nel testo
                            probabilmente per</emph> XVI. </note> questio VI C <quote
                        rend="pre(') post(')">Si episcopum</quote>
                    <note place="foot" n="kk" xml:id="DXXVI_n_037">Decr. C.16.q.6c.2(3).</note>. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_014" n="14">Item talis confessio extra iudicium non preiudicat ut
                    C <quote rend="pre(') post(')">De liberali causa</quote>
                    <quote rend="pre(') post(')">Nec si volens</quote> et lex <quote
                        rend="pre(') post(')">Parentes</quote> et lex <quote rend="pre(') post(')"
                        >Interrogatam</quote> et lex <quote rend="pre(') post(')">Iubemus</quote>
                    <note place="foot" n="ll" xml:id="DXXVI_n_038">C. 7.16.6, 22, 24 e 41.</note>.
                    Ad que facit privilegium imperatoris de concessione seu confirmatione quarte
                    partis castri de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName> qui omnia regagalia
                        <note place="foot" n="mm" xml:id="DXXVI_n_039">regagalia: <emph>così nel
                            testo per </emph>regalia.</note> et fiscalia et patrimonialia potest
                    concedere et donare ut C <quote rend="pre(') post(')">De quadrienni
                        prescriptione. Bene a Zenone</quote>
                    <note place="foot" n="nn" xml:id="DXXVI_n_040"> C. 7.37.3.</note>. Cum sit
                    dominus omnium et omnia possit ad quod est C. <quote rend="pre(') post(')">De
                        donatione inter virum</quote> lex penultima <note place="foot" n="oo"
                        xml:id="DXXVI_n_041">C. 5.16.26.</note> et C. <quote rend="pre(') post(')"
                        >De bonis quia libellum</quote> lex penultima <note place="foot" n="pp"
                        xml:id="DXXVI_n_042">C. 6.61.</note>. Nam in principe donatarum rerum
                    immisitas est optima mensura et ideo in eius donatione, insinuatione et non
                    exigitur ut in authenticum <quote rend="pre(') post(')">De non alie<supplied
                            reason="omitted">nandis</supplied></quote>
                    <note place="foot" n="qq" xml:id="DXXVI_n_043">Auth. 7.2.1 (Coll. II.1) = Nov.
                        7.2.1.</note> aut per <c>§</c>
                    <quote rend="pre(') post(')">Si<supplied reason="omitted"
                        >ni</supplied>mus</quote>
                    <note place="foot" n="rr" xml:id="DXXVI_n_044"> Nov. 7.2</note> et eius
                    confirmatio pro concessione cedit quoniam qui confirmat, dat ut ff. <quote
                        rend="pre(') post(')">De adocione</quote>
                    <note place="foot" n="ss" xml:id="DXXVI_n_045">C. 8.47(48).4.</note> lex
                    adocionis non iure de pactis legitimis et tangitur <quote rend="pre(') post(')"
                        >De iurisdictione</quote> omnium III lex <quote rend="pre(') post(')">Et
                        quia</quote>
                    <note place="foot" n="tt" xml:id="DXXVI_n_046">Dig. 2.1.6.</note> vel saltim
                    negari non posset quod non precederet titulus quia ex iusto errore usucapio et
                    prescriptio sequitur sine iusto titulo ut ff. <quote rend="pre(') post(')">De
                        usurpationibus. Celsus</quote>
                    <note place="foot" n="uu" xml:id="DXXVI_n_047"> Dig. 41.3.27.</note>. Insuper
                    post quod legitime et ex iusto titulo dominus episcopus habuit iurisdictionem
                    predictam a populo castri de <placeName ref="#Brina">Brina</placeName>, qui
                    populus iuravit mandata domini episcopi et eius et sui vicarii sequimenta et
                    alia in instrumenta comprehensa. Qui populus, sicut quilibet alius populus et
                    universitas, habet iurisdictionem sue terre s ue universitatis ut in authenticum
                        <quote rend="pre(') post(')">De deffensoribus civitatibus</quote> in
                    <c>§</c> <quote  rend="pre(') post(')">Interim</quote> <note place="foot" n="vv" xml:id="DXXVI_n_048">Aut. 15.1
                        (Coll. III.2) = Nov. 15.1.</note> et ff. <quote  rend="pre(') post(')">De curatoribus</quote> <note place="foot"
                        n="ww" xml:id="DXXVI_n_049">Dig. 27.10.</note> et curatoribus datis ab hiis
                    ubi absunt et <quote  rend="pre(') post(')">De mandatis</quote> lege ultima <note place="foot" n="xx"
                        xml:id="DXXVI_n_050">C. 1.15.2.</note> et non expresse ff. <note
                        place="foot" n="yy" xml:id="DXXVI_n_051">ff.: <emph>così nel testo forse
                            per</emph> De.</note><quote  rend="pre(') post(')">Officio magistri militum</quote> <note place="foot"
                        n="zz" xml:id="DXXVI_n_052">C. 1. 29.</note> lex imperium. Ita iuridictionem
                    quam habebat potuit domino episcopo consentire et concedere sic et Romanus
                    populus omnem suum imperium et potestatem in principem transtulit ut ff. <quote  rend="pre(') post(')">De
                    origine iuris</quote> <note place="foot" n="aaa" xml:id="DXXVI_n_053">Dig.
                        1.2.2.11.</note> lex II <c>§</c> <quote  rend="pre(') post(')">Novissime</quote> et <quote  rend="pre(') post(')">De constitutionibus
                    principum</quote> VI <note place="foot" n="bbb" xml:id="DXXVI_n_054">Dig.
                    1.4.6.</note>. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_015" n="15"><c>§</c> In primis quod in iudicio possessorio
                    dominus episcopus debeat obtinere non videtur ullatenens dubitandum aut ei
                    dicemus quod episcopus possidet per vassallum seu vassallos et si vassallus aut
                    vassalli alienent et tradant, intervertere videntur possessionem et illa
                    interversio privat dominum possessione naturali et civili sicut deiecto et immo
                    domino spoliato subvenerit seu subveniret debet pro recuperando possessione per
                    interdictum unde vi vel per condicione ex lege ut ff. <quote  rend="pre(') post(')">De vi et vi armata</quote> lex
                    <quote  rend="pre(') post(')">Colonus</quote> et lex <quote  rend="pre(') post(')">Cum fundum</quote> <note place="foot" n="ccc" xml:id="DXXVI_n_055"
                        >Dig. 43.16.12 e 18.</note> et C. “De acquirenda possessione” lex II <note
                        place="foot" n="eee" xml:id="DXXVI_n_056">II: C. 7.32.2. <emph>La
                            prima</emph> I <emph>corretta su precedente</emph> f.</note> si
                    succurritur et iudicio recuperande possessionis igitur restitui debet, nullo
                    contradicente, abstante ut C. <quote  rend="pre(') post(')">Ad legem Iuliam de vi publica</quote> lex <quote  rend="pre(') post(')">Si quis a se
                    fundum</quote> <note place="foot" n="fff" xml:id="DXXVI_n_057"> C. 9.12.7.</note> ubi
                    ad aliqua possessione privatus ante omnia restitui debet ad possessionem quam
                    extitit spoliatus ut supra <quote  rend="pre(') post(')">De prescriptione XXX in XXX</quote> in b. <note
                        place="foot" n="ggg" xml:id="DXXVI_n_058">b.: <emph>così nel testo forse
                            per</emph> lex.</note>, <quote  rend="pre(') post(')">Si quis emptionis</quote> <note place="foot" n="hhh"
                                xml:id="DXXVI_n_059"> C. 7.39.8.</note> vero set hac super illa et C <quote  rend="pre(') post(')">Si per
                    vim vel alio modo</quote> lex I <note place="foot" n="iii" xml:id="DXXVI_n_060">C.
                        8.5.1.</note> , et <quote  rend="pre(') post(')">De agriculis et censitis. Si coloni</quote> <note place="foot"
                        n="jjj" xml:id="DXXVI_n_061">C. 11.48(47).14.</note> cum multis similibus.
                    Si autem dicamus quod dominus possidet per se civiliter et vassallus per se
                    naturaliter quod dicitur esse verius ad similitudinem fructuarii et proprietarii
                    ut lex naturaliter et lex possessio quoque ff. <quote  rend="pre(') post(')">De acquirenda possessione</quote> <note
                        place="foot" n="kkk" xml:id="DXXVI_n_062">Dig. 41.2.</note> et solet dici et
                    notari in est C <note place="foot" n="lll" xml:id="DXXVI_n_063">C: <emph> così
                        nel testo probabilmente per </emph>ff.</note> <quote  rend="pre(') post(')">De acquirenda
                            possessione</quote> lex III <c>§</c> <quote  rend="pre(') post(')">E contrario</quote> <note place="foot" n="mmm"
                        xml:id="DXXVI_n_064">Dig. 41.2.3.5.</note> et C. <note place="foot" n="nnn"
                        xml:id="DXXVI_n_065">C: <emph> così nel testo probabilmente per
                        </emph>ff.</note> <quote  rend="pre(') post(')">Commodati</quote> si ut certo <c>§</c> <quote  rend="pre(') post(')">Si duobus vehiculum</quote>
                        <note place="foot" n="ooo" xml:id="DXXVI_n_066">Dig. 13.6.5.15.</note> . Et
                    tunc traditio vassalli non privat dominum possessione civili sicut nec eiusdem
                    vassalli detencio, armata ff. <quote  rend="pre(') post(')">De vi et vi armata</quote> lex III <c>§</c> <quote  rend="pre(') post(')">Unde vi</quote> et
                        <c>§</c> sequenti <note place="foot" n="ppp" xml:id="DXXVI_n_067">Dig.
                        43.16.3.13 e 14.</note> et tunc dominus <note place="foot" n="qqq"
                        xml:id="DXXVI_n_068">tunc dominus: <emph>nel testo </emph>dominus tunc
                            <emph>con segno di richiamo per invertire l'ordine delle
                        parole</emph></note> pro civili possessione, quam retinet, et sibi turbari
                    per retentionem naturalis proponere potest interdictum uti possessioni et, eo
                    proposito, restitutionem naturalis possessionis consequetur ut notari solet et
                    colligi manifeste ff. <quote  rend="pre(') post(')">De acquirenda possessione</quote> clam possidere <c>§</c> <quote  rend="pre(') post(')">Qui
                    ad nundinas</quote> <note place="foot" n="rrr" xml:id="DXXVI_n_069">Dig.
                        41.2.6.1.</note> maxime cum in lege dicant quod feudum a vassallo alienatum
                    ipso iure desinat pertinere ad vassallum alienantem et libere vel sine aliqua
                    contradictione feudum ad dominum reverti debeat ut <quote  rend="pre(') post(')">de prohibita feudorum
                        alienatione per Fridericum</quote> circa principium et <c>§</c> <quote  rend="pre(') post(')">Callidis</quote> <note
                        place="foot" n="sss" xml:id="DXXVI_n_070">L.F. 2.55. circa pr. e 1.</note>
                    ubi a parte cavetur quod si quis ab aliquo feudum tenens ipsum feudum vendere
                    vel alienare presumat, feudum amittat et ad dominum libere revertatur, post
                    igitur et nulli debet evenire in dubium quod Lunensis <supplied reason="omitted"
                        >episcopus</supplied> in possessorio iudicio debet huius potior et
                    possessionem ipsam merito obtinere. Quo datum in petitorio iudicio idem
                    episcopus possessione obtenta debeat esse potior, potest cuilibet manifeste. Nam
                    si ille vel illi a quo vel quibus <persName ref="#Morruellusvic"
                            ><roleName>dominus</roleName> Monroellus</persName> vel alter emisse
                    dicitur dictum castrum vel eius aliquam portionem tenebant in feudum a Lunensi
                    ecclesia totum vel etiam partem feudi in quamquam alienaverint, statim id quod
                    alienatum dicetur vel constat libere et absolute feudum ad dominum sine eius
                    voluntate alienatum dicitur, reverti debet <pb n="392r" xml:id="fol_392r"/>
                    emptore feudi esse solum venditorem, si bona fide emit ad precium regressum
                    habente ut hoc a parte cavetur prius allegato titulo <quote  rend="pre(') post(')">de prohibita feudorum
                    alienatione per Fridericum <note place="foot" n="ttt" xml:id="DXXVI_n_071"
                        >Fridericum: probabilmente feudum nel testo</note>” et <c>§</c> “Callidis
                    insuper machinationibus</quote> <note place="foot" n="uuu" xml:id="DXXVI_n_072">L.F.
                        2.55. circa pr. e 1.</note> et cetera et <c>§</c> precedenti et <quote  rend="pre(') post(')">de vassallo
                    qui contra constitutionem Lotharii</quote> <note place="foot" n="vvv"
                        xml:id="DXXVI_n_073">L.F. 2.38.</note> feudo alienato C. I. cum similibus
                    cum igitur illi a quibus dominus emptor emisse dicitur in feudum a Lunensi
                    episcopo tenebant et sine Lunensis episcopi licencia alienasse dicantur merito
                    ad Lunensem ecclesiam dictum feudum libere reverti debet et sibi adiudicari de
                    iure ut patet liquide per iura superius allegata. </p>
                <p xml:id="DXXVI_p_016" n="16"><c>§</c>
                    <persName ref="#PeregrinusBurtione">Peregrinus de <placeName ref="#Burcione"
                                >Bu<supplied reason="omitted"
                        >r</supplied>zono</placeName></persName> fuit prior <persName
                        ref="#RollandusBurcione"><roleName>domini</roleName> Rollandi</persName> et
                    ex ipso <persName ref="#RollandusBurcione"><roleName>domino</roleName>
                        Rollando</persName> exivit <persName ref="#Peregrina"
                            ><roleName>domina</roleName> Peregrina</persName> et ex <persName
                        ref="#Peregrina">Peregrina</persName> exiverunt <persName
                        ref="#BonifaciusVallecchia"><roleName>dominus</roleName> Bonifacius de
                            <placeName ref="#Vallecchia1">Vallechia</placeName></persName> et alii
                    et ex <persName ref="#BonifaciusVallecchia"><roleName>domino</roleName>
                        Bonifacio</persName> exivit <persName ref="#RollandusBonifacii"
                            ><roleName>dominus</roleName> Rollandus</persName> et alii et quidem
                    nomine <persName ref="#Polaster">Polaster</persName> fuit pater <persName
                        ref="#DainensePolastri">Danensis</persName> et <persName
                        ref="#DainensePolastri">Danensis</persName> fuit pater <persName
                        ref="#GuilielmusDainensis">Guilielmi</persName>, qui omnes exiverunt de
                    dicto <persName ref="#PeregrinusBurtione">Peregrino</persName>. <persName
                        ref="#LombardellusPeregrini">Lombardellus</persName> fuit filius dicti
                        <persName ref="#PeregrinusBurtione">Peregrini</persName>, ex <persName
                        ref="#LombardellusPeregrini">Lombardello</persName> exivit dominus <persName
                        ref="#OddoBurcione">Odo</persName> et ex <persName ref="#OddoBurcione"
                        >Odone</persName> exivit <persName ref="#BonifaciusOdonis"
                        >Bonifacius</persName> et ex <persName ref="#GuibertusBonifacii">Bonifacio
                        Guibertus</persName> et abbas de <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio"
                            ><placeName ref="#Ceparana">Cepparana</placeName></orgName>. Et omnes
                    isti habent tercium virum in <placeName ref="#Brina">Brina</placeName>, in qua
                        <persName ref="#Morruellusvic"><roleName>dominus</roleName>
                        Monroellus</persName> emit et dictum tercium totum devenit ad <persName
                        ref="#LombardellusPeregrini">Lombardellum</persName>, qui fecit donationem
                    ecclesie Lunensi, prout in instrumento continetur. Et aliud tercium est de
                        <name ref="#UbertisFamilia">Ubertis</name> et aliud tercium est de
                    <persName ref="#BurcioneFamilia">Bonanensibus<note place="foot" n="www"
                            xml:id="DXXVI_n_074">Bonanensibus: <emph>così nel testo probabilmente
                                per</emph> Borzanensibus</note></persName>. </p>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
