<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXVII_488">
    <front xml:id="DXXVII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">488</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXVII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXVII_docDate">
        <date when="1181-04-16">1181 aprile 16</date>, <placeName>Santo Stefano Magra (<term
            xml:lang="latin">apud Sanctum Stephanum, in ecclesia eiusdem loci</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXVII_regesto">
        <p>Su mandato dell’abate di Sesto, il canonico lucchese Rollando de Bacciano interroga
          alcuni testimoni sui diritti della curia Lunense sul monastero di Aulla.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXVII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 392r.-392v., cc. CCCLXXXIIIIr.-CCCLXXXIIIIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894</ref>, pp. 60-61 e <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 527, pp. 585-587, con la data
            15 aprile. Il XVI kalendas madii corrisponde al 16 e non al 15 aprile: cfr. <ref
              target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 35. </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note> Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">De Avula</term>. Nel
            margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">contra abbatem
            Avulensem</term>. In calce a c. 392v., di mano posteriore, le prime parole del fascicolo
            successivo: <term xml:lang="latin">Innocentius servus servorum Dei</term></note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXVII.
              Testes ad ecternam rei memoriam producti super iuribus que Lunensis episcopus et
              ecclesia habent in monasterio de Avula. </term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXVII_div">

        <p xml:id="DXXVII_p_002" n="2">
          <ptr target="#DXXVII_st_001"/>
          <date when="1181-04-16">Anno dominice incarnationis M°C octogesimo primo, indictione
            XIIII</date>, apud <placeName ref="#Santo_Stefano">Sanctum Stephanum</placeName>, in
            <orgName ref="#S_Stefano_Magra">ecclesia</orgName> eiusdem loci, XVI kalendas madii.
          Testes recepti: </p>
        <p xml:id="DXXVII_p_003" n="3">§ <roleName>Presbyter</roleName>
          <persName ref="#Henrriguspres2">Henricus</persName>, iuratus, dixit quod, cum
            <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#PhilippusEpLuni3">Philippus</persName> eger esset pedibus et non posset
          ire <placeName ref="#Aulla">Avulam</placeName> pro consecranda ecclesia, misit pro se
            <roleName>episcopo</roleName>
          <placeName ref="#Parma">Parmensi</placeName>
          <persName ref="#BernardusEpParma">Bernardo</persName>, sancte memorie, ut veniret et pro
          se ecclesie consecrationem faceret. Qui venit <placeName ref="#Aulla">Avulam</placeName>
          et pro episcopo Lunensi consecravit <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">ecclesiam Avulensem
            Sancti Kaprasii</orgName> et consecrationes altarium celebravit et tunc
            <roleName>abbatem</roleName> eiusdem ecclesie, nomine <persName ref="#Ildeprandusabbas"
            >Ildeprandum</persName>, pro ipso episcopo Lunensi benedixit; et hoc factum est anni
          sunt L et ultra. Succedente vero <roleName>abbate</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausone</persName>, tempore <roleName>episcopi</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredi</persName>, controversia fuit de recipienda
          benedictione. Nam <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredus</persName> volebat eum benedicere, ille vero
          econtra dicebat se ab eo non debere benedici, set a summo pontifice. Propter quod
            controversiam<note xml:id="DXXVII_n_001" n="a" place="foot">quod controversiam:
              <emph>così nel testo</emph>.</note> predictus episcopus et abbas iverunt <placeName
            ref="#Roma">Romam</placeName> et producti sunt testes coram domino papa, videlicet
          archipresbyter de <placeName ref="#Berceto">Berceto</placeName> et abbas <placeName
            ref="#Ceparana">Cepparane</placeName>, quibus auditis dominus papa pronunciavit abbatem
          benedici debere a predicto episcopo: quod et postea factum est. Postea vero vidit
            <roleName>abbatem</roleName>
          <persName ref="#Henricusabbas">Henricum</persName> venire ad recipiendam benedictionem a
          Lunensi episcopo. Interrogatus si episcopi Lunenses consueverant recipi in <orgName
            ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterio Avulensi</orgName>, respondit: episcopi hospitabantur
          in burgo <placeName ref="#Aulla">Avulensi</placeName>, set semel vidit
            <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredum</persName> comedentem in monasterio, in camera
          abbatis, cum aliquantis de suis, VI vel VIII vel X, aliis remanentibus in burgo.
          Interrogatus si abbates dabant annonam equitaturis episcopi, respondit quod non vidit
          dari; dixit tamen quod panem, vinum, mortoriola, olera, poma sepe vidit dari. Interrogatus
          si ex debito hec facere tenebantur, respondit quod credit quod tenebantur propter
          beneficia que percipiebant a Lunensi ecclesia, scilicet et populum Avulensem et de
            <placeName ref="#Campo_Iohannis">Campo Iohannis</placeName>, <placeName ref="#Formicoso"
            >Formicoso</placeName>, de <placeName ref="#Burcione">Burtione</placeName> et <placeName
            ref="#Bibola">Bibula</placeName> et <placeName ref="#Barbarasco">Barbarasco</placeName>
          et de <placeName ref="#Podentiana">Pontentiana</placeName> et de <placeName ref="#Ulmeta"
            >Ulmeta</placeName>; dixit tamen quod monachi dicebant quod ex amore faciebant. Ipse
          vero dixit se credere quod ex debito faciebant, quia sepe faciebant et episcopus eorum
          erat; et dixit quod ecclesia Avulensis baptismum, crisma, oleum sanctum et consecrationes
          ecclesie et altarium et ordinationes clericorum ab an<supplied reason="omitted"
            >tedicto</supplied> episcopo ex antiquo habuit, et dixit quod ad synodum Lunensis
          episcopi venire consuevit<note xml:id="DXXVII_n_002" n="b" place="foot">Lunensis episcopi
            venire consuevit: <emph>nel testo</emph> venire consuevit Lunensis episcopi <emph>con
              segno di richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> abbas Avulensis.
          Interrogatus si vidit manualem obedientiam fieri episcopo ab aliquo predictorum abbatum,
          respondit quod non vidit et dixit quod <roleName>abbas</roleName>
          <persName ref="#Henricusabbas">Henricus</persName>, post benedictionem susceptam,
          discordiam habuit cum <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredo</persName> et rogavit se
            <roleName>presbyterum</roleName>
          <persName ref="#Henrriguspres2">Henricum</persName> et <roleName>presbyterum</roleName>
          <persName ref="#Olivariuspres">Olivarium</persName> ut irent ad episcopum et componerent
          inter se et episcopum. Qui venerunt ad episcopum et, eis intercedentibus, episcopus
          recepit abbatem in osculo pacis et tunc donavit abbas episcopo quatuor bizantios et ex
          tunc habuit abbas plenam gratiam. Et postea donanavit<note xml:id="DXXVII_n_003" n="c"
            place="foot">donanavit: <emph>così nel testo per</emph> donavit.</note> idem abbas
            <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#AlbertusEpLuni">Alberto</persName>
          <term ref="#palafredus">palafredum</term>
          <term ref="#falanus">falanum</term>.</p>
        <p xml:id="DXXVII_p_004" n="4">§ Archipresbyter de <placeName ref="#Crespiano"
            >Crisplano</placeName>, iuratus, dixit idem de victualibus receptis a familia episcopi
          in monasterio et quod deferebantur in burgo <supplied reason="omitted">idem</supplied>
          quod <roleName>presbyter</roleName>
          <persName ref="#Henrriguspres2">Henricus</persName>, excepto quod non vidit episcopum
          comedentem in monasterio; <pb n="392v" xml:id="fol_392v"/> de crismate, oleo et
          ordinatione clericorum et synodo idem; de consecratione abbatum audivit; de obediencia
          abbatum dixit quod audivit quod controversia fuit inter <roleName>abbatem</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausonem</persName> et <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredum</persName> et audivit quod postea, concordia
          facta inter eos, abbas promisit ei obedientiam. Interrogatus si servicia que faciebant
          abbates episcopis ex debito fiebant, respondit quod ex debito, sicuti credit, quia
            <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">ecclesia Avulensis</orgName> recipit multa beneficia ab
          ecclesia Lunensi, scilicet populum, decimas et oblationes et alia; de palafredo idem
          dixit.</p>
        <p xml:id="DXXVII_p_005" n="5">§ <roleName>Presbyter</roleName>
          <persName ref="#Albertuspres">Albertus</persName>, iuratus, dixit quod tempore
            <roleName>abbatis</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausonis</persName> vidit <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredum</persName> comedentem semel ad prandium in
          refectorio monachorum cum multis, ad minus XXX, et ipsemet fuit unus ex eis; de
          ordinatione, consecratione et synodo et de controversia <roleName>abbatis</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausonis</persName> et <roleName>episcopi</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredi</persName> et concordia facta inter eos et de
          benedictione idem quod archipresbyter de <placeName ref="#Crespiano"
          >Crisplano</placeName>; de obedientia nichil scit<note xml:id="DXXVII_n_004" n="d"
            place="foot">obedientia nichil scit: <emph>nel testo</emph> nichil scit obedientia
              <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine</emph>. </note>. Interrogatus si
          serviebant ex debito, respondit sicut et ille; preterea dixit quod quidem de monachis
            <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">Sancti Kaprasii</orgName> ostendit ei scriptum quoddam
          in quo continebatur, sicut legitur, quod <persName ref="#Adalbertusmar"
            >Adalbertus</persName>, <roleName>dux et comes</roleName>, hedificavit <orgName
            ref="#Aulla_S_Caprasio">ecclesiam Avulensem</orgName> et <persName
            ref="#GalcheriusEpLuni">Galcherius</persName>, <roleName>sancte memorie Lunensis
            episcopus</roleName>, consecravit ecclesiam et venerabile corpus <persName
            ref="#Caprasius_san">Sancti Kaprasii</persName> recondidit. </p>
        <p xml:id="DXXVII_p_006" n="6">§ <persName ref="#Guaraccus_scut">Guaraccus</persName>,
          iuratus, dixit quod, cum esset <roleName>scutifer episcopi</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredi</persName> et episcopus iret <placeName
            ref="#Pontremoli">Pontremulum</placeName> hospitatus in burgo <placeName ref="#Aulla"
            >Avule</placeName>, in domo quondam <persName ref="#Rodulfinus">Rodulfini</persName>
          <note xml:id="DXXVII_n_005" n="e" place="foot">Rodulfini: <emph>segue et
              pleonastico</emph>.</note>, et recepit ab abbate pro ecclesia omnem apparatum [et]
          panem, vinum, carnes et annonam equorum. Postea, variis vicibus vidit
            <roleName>episcopum</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredum</persName> comedentem infra claustrum
          monasterii, ad minus quater; alia vice vidit eundem episcopum in eodem burgo et in eadem
          domo recipere ab eodem abbate victui necessaria, scilicet panem, vinum, pisces, olera et
          annonam equorum; postea vero <roleName>abbas</roleName>
          <persName ref="#Henricusabbas">Henricus</persName> dedit <persName ref="#AlbertusEpLuni"
            >Alberto</persName> victui necessaria semel et, cum continuo ibi stetisset per tres
          dies, semper dedit ei vinum. Interrogatus de obedientia, dixit quod vidit illos duos
          abbates benedici ab episcopo Lunensi et mittere manus suas in manibus episcopi, et sicut
          credit pro obedientia. De ordinatione, consecratione, oleo, crismate, synodo sicut alii. </p>
        <p xml:id="DXXVII_p_007" n="7">§ <persName ref="#Baldinellus">Baldinellus</persName>,
          iuratus, dixit quod, cum iret cum <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredo</persName>
          <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulum</placeName>, vidit episcopum comedentem semel
          infra monasterium ad prandium cum familia sua, set postea, cum esset castaldus et
          massarius episcopi et inde, impeditus, non posset ire cum episcopo interrogabat sepius
          familiam episcopi «quomodo fuistis recepti <placeName ref="#Aulla">Avule</placeName> ab
          abbate», qui respondebant: «bene». De discordia dixit quod episcopus et abbas iverunt
          Romam et cum redissent audivit episcopum dicentem: «Abbas est ad mandatum meum». </p>
        <p xml:id="DXXVII_p_009" n="9">§ <persName ref="#Guiliecio">Guilicio</persName>, iuratus,
          dixit quod, cum esset cum <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredo</persName> tempore <roleName>abbatis</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausonis</persName>, fuit episcopus hospitatus in <orgName
            ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterio Avule</orgName> per tres dies, venerat eum pro
          discordia que dicebatur esse inter abbatem et fratres eiusdem monasterii, et tunc fuit ibi
            <persName ref="#GregoriusepiLuc">Gregorius</persName>, <roleName>Lucensis
            episcopus</roleName>, et tunc habuit <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredus</persName> victui necessaria a monasterio sibi
          et hominibus suis et equis; in mensa non erat infra monasterii claustrum. Postea vero
          revertebatur ad hospicium suum in burgo, in domo quondam <persName ref="#Rodulfinus"
            >Rodulfini</persName>; et vidit <roleName>abbatem</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausonem</persName> benedici ab <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredo</persName> et <roleName>abbatem</roleName>
          <persName ref="#Henricusabbas">Henricum</persName> benedici ab
            <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#AlbertusEpLuni">Alberto</persName> et vidit manus eorum mitti in manus
          episcoporum quando benedicebantur. De aliis nichil scit.</p>
        <p xml:id="DXXVII_p_010" n="10">§ <persName ref="#RamondinusBiliolo">Ramundinus de
              <placeName ref="#Bigliolo">Biliolo</placeName></persName>, iuratus, dixit quod, cum
          esset serviens <roleName>episcopi</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredi</persName> tempore <roleName>abbatis</roleName>
          <persName ref="#Ildeprandusabbas">Ildeprandi</persName>, servivit episcopo in mensa in
            <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterio Avulensi</orgName>, qui episcopus cum multis
          comedebat in prandio et alia vice fuit in prandio cum <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#AlbertusEpLuni">Alberto</persName>. Interrogatus si abbates serviebant
          episcopis ex debito, respondit quod credit, sicut et alie ecclesie episcopatus. De aliis
          nichil scit.</p>
        <p xml:id="DXXVII_p_011" n="11">§ <persName ref="#Folbertinus">Folbertinus</persName>,
          iuratus, dixit quod, cum rediret cum <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredo</persName>
          <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName>, hospitatus est apud <placeName
            ref="#Aulla">Avulam</placeName>, in domo <persName ref="#Rodulfinus"
            >Rodulfini</persName>, et tunc episcopus dixit abbati: «Volumus habere hospicium a te»,
          et abbas respondit: «Domine, omnia fiant ad libitum vestrum secundum posse nostrum», et
          tunc dedit episcopo duas spatulas carnis et edos IIII, panem et vinum et annonam pro equis
          et candelas. De aliis nichil scit.</p>
        <p xml:id="DXXVII_p_012" n="12">§ <persName ref="#Capretus">Capretus</persName>, iuratus,
          dixit quod, cum iret cum <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredo</persName>
          <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulum</placeName> pro ecclesia consecranda, vidit
          episcopum comedentem in prandio in monasterio et habere ibi victui necessaria.
          Interrogatus de aliis respondit se nichil scire.</p>
        <p xml:id="DXXVII_p_013" n="13">§ <persName ref="#Ferrarius">Ferrarius</persName>, iuratus,
          dixit quod fuit cum <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotefredo</persName> ad minus X in <orgName
            ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterio Avulensi</orgName> in hospicio, et ipse episcopus
          recipiebat victui necessaria sibi et hominibus suis, et dixit quod credit quod abbas ex
          debito faciebat episcopo predicta servicia, sicut alie ecclesie episcopatus; cum
            <roleName>episcopo</roleName> vero <persName ref="#PipEpLuni">Pipino</persName>
          multociens ibi comedit. De aliis nichil scit. </p>
        <p xml:id="DXXVII_p_014" n="14">
          <ptr target="#DXXVII_st_002"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot">Lombardus</persName>,
            <roleName>notarius imperatoris et Lunensis curie</roleName>, mandato <placeName
            ref="#Sesto">Sextensiti</placeName> abbatis et <persName ref="#RollandusBacciano"
            >Rollandi</persName>, <placeName ref="#Luca">Lucani</placeName>
          <roleName>canonici</roleName>, suprascriptos testes diligenter audivi et, eis presentibus
          et interrogatis, memorie causa fideliter scripsi.</p>
        <p xml:id="DXXVII_p_015" n="15">† Ego <roleName>frater</roleName>
          <persName ref="#Atto_abbas">Atto</persName>, <placeName ref="#Sesto">Sextensis</placeName>
          <roleName>abbas</roleName>, subscripsi. </p>
        <p xml:id="DXXVII_p_016" n="16">† Ego <persName ref="#RollandusBacciano">Rollandus de
              <placeName ref="#Bacciano">Bacciano</placeName></persName> cum domino abbate
            <placeName ref="#Sesto">Sextensi</placeName> interrogavi suprascriptos testes,
          subscripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
