<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXVIIII_490">
    <front xml:id="DXXVIIII_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">490</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXVIIII</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXVIIII_docDate">
        <date when="1206-07-22">1206 luglio 22</date>, <placeName>Santo Stefano Magra (<term
            xml:lang="latin">burgo de Sancto Stephano, intus plebem ipsius burgi</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXVIIII_regesto">
        <p>Il console di Lucca Tancredi Onesto, arbitro eletto insieme ai suoi soci Glandone
          Maloditi, Tegrimo de Podio, Genovese Alioti e Opizzo Nordili per risolvere le controversie
          sorte fra il vescovo di Luni Gualtiero e i marchesi Guglielmo e Corrado Malaspina, emana
          la sua sentenza con il consiglio dei giurisperiti Ildebrandino Malpigli di Lucca e
          Guglielmo. Ordina a entrambe le parti di mantenere la strada sicura per ciascun viandante,
          in particolare per gli abitanti di Lucca e del suo distretto. Stabilisce inoltre che il
          vescovo restituisca ai marchesi, che ricevono anche a nome degli eredi di Alberto
          Malaspina, i castelli di Giovagallo e di Calice, assolvendo contestualmente gli uomini dei
          due castelli da ogni obbligo di fedeltà nei suoi confronti. I Malaspina, tuttavia, si
          devono impegnare a non danneggiare in alcun modo gli uomini di Giovagallo e Calice che
          avevano fatto società col vescovo o gli avevano prestato aiuto. Il vescovo è inoltre
          tenuto, il giorno seguente, a inviare un messaggero, insieme a un nunzio dei marchesi, a
          Calice e a Giovagallo che annunci il contenuto della sentenza. Su altre questioni e su
          eventuali ambiguità che potrebbero sorgere, Tancredi Onesto si riserva di deliberare in
          futuro. Il giorno stesso il vescovo di Luni restituisce i due castelli ai Marchesi e
          assolve gli uomini delle due località da ogni fedeltà nei suoi confronti.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXVIIII_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 393v.-394v., cc. CCCLXXXVv.-CCCLXXXVIv. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 529,
            pp. 589-592.</p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">De Giovagallo et
              Caliso</term></note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
              >DXXVIIII. Sententia data inter dominum episcopum Lunensem et marchiones Malaspine
              super castris de Iuvagallo et Calesa et aliis.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXVIIII_div">
        <p xml:id="DXXVIIII_p_001" n="1">
          <ptr target="#DXXVIIII_st_001"/> In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti, amen. Cum
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis Ecclesie
            episcopus</roleName><note place="foot" n="a" xml:id="DXXVIIII_n_001">Nel testo
              <emph>episcopus Ecclesie</emph> con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
            parole.</note>, et <roleName>marchiones</roleName>
          <name type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malaspine</name>, scilicet <persName
            ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName> et <persName ref="#ConradusMalaspina"
            >Corradus</persName>, teneantur sacramento mihi <persName ref="#TancredusLucanusiur"
            >Tancredo Honeste</persName>, <roleName>Dei gratia Lucano consuli</roleName>, et meis
          sociis <roleName>consulibus</roleName>, scilicet <persName ref="#GlandonusMaloditi"
            >Glandoni Maloditi</persName> et <persName ref="#TegrimusPodio">Tegrimo de <placeName
              ref="#Podio">Podio</placeName></persName> et <persName ref="#GenoveseAlioti">Genovesi
            Alioti</persName> et <persName ref="#OpichoNordili">Opicho Nordili</persName>, omnia mea
          meorumque sociorum de facto strate perpetuo et pro facto strate et de omnibus aliis
          observare et adimplere precepta, ideo ego <persName ref="#TancredusLucanusiur"
            >Tancredus</persName> predictus, deliberans cum predictis meis omnibus sociis
          consulibus, facta cum eis concordia et cum eorum consilio et ordinamento et voluntate
          firma et cum consilio et ordinamento <persName ref="#IldebrandinusMalpilii">Ildebrandini
            Malpilii <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName></persName> et <persName
            ref="#Guilielmus_iurisperitus">Guilielmi</persName>
          <roleName>iurisperiti</roleName>, vobis <roleName>domino</roleName> predicto <persName
            ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName>, <roleName>Lunensi episcopo</roleName>, et vobis
            <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmo</persName> et <persName
            ref="#ConradusMalaspina">Corrado</persName>, <roleName>marchionibus</roleName>
          <name type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malaspine</name>, pro me et predictis meis sociis
          consulibus, nomine sacramenti quo mihi et eis tenemini, precipio ut firmam pacem et
          perpetuam et penitus incorruptam inter vos, per vos et vestros adiutatores omnes, teneatis
          et teneri perpetuo faciatis. Et precipio insuper vobis predicto episcopo et marchionibus,
          nomine sacramenti, ut salvetis et custodiatis et <pb n="394r" xml:id="fol_394r"/>
          deffendatis stratam et omnes et singulos homines et personas transeuntes vel redeuntes seu
          stantes per stratam vel prope stratam, cum rebus vel sine rebus, et ut non permittatis
          offendi stratam vel homines seu personas transeuntes et redeuntes per stratam vel stantes
          in strata, cum rebus et sine rebus. Et precipio vobis predictis episcopo et marchionibus,
          nomine sacramenti, ut si aliqua persona vel persone vestre fortie vel districtus
          offenderint vel offenderit aliquem hominem vel personam per stratam vel prope stratam
          euntem vel redeuntem seu stantem, cum rebus vel sine rebus, incontinenti, bona fide, sine
          fraude, faciatis offensam emendari illi vel illis cui vel quibus illa offensa illata esset
          in persona vel avere. Itaque precipio, nomine sacramenti, vobis suprascriptis Lunensi
          episcopo et marchionibus Malaspine ut specialiter et principaliter, toto tempore vite
          vestre, omnes et singulos homines et personas <placeName ref="#Lucca">Lucane</placeName>
          civitatis et burgorum et suburgorum eius et <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName>
          districtus et eorum avere et res salvetis et deffendatis et salvari et deffendi faciatis
          ubique per totam vestram fortiam et districtum. Et ut ista omnia, que dicta sunt, teneatis
          perpetuo et observetis et adimpleatis, pro me et pro predictis meis sociis consulibus,
          vobis suprascriptis episcopo et marchionibus, nomine sacramenti quo tenemini precipio. Et
          cum de litibus et discordiis et repetitionibus, que inter vos vertuntur vel verti possint,
          sit a vobis facta compromissio in me <persName ref="#TancredusLucanusiur">Tancredum
            Honeste</persName> et meos socios consules, pro vobis et vestris partibus adiutatoribus,
          prout continetur in cartula scripta manu <persName ref="#Ubertus_not">Uberti</persName>,
            <roleName>notarii et publici</roleName>
          <placeName ref="#Lucca">Lucane</placeName>
          <roleName>civitatis cancellarii</roleName>, et vos, <roleName>domine</roleName>
          <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielme, <roleName>marchio</roleName>
            Malaspine</persName>, pro vobis et vestro germano <persName ref="#ConradusMalaspina"
            >Corrado</persName> et procuratorio nomine pro filiis seu filiabus quondam <persName
            ref="#AlbertusMalaspina1">Alberti Malaspine</persName>, antedicto
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, recipiente<note place="foot" n="b" xml:id="DXXVIIII_n_002"
            >recipiente: <emph>così nel testo per</emph> recipienti.</note> pro se et Lunensi
          episcopatu et tota sua parte, peti iussetis ut restitueret vobis possessionem castri de
            <placeName ref="#Zovagallo">Giovagallo</placeName>, cum suis pertinenciis, et castri de
            <placeName ref="#Calisi">Calisi</placeName>, cum suis pertinenciis, et vos, predicte
          domine episcope, respondissetis quod non teneamini possessionem suprascriptorum castrorum,
          cum eorum pertinenciis, restituere ipsis marchionibus, ideo ego predictus <persName
            ref="#TancredusLucanusiur">Tancredus</persName>, <placeName ref="#Lucca"
            >Lucanus</placeName>
          <roleName>consul</roleName>, inquisita et cognita penitus veritate de predictis castris et
          eorum pertinenciis, cum consilio et voluntate et acordamento et concordia predictorum
            <persName ref="#GlandonusMaloditi">Glandonis Maloditi</persName> et <persName
            ref="#GenoveseAlioti">Genovesi Alioti</persName> et <persName ref="#TegrimusPodio"
            >Tegrimi de <placeName ref="#PodioLucca">Podio</placeName></persName> et <persName
            ref="#OpichoNordili">Opichi Nordili</persName>, meorum sociorum, <roleName>Lucanorum
            consulum</roleName>, scilicet in quantum pertinet ad petitionem et requisitionem seu
          controversiam castri de <placeName ref="#Zovagallo">Giovagallo,</placeName> cum suis
          pertinenciis, et castri de <placeName ref="#Calisi">Calisi</placeName>, cum suis
          pertinenciis, sic per laudamentum diffinio, dicens: «In Dei patris nomine, amen. Ego
          predictus <persName ref="#TancredusLucanusiur">Tancredus Honeste</persName>, <placeName
            ref="#Lucca">Lucanus</placeName>
          <roleName>consul</roleName>, habito consilio <persName ref="#IldebrandinusMalpilii"
            >Ildeprandi Malpilii <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName></persName> et <persName
            ref="#Guilielmus_iurisperitus">Guilielmi</persName>
          <roleName>iurisperiti</roleName>, assessoris mei, statuo, ordino et atque per arbitrium
          diffinio et laudo ut vos predictus <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName>, <roleName>Lunensis
          episcopus</roleName>, pro vobis et Lunensi episcopatu et pro vestra parte, incontinenti
          restituatis possessionem castri de Giovagallo, cum suis pertinenciis, et castri de Calise,
          cum suis pertinenciis omnibus, <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmo</persName>
          et <persName ref="#ConradusMalaspina">Corrado</persName>
          <roleName>marchionibus</roleName>
          <name type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malaspine</name>, recipientibus ipsam restitutionem pro se
          ipsis et filiis seu filiabus quondam <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberti
            Malaspine</persName>, et istam restitutionem faciatis hoc modo: quod vos predictus
          dominus episcopus dicatis marchionibus prenominatis, in presentia <persName
            ref="#Ubertus_not">Uberti</persName>
          <roleName>notarii et <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName> <orgName ref="#Lucca_comune">communis</orgName> cancellarii</roleName>, “Ego <persName
            ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName>, <roleName>Lunensis episcopus</roleName>, pro me
          et Lunensi episcopatu restituo vobis marchionibus suprascriptis possessionem
          suprascriptorum duorum castrorum, cum eorum pertinenciis, pro me et Lunensi episcopatu, et
          dico ut habeatis et possideatis suprascripta duo castra et eorum pertinencias sine mea
          meorumque hominum adiutatorum contradictione”. Et sic ego <persName
            ref="#TancredusLucanusiur">Tancredus</persName>, <placeName ref="#Lucca"
            >Lucanus</placeName>
          <roleName>consul</roleName>, pro me et meis sociis consulibus, condempno vos<note
            place="foot" n="c" xml:id="DXXVIIII_n_003">vos: <emph>segue</emph> vos <emph>ripetuto
              nel rigo sottostante</emph>.</note>
          <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>Lunensem
          episcopum</roleName>, pro vobis et vestro episcopatu, ut sic faciatis et restituatis
          possessionem suprascriptorum duorum castrorum, cum eorum pertinenciis, predictis
          marchionibus, ut per omnia suprascriptum est. Et etiam per sacramentum precipio ego
            <persName ref="#TancredusLucanusiur">Tancredus</persName>, pro me et meis sociis
          consulibus, vobis sepedicto <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName>,
            <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName>, pro vobis et vestra parte, et sic
          faciatis restitutionem et restituatis, ut dictum est et sicut supra continetur. Et insuper
          precipio vobis predicto episcopo, per sacramentum quo mihi et sociis meis tenemini, ut
          incontinenti liberes et absolvas<note place="foot" n="d" xml:id="DXXVIIII_n_004">liberes
            et absolvas: <emph>così nel testo per</emph> liberetis et absolvatis.</note> omnes
          homines suprascriptorum duorum castrorum <pb n="394v" xml:id="fol_394v"/>ab omni ligamine
          seu societate vel vinculo societatis seu iuramenti, quo vobis vel alicui pro vobis
          tenentur, ut libere possint obedire et servire dictis marchionibus, sine vestra et
          vestrorum hominum et adiutatorum contradictione. Item ego suprascriptus <persName
            ref="#TancredusLucanusiur">Tancredus</persName> cum consilio et voluntate et acordamento
          suprascriptorum meorum sociorum consulum et <persName ref="#IldebrandinusMalpilii"
            >Ildebrandini Malpilii</persName> et <persName ref="#Guilielmus_iurisperitus"
            >Guilielmi</persName>
          <roleName>iurisperiti</roleName>, laudo, pronuncio et statuo et precipio nomine sacramenti
          vobis Lunensi episcopo ut non detis nec faciatis aliquod auxilium per vos vel per alium
          aut alios nec fieri aut dari permittatis hominibus de <placeName ref="#Zovagallo"
            >Giovagallo</placeName> vel hominibus de <placeName ref="#Calisi">Calisi</placeName>
          contra predictos marchiones quin predictam restitutionem seu laudamentum vel arbitrium
          observent, sicut supra per omnia et per singula continetur. Et laudo et pronuncio et
          precipio vobis predicto episcopo, nomine sacramenti, ut non imbrigetis nec imbrigari
          faciatis, per vos vel per alios homines vestri districtus, predictis marchionibus predicta
          duo castra vel aliquod eorum vel homines predictorum castrorum vel eorum pertinencias,
          habere, tenere et possidere. Et e converso ego <persName ref="#TancredusLucanusiur"
            >Tancredus</persName>, <roleName>gratia Dei<note place="foot" n="e"
              xml:id="DXXVIIII_n_005">gratia Dei: <emph>nel testo</emph> Dei gratia <emph>con segno
                di richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> predictus</roleName>
          <placeName ref="#Lucca">Luce</placeName>
          <roleName>consul</roleName>, pro me et sociis meis maioribus, <placeName ref="#Lucca"
            >Lucanis</placeName> consulibus, facta cum eis concordia, precipio per sacramentum, quo
          mihi et eis tenemini, vobis <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmo</persName> et
            <persName ref="#ConradusMalaspina">Corrado</persName>, marchionibus <name
              type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malaspine</name>, pro vobis et nepotibus vestris, filiis seu
          filiabus quondam <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberti Malaspine</persName>, ut
          neque per vos neque per alium aut alios ullo modo vel ullo tempore offendatis neque
          aliquam offensam faciatis vel fieri faciatis seu fieri permittatis in personis vel rebus
          seu avere vel in supraposita aliqua hominibus de <placeName ref="#Zovagallo"
            >Giovagallo</placeName> et de <placeName ref="#Calisi">Calisi</placeName>, vel alicui
          eorum, pro eo quod fecerint societatem cum predicto episcopo vel ei vel parti eius
          prestiterint aliquod auxilium; et alias questiones omnes seu controversias et petitiones
          utriusque partis ad diffiniendum reservo mihi et sociis meis consulibus et meis
          successoribus et successori, consulibus et potestati et cui vel quibus committere
          voluerimus vel illi voluerint. Verum si aliqua dubitatio vel ambiguitas emergeret in
          predictis vel aliquo predictorum, ego <persName ref="#TancredusLucanusiur"
            >Tancredus</persName> mihi et sociis meis et meis successoribus et successoribus
          consulibus et potestatibus, interpretandum et exponendum et distinguendum reservo, ut
          possimus et illi suo tempore possint reactare et reinformare et interpretari secundum quod
          nobis aut nostris successoribus melius videbitur vel cui nos consules vel nostri
          successores commiserimus seu commiserint. Et precipio ego <persName
            ref="#TancredusLucanusiur">Tancredus</persName>, pro me et meis sociis consulibus, vobis
          predicto episcopo et marchionibus ut nullam malam iniuriam in persona vel avere aut aliquo
          reddatis seu reddi faciatis alicui persone vel personis que tempore guerre cum vobis
          predicto episcopo aut cum vobis predictis marchionibus tenuerunt vel qui<note place="foot"
            n="f" xml:id="DXXVIIII_n_006">qui: <emph>così nel testo per</emph> que <emph>da
              riferirsi a persone</emph>.</note> alicui parti aliquod auxilium prebuerunt. Et
          precipio, pro me et predictis sociis meis consulibus, vobis predicto episcopo, per
          sacramentum, ut per totam diem crastinam unum vestrum nuncium convenientem cum nuntio
          marchionum vel cum ipsis marchionibus mittatis ad <placeName ref="#Calisi"
            >Calise</placeName> et <placeName ref="#Zovagallo">Giovagallum</placeName>, qui nuntius
          vester eis denuntiet quod predictis marchionibus, pro te et tua parte, restituistis
          possessionem ipsorum duorum castrorum et omnes et singulos homines de ipsis castris et
          eorum pertinenciis ab omni ligamine sacramenti et societatis liberastis et liberatis». </p>
        <p xml:id="DXXVIIII_p_002" n="2">Acta sunt predicta omnia et statuta et prolata a
          suprascripto <persName ref="#TancredusLucanusiur">Tancredo</persName>, <placeName
            ref="#Lucca">Lucano</placeName>
          <roleName>consule</roleName>, prout supra per omnia et per singula et per unumquodque
          capitulum supra continentur, in burgo de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
            Stephano</placeName>, intus plebem ipsius burgi, cuius vocabulum est <orgName
            ref="#S_Stefano_Magra">Sanctus Stephanus</orgName>, presentibus
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#GuililemusMonferrato">Guilielmo</persName>
          <roleName>marchione</roleName>
          <placeName ref="#Montisferrato">Montisferrati</placeName> et <persName ref="#AlbertusGavi"
            >Alberto</persName>
          <roleName>marchione</roleName> de <placeName ref="#Gavi">Gavi</placeName> et <persName
            ref="#GuilielmusVechano">Guilielmo de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vechano</placeName></persName> et <persName ref="#OrlandusBortione">Orlando de
              <placeName ref="#Burcione">Bortione</placeName></persName> et <persName
            ref="#RanucciusAlbertini">Ranuccio Albertini</persName> et <persName ref="#Porosassus"
            >Porosassi</persName>, civibus <placeName ref="#Lucca">Lucanis</placeName>, et <persName
            ref="#BandinusGaitani">Bandino Gaytani</persName> et <persName ref="#Iordanus_iudex"
            >Iordano</persName> et <persName ref="#Lambertus_iudex">Lamberto</persName>,
            <roleName>iudicibus</roleName>
          <placeName ref="#Pisa">Pisane</placeName> civitatis, et <persName ref="#UgolinusPorcari"
            >Ugolino Paganelli de <placeName ref="#Porcari">Porcari</placeName></persName> et aliis
          multis et astante etiam multitudine populorum. <date when="1206-07-22">Anno a nativitate
            Domini M°CCVI, XI kalendas augusti, indictione IX</date>.</p>
        <p xml:id="DXXVIIII_p_003" n="3">Preterea clare debet omnibus et manifeste constare quod
          eadem die et in eodem loco et coram suprascriptis testibus omnibus et in presentia mei,
            <persName ref="#Ubertus_not">Uberti</persName>
          <roleName>notarii</roleName> et <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName>
          <roleName>communis publici cancellarii</roleName>, et incontinenti predictus
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName>, <roleName>Lunensis Ecclesie
            episcopus</roleName>, investiendo predictos marchiones, scilicet <persName
            ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmum</persName> et <persName ref="#ConradusMalaspina"
            >Corradum</persName>, per baculum seu virgam, quem seu quam in suis manibus detinebat,
          restitutionem fecit eisdem marchionibus suprascriptorum duorum castrorum et eorum
          pertinenciarum, dicendo omnia illa verba et in ea forma que pro restitutione facienda
          supra continentur; et omnes homines suprascriptorum duorum castrorum publice ab omni
          ligamine sacramenti et societatis et ab omni vinculo, quo ei tenebantur vel alii pro eo,
          liberavit et absolvit. </p>
        <p xml:id="DXXVIIII_p_004" n="4">
          <ptr target="#DXXVIIII_st_002"/>
          <persName ref="#Ubertus_not">Ubertus</persName>, <roleName>sacri palacii iudex et notarius
            et <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName> communis publicus cancellarius</roleName>,
          predictis omnibus interfui et hec omnia, parabola et precepto suprascripti
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#TancredusLucanusiur">Tancredi</persName>, <placeName ref="#Lucca"
            >Lucani</placeName>
          <roleName>consulis</roleName>, publice descripsi et sollempniter confirmavi, ut rei
          veritas ulla temporis volutione non valeat ocultari, set clara fiet et aperta omnibus eam
          scire volentibus in perpetuum per hec scripta publica continentia plenariam veritatem.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
