<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXX_491">
    <front xml:id="DXXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">491</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXX</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXX_docDate">
        <date when="1185-07-29">1185 luglio 29</date>, <placeName>San Miniato (<term
            xml:lang="latin">in castro Sancti Miniatis</term>)</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXX_regesto">
        <p>L’imperatore Federico I prende sotto la sua protezione la Chiesa di Luni.</p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia di copia autentica [C] cc. 395r.-395v., cc. CCCLXXXVIIr.-CCCLXXXVIIv. secondo la
            numerazione originale.</p>
          <p>Altri esemplari: </p>
          <p> [C’] copia semplice alle cc. 67v.-68v., c. LVIIIIv.- LXv. secondo la numerazione
            originale nello stesso Codice Pelavicino (cfr. n. 50-XXI); </p>
          <p>[C’'] copia di C di età moderna in Archivio di Stato di Torino, Vesovadi
            Sarzana-Brugnato, fasc. 1;</p>
          <p>[C’''] copia di C' di età moderna in Archivio di Stato di Torino, Vesovadi
            Sarzana-Brugnato, fasc. 1;</p>
          <p>[D] copia autentica in Archivio Comunale di Sarzana, Pergamene, n. 8;</p>
          <p>[D’] copia semplice di D in Archivio Comunale di Sarzana, Registrum Vetus, cc. XIa-XIb; </p>
          <p>[D’’] copia semplice di D’ in Archivio Comunale di Sarzana, Registrum Novum, cc.
            121a-122; </p>
          <p>[E] inserito nel diploma di Carlo IV del 1355 febbraio 12 in copia autentica del 1417
            aprile 6 nell’Archivio di Stato di Lucca (Tarpea – pergamena – 12-02-1355). </p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#UGHELLI_1644">UGHELLI 1644</ref>, pp. 914-916; <ref
              target="#UGHELLI_1717">UGHELLI 1717</ref>, pp. 848-850.</p>
          <p>Edizione di C’ <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref> n. 21; </p>
          <p>Edizione di D in <ref target="#SFORZA_1890-1891">SFORZA 1890-1891</ref>, p. 419***;
              <ref target="#MGH_DD_FI">MGH DD FI</ref>, n. 911, pp. 171-172 Edizione di D’ in <ref
              target="#PISTARINO_1965">PISTARINO 1965</ref>, n. 21. Edizione di E in <ref
              target="#ZIMMERMANN_1891">ZIMMERMANN 1891</ref>, n. 6 </p>
        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note><p>Il documento è copia di D e identico al n. 50-XXI ad esclusione delle autentiche
              notarili. </p>
            <p>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">De episcopatu et comitatu
                Lunensi cum pertinenciis auctoritate imperiali</term>. Nel margine esterno, di mano
              moderna: <term xml:lang="latin">de Carraria</term>. Poco più in basso, sempre di mano
              moderna: <term xml:lang="latin">Amelia</term></p>
            <p>L’autentica dei notai Cancellario, Lombardo e Alberto o Albertico di Massa è databile
              all’ultimo quarto del XII secolo per la presenza di Lombardo. </p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXX.
              Privilegium Frederici imperatoris concessum episcopo Petro super confirmatione omnium
              terrarum, locorum, honorum, iurisditionum et iurium Lunensis ecclesie et
              episcopatus.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXX_div">
        <pb n="395r" xml:id="fol_395r"/>
        <p xml:id="DXXX_p_001" n="1">In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName
            ref="#Fredericus_imperator_I">Fredericus</persName>
          <roleName>divina favente clemencia Romanorum imperator augustus</roleName>. Cum maiestatem
          imperialis excellencie decet circa sacri principes imperii sane discretionis pariter et
          dilectionis habere constanciam ut liquido, consideratis uniuscuiusque meritis, non solum
          prosperitati eorum quietam pacem provideat, verum etiam, devotione sinceritatis eorum
          pensata, honoribus ipsorum et augmentis dignitatum libenter intendat, ut quorum fides
          officiosa sedulitate multos antecellat, principali favore specialis gratie multos anteire
          possit. In quorum numero digne computantes dilectum ac fidelem nostrum <persName
            ref="#PetrusEpLuni">Petrum</persName>, <roleName>venerabilem Lunensem
            episcopum</roleName>, sobria morum honestate, dicentes illustratum scientiaque
          litterarum pariter et christiane religionis cultu merito venerandum, iustis
          favorabilibusque petitionibus suis facilem prebituris<note place="foot" n="a"
            xml:id="DXXX_n_001">prebituris: <emph>così nel testo per</emph> prebuimus<emph>, cfr. D
              e doc. 50-XXI</emph>.</note> assensum, sperantes in examine Iudicis eterni, precibus
          suis et ecclesie sue iuvari. Ea propter cognoscat, tam presens etas fidelium imperii quam
          successura posteritas, quod <supplied reason="omitted">nos<note place="foot" n="b"
              xml:id="DXXX_n_002">Cfr. D e doc. 50-XXI.</note></supplied> ad immitationem
          predecessorum nostrorum dominorum, regum et imperatorum, ecclesiam Lunensem et personam
          predicti venerabilis episcopi et omnia, tam episcopatus quam ecclesie, bona que nunc habet
          vel in posterum, auctore Domino, canonice poterit obtinere, sub protectione deffensionis
          nostre suscepimus, et nominatim <placeName ref="#Luni">civitatem Lunensem</placeName>, cum
          fossatis et suburbiis et suburbanis suis, cum ripa et theloneo atque mercato, banno et
          pedagio, iusticia atque guidatico a <placeName ref="#Lavello">Lavello</placeName> et per
          totam terram et episcopatui eidem et ecclesie attinentem et plateam, que est inter murum
          civitatis et mare, et hedificium quod circulum vocatur aut harena; <orgName
            ref="Luni_comitatus">comitatum</orgName> etiam Lunensem totum in integrum; castra etiam
          que ad Lunensem ecclesiam et ad <orgName ref="Luni_comitatus">comitatum</orgName>
          pertinent; <placeName ref="#Guidenga_torre">turrem videlicet Guidengam</placeName>, que
            <placeName ref="#Corvaia">Corvaria dicitur</placeName>, et quicquid in burgo de
            <placeName ref="#Brancaliano">Brancaliano</placeName> ad ius Lunensis ecclesie pertinet;
          castrum de <placeName ref="#Stectoria">Stectoria</placeName>, cum districtu et
          pertinenciis eius, et quicquid in <placeName ref="#CastelloAghinolfi">castro
            Aginulfi</placeName> ad suprascriptam ecclesiam pertinet; castrum <placeName
            ref="#Campilia">Campilie</placeName> et curtem <placeName ref="#Carrara"
            >Carrarie</placeName>, cum alpibus, lapicidiniis etiam marmorum, cum montibus,
          nemoribus, terris, pratis, pascuis, aquis aquarumque decursibus, silvis, plenum et vacuum,
          cum herbatico eiusdem curtis, piscariis, venationibus; curtem etiam que <placeName
            ref="#SupraLuna">Supra Lunam</placeName> dicitur; <placeName ref="#Iliaulo"
            >Iliaolum</placeName> cum herbatico de <placeName ref="#Alione">Alione</placeName> et
          alias villas que ad ipsam curtem pertinent; nemus <placeName ref="#Valmaiore"/>Vallis
          Maioris; <placeName ref="#Sarzanello">castrum de Sarzane</placeName><note place="foot"
            n="c" xml:id="DXXX_n_003">Sarzane: <emph>così nel testo anche in D</emph>. </note>cum
          curte et districtu suo et villas, que ad ipsam curtem pertinent, et herbaticum eiusdem
          curtis; burgum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et iusticiam eius, et
          mercatum, bannum et devetum; quartam partem castri de <placeName ref="#Brina"
            >Brina</placeName> et castrum de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName> cum
          pertinenciis suis; castrum de <placeName ref="#Caprigliola">Capriliola</placeName> cum
          curte et pertinenciis et piscatione; burgum <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancti
            Stephani</placeName> cum mercato, banno, iusticia, districtu, piscationibus; castrum de
            <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> cum burgo, mercato de <placeName
            ref="#Ceparana">Cepparana</placeName>, cum omni curte et districtu, herbatico et
          pertinenciis suis; castrum de <placeName ref="#Tivegna">Tivenia</placeName> cum omni curte
          et pertinenciis; burgum de <placeName ref="#Padulvarmo">Pavularmo<note place="foot" n="d"
              xml:id="DXXX_n_004">Pavularmo: <emph>nel testo </emph>Parvularmo <emph>con r
                espunta</emph>.</note></placeName>; ius etiam quod ipse episcopus vel antecessores
          sui in homines et loco de <placeName ref="#Bruniade">Bruniade</placeName> et pertinenciis
          suis, presertim in observatione treuge<note place="foot" n="e" xml:id="DXXX_n_005">treuge:
              <emph>così nel testo anche in D</emph>.</note> et pacis, habuerunt, quem utique locum,
          ex tenore privilegiorum <supplied reason="omitted">predecessorum<note place="foot" n="f"
              xml:id="DXXX_n_006">Cfr. D e doc. 50-XXI.</note></supplied> nostrorum imperatorum et
          regum, <persName ref="#Carolusrex">Karoli</persName> scilicet, <persName
            ref="#Otto_imperator">Ottonis</persName> et <persName ref="#Berengarius_rex"
            >Berengarii</persName>, <persName ref="#Ludovicus_rex">Ludevici</persName>, <persName
            ref="#Conradusimp">Conradi</persName>
          <roleName>regis</roleName> et <persName ref="#Conradusimp">Conradi</persName>
          <roleName>imperatoris</roleName> et aliorum, aperte cognovimus in <orgName
            ref="Luni_comitatus">Lunensi comitatu</orgName> insistere, ei et successoribus suis
          imperiali auctoritate confirmamus. Nichillominus quoque castrum de <placeName
            ref="#Trebiano">Triblano</placeName>, cum fodro et pertinenciis suis; castrum de
            <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> cum curte et districtu, portu,
          venationibus, piscationibus et herbatico eiusdem curtis; montem de <placeName
            ref="#Caprione">Caprione</placeName>; locum qui dicitur <placeName ref="#Panticella"
            >Paticella</placeName> et montem <placeName ref="#Ylice">Ilicis</placeName> cum portu et
          piscatione sua; curaturam quoque animalium que per terram et districtum suum transeunt;
          castrum de <placeName ref="#Ponzanello">Ponzanello</placeName> cum curte et districtu et
          venatione sua; castrum de <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName> cum curte et
          districtu suo, villis et pertinenciis suis; locum et villam que dicitur <placeName
            ref="#SanTerenzo">Sancti Terencii</placeName>; castrum de <placeName ref="#Regnano"
            >Reniano</placeName> cum curte et pertinenciis suis; castrum <placeName
            ref="#Monteflore">Montisfloris</placeName> cum pertinenciis suis; castrum de <placeName
            ref="#Malliano">Malliano</placeName> cum pertinenciis; castrum de <placeName
            ref="#Sograsio">Sograsio</placeName><note place="foot" n="g" xml:id="DXXX_n_007"
            >Sograsio: <emph>lettura incerta</emph>.</note> cum pertinenciis; castrum de <placeName
            ref="#Congia">Congia</placeName> cum pertinenciis et terciam partem castri de <placeName
            ref="#Marciaso">Marciasio</placeName> cum omnibus aliis bonis eius eadem imperiali
          auctoritate ipsi episcopo et successoribus suis confirmamus, salva in omnibus imperialis
          iusticia, statuentes et imperiali auctoritate sanctitientes<note place="foot" n="h"
            xml:id="DXXX_n_008">sanctitientes: <emph>così nel testo</emph>, sanctientientes<emph>in
              D</emph> .</note> ut nullus dux, nullus marchio, nullus comes, nulla civitas, nullum
          commune, nulla denique persona, humilis vel alta, secularis vel ecclesiastica, hanc nostre
          maiestatis paginam audeat violare, nec aliquibus iniuriis calumpniarum seu dampnis
          presumat attemptare. Quod <pb n="395v" xml:id="fol_395v"/> qui fecerit in ultionem
          temeritatis sue componat centum libras auri et dimidium imperiali camere et dimidium
          iniuriam passis. Huius rei testes sunt: <persName ref="#WillielmusEpAsti"
            >Willielmus</persName>
          <placeName ref="#Asti">Astensis</placeName>
          <roleName>episcopus</roleName>, <persName ref="#Hildebrandus_episcopus"
            >Hildebrandus</persName>
          <placeName ref="#Volterra">Voulterranus</placeName>
          <roleName>episcopus</roleName>, <persName ref="#Bonifacius_Episcopus_Nov"
            >Bonifacius</persName>
          <placeName ref="#Novara">Novariensis</placeName>
          <roleName>episcopus</roleName>, <persName ref="#Fredericus_prepositus"
            >Fridericus</persName>
          <roleName>prepositus</roleName> de <placeName ref="Argentina">Argentina</placeName>, comes
            <persName ref="#Thebaldus_comes">Thebaldus de <placeName ref="#Leschemunde"
                >Lechisgemunde<note place="foot" n="i" xml:id="DXXX_n_009">Lechisgemunde: <emph>la
                  parte centrale della parola è corretta su precedente
              scrittura</emph>.</note></placeName></persName>, <roleName>comes</roleName>
          <persName ref="#Symon_comes">Symon de <placeName ref="#Spancheim"
            >Spancheim</placeName></persName>, <persName ref="#Rodulfuscam">Rudulfus</persName>
          <roleName>camerarius</roleName>, <persName ref="#EzelinusHunare">Ezelinus de <placeName
              ref="#Hunare">Hunare</placeName></persName>, <persName ref="#Ottonovellus_iudex"
            >Ottonovellus</persName>
          <placeName ref="#Piacenza">Placentinus</placeName>
          <roleName>iudex</roleName>, <persName ref="#Oddobellus_iudex_MI">Odobellus</persName>
          <roleName>iudex</roleName>
          <placeName ref="#Medionalo">Mediolanensis</placeName>. </p>
        <p xml:id="DXXX_p_002" n="2">Ego <persName ref="#Gotifreduscanc">Gotefredus</persName>,
            <roleName>imperiali aule cancellarius</roleName>, vice <persName ref="#Philippus_arc"
            >Philippi</persName>
          <placeName ref="#Colonia">Colonensis</placeName>
          <roleName>archiepiscopi</roleName> et <placeName ref="#Italia">Ytalie</placeName>
          <roleName>archicancellarii</roleName>, recognovi. </p>
        <p xml:id="DXXX_p_003" n="3">Acta sunt hec <date when="1185-07-29">anno dominice
            incarnationis M°C°LXXXV, indictione III, regnante domino <persName
              ref="#Fredericus_imperator_I">Friderico</persName> Romanorum imperatore gloriosissimo,
            anno regni eius XXXIII, imperii vero eius XXXI</date>. Datum in castro <placeName
            ref="#San_Miniato">Sancti Miniatis</placeName>, IIII kalendas augusti, feliciter. </p>
        <p xml:id="DXXX_p_004" n="4">Signum domini <persName ref="#Fredericus_imperator_I"
            >Friderici</persName>, <roleName>Romanorum imperatoris invictissimi</roleName>, <ptr
            target="DXXX_m_001"/> amen.</p>
        <div type="autentica">
          <p xml:id="DXXX_p_005" n="5">
            <ptr target="DXXX_st_001"/>Ego quidem <persName ref="#Cancellarius_notarius"
              >Cancellarius</persName>, <roleName>domini Frederici palatinus Romanorum imperatoris
              notarius</roleName>, huius exempli autenticum, imperiali sigillo signatum, vidi et
            legi et fideliter subscripsi. </p>
          <p xml:id="DXXX_p_006" n="6">
            <ptr target="DXXX_st_002"/>Ego <persName ref="#Lombardusnot">Lombardus</persName>,
              <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie notarius</roleName>, huius exempli
            autenticum vidi et diligenter perlegi, in quo nec plus nec minus continebatur, et hoc
            exemplavi et proprio signo notavi et, imperatorio sigillo signatum, manifeste cognovi. </p>
          <p xml:id="DXXX_p_007" n="7">
            <ptr target="DXXX_st_003"/>Ego <persName ref="#Alberticus_Massa_notarius">Alberticus de
                <placeName ref="#Massa">Massa marchionum</placeName></persName>,
              <roleName>gloriosissimi Friderici Romanorum imperatoris notarius</roleName>, huius
            exempli autenticum, imperiali sigillo signatum, vidi et legi.<note>Autentica del
              documento n. 491-DXXX databile dall'ultimo quarto del XII secolo agli inizi del XIII
              dalla presenza dei notai Lombardo e Cancellario <date notBefore="1175-01-01"
                notAfter="1220-12-31" cert="medium"/></note>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
