<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXXXI_502">
    <front xml:id="DXXXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">502</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXXXI</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXXXI_docDate">
        <date when="1186-11-12">1186 novembre 12</date>, <placeName ref="#Sarzana"> Sarzanello
            (<term xml:lang="latin">in palatio castri Sarzane</term>).</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXXXi_regesto">
        <p>Il vescovo di Luni Pietro concede all’abate e al capitolo di S. Michele d’Orticaria la
          località e la chiesa di Santa Croce del Corvo, istituita dal vescovo Pipino e ora priva di
          persone, al censo simbolico di un massamutino l’anno da versare in occasione della
          celebrazione del ritrovamento della Santa Croce (3 maggio). L’abate potrà raccogliere la
          decima solo dalle terre che gli sono state assegnate al momento dell’istituzione e da
          quelle acquisite in seguito; la cura spirituale deve essere limitata al personale
          religioso e laico della chiesa ma i monaci possono accogliere le puerpere in chiesa per il
          rito della purificazione; si può dare sepoltura a pellegrini e viandanti solo se giunti in
          punto di morte e dando un terzo dei beni eventualmente ricevuti all’arciprete di Ameglia,
          entro la cui parrocchia la chiesa si trova. Se per caso un malato decidesse di farsi
          monaco e poi farsi seppellire in Santa Croce, questo gli sia lecito a patto che riceva
          prima la penitenza dal prete della sua parrocchia: metà di tutti i suoi beni dati in
          testamento devono essere versati a tale parrocchia, un terzo dei beni mobili se guarisce e
          a sua libera volontà se invece si fa monaco da sano. La chiesa è esentata dalle tasse sul
          pascolo, la raccolta di erba, lo sfruttamento del bosco e la caccia. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia autentica [C] cc. 400v.-401r., cc. CCCLXXXXIIv.-CCCLXXXXIIIr. secondo la
            numerazione originale.</p>
        </div>


        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#PODESTÀ_1894">Podestà 1894</ref>, pp. 121-123; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE, 1912</ref>, n. 541, pp. 612-615.</p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note>
            <p>Autentica non facilmente databile, probabilmente da ascriversi alla seconda metà del
              XIII secolo. Il termine <term xml:lang="latin">parochia/parrochia</term> e suoi
              derivati dovrebbero essere riferiti alla pieve.</p>
            <p>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">De Sancta Cruce</term></p>
            <p>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Corvo</term></p></note>
        </div>

        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">LXXXVII.
              Sententia de medietate bannorum concessa in feudum burgensibus.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>


    <body>
      <div xml:id="DXXXXI_div">
        <p xml:id="DXXXXI_p_001" n="1">
          <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrus</persName>, <roleName>Dei gratia Sancte Lunensis
            Ecclesie</roleName> minister humilis, karissimis in Christo fratribus abbati et universo
          capitulo <orgName ref="#Pisa_S_Michele_Orticaria">Sancti Michaelis de <placeName
              ref="#Orticaria">Orticaria</placeName></orgName>, in perpetuum. Pontificalis officii
          dignitas exigit extirpare vicia et plantare virtutes ut in agro Dominice sationis tribuli
          et spine deficiant et frumenti ubertate crescente possit in Domino gloriari, qui solus
          bonis dat operibus incrementum. Quia igitur, peccatis exigentibus, Lunensis episcopatus
          multa ob religiosarum personarum paupertatem laborat, quendam locum solitarium, qui
          dicitur <placeName ref="#Corvo">Corvus</placeName>, cum ecclesia eiusdem loci <orgName
            ref="#Corvo_S_Croce">Sancte Crucis</orgName> religioni, sicut creditur aptum, a bone
          memorie <persName ref="#PipEpLuni">Pipino</persName>
          <roleName>predecessore nostro</roleName> institutum et personarum defectu iam fere penitus
          anullatum, vobis et per vos ecclesie vobis commisse ad habendum et utendum et presertim in
          religione, Domino adiuvante, et honestate in habitu monasticho iugiter conservandum,
          absolute et libere damus atque concedimus cum omnibus que iuste nunc possidet mobilibus
          vel immobilibus vel in antea, prestante Domino, canonice portitis<note place="foot" n="a"
            xml:id="DXXXXI_n_001">portitis: <emph>così nel testo per</emph> poteritis. </note>
          adipisci, ita ut vos vestrique successores liberam habeatis potestatem monachos ibidem
          collocare vel removere, priores vel maiores, quos vestro arbitrio dignos iudicaveritis,
          instituere atque deponere, reservata tamen nobis in eodem loco <pb n="401r"
            xml:id="fol_401r"/> nostrisque successoribus in spiritualibus episcopalis officii
          dignitate. Pro temporalibus vero nichil aliud preter massamutinum unum census nomine,
          singulis annis, in inventione Sancte Crucis, nobis nostrisque successoribus persolvetis.
          Verum, quoniam decime tocius Lunensis episcopatus certis sunt locis et personis assignate,
          ut omnis litigandi servis Dei occasio auferatur, exceptis terris illis que a predecessore
          nostro et nobis eidem loco de voluntate fratrum et canonicorum nostrorum concesse sunt et
          assignate, de terris aliis, quas sive manibus propriis vel etiam sumptibus colueritis, eis
          quibus persolvi debent et consueverant, sine contradictione aliqua persolvetis. Et quoniam
          locus ipse et ecclesia solitaria esse debet et nullum parrochum habere, fratribus et
          conversis et familiaribus vestris dumtaxat, qui in cotidiano victu vobiscum fuerint,
          spiritualia ministrabitis; alienis vero parrochianis vobis non licet capsellam nec
          penitenciam publicam dare; mulierem quoque enixam in purificatione recipietis. De advenis
          etiam et peregrinis, preter voluntatem archypresbyteri de <placeName ref="#Ameglia"
            >Amelia</placeName>, in cuius <orgName ref="#Ameglia_S_Vincenzo">parrochia</orgName>
          locus ipse situs est, si ad vos aliquem declinare contigerit, vos ullatenus intromitetis
          quatenus ad penitenciam publicam et sepulturam, nisi in mortis articulo fuerit
          constitutus; et tunc, si ibi sepultus fuerit, terciam partem omnium rerum, que per ipsum
          ad vos devenerint, predicto archipresbytero persolvetis. Porro si aliquis, in infirmitate
          positus, devotionis intuitu monastichum habitum recipere voluerit vel in conversum se in
          eodem loco dederit et se apud vos deliberavit sepeliri, accepta prius penitencia a
          presbytero de cuius parrochia est, liceat vobis ipsum sine cuiusquam contradictione
          recipere, ita quidem quod medietatem tocius testamenti, quod fecerit, rerum mobilium vel
          immobilium, ecclesie vel sacerdoti de cuius parrochia fuerit in integrum et sine molestia
          persolvetis; redactis in summam omnibus que vobis et ecclesie sue forte reliquerit, fiat
          iamdicta divisio: sic enim a beatissimo Leone papa in decreto relatum est auribus nostris
          dignoscitur institutum. Quod, si forte de infirmitate illa evaserit, ecclesia, cuius
          parrochianus extitit, de rebus mobilibus que ipse testatus est terciam partem habeat; et
          nulla divisio de rebus immobilibus iudicatis fiat. Si vero quispiam, in sanitate positus,
          ad conversionem ad vos venerit, liberam habeatis facultatem ipsum recipiendi, facto tamen
          prius testamento, secundum quod Deus sibi inspiraverit, ecclesie cuius parrochianus
          extiterat. Preterea in herbatico sive pascatico ultra LX animalia, aut in cachia vel
          boscatico seu in aliis obventionibus, in mari vel terra, de quibus epscopalis curia
          utilitatem percipere consuevit, nullam vobis, preter voluntatem episcopi, concedimus
          facultatem. Ut autem hec nostra concessio sive donatio, quemadmodum superius continetur,
          firmiter debeat ab utraque parte et inviolabiliter observari, non obstante aliquo
          privilegio vobis adhuc indulto vel in posterum nisi de voluntate Lunensis episcopi
          indulgendo, sub pena <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">C librarum
            argenti</measure> statuimus observandam et sigilli nostri impressione decrevimus
          roborare, ita quidem quod, si a nostra parte scienter fuerit violata, nisi requisiti
          congrue emendaverimus, predictam penam solvamus; si autem scienter a vestra et a nobis
          requisiti rationabiliter satisfacere nolueritis, penam iamdictam solvatis. Hoc itaque
          privilegio firmiter constituto, sub anathematis pena santtimus<note place="foot" n="b"
            xml:id="DXXXXI_n_002">santtimus: <emph>così nel testo </emph></note> ac constituimus ut
          nullus nostrorum successorum vel quisquam hominum, aliqua presumptionis audacia, super hac
          nostra largitione predictum monasterium valeat aliquibus perturbationibus propulsare vel
          fatigare molestiis.</p>
        <p xml:id="DXXXXI_p_002" n="2">Actum est <date when="1186-11-12">anno M°C octogesimo VI,
            indictione V, in palatio <placeName ref="#Sarzana">castri Sarzane</placeName>, die
            mercurii, qui fuit XII intrantis mensis novembris.</date> # Signa manuum suprascripti
          domini episcopi, qui hanc cartulam fieri rogavit<note place="foot" n="c"
            xml:id="DXXXXI_n_003">rogavit: r <emph>>corretta su</emph> c</note>. † Ego <persName
            ref="#PetrusEpLuni">Petrus</persName>, <roleName>Dei gratia sancte Lunensis Ecclesie
            minister humilis</roleName>, hanc donationis et constitutionis cartulam fieri iussi et
          manu propria in ea subscripsi. Ego <persName ref="#Guilielmuscan">Guilielmus</persName>
          <roleName>Lunensis archipresbyter</roleName> subscripsi. Ego <persName ref="#Rodulfusarc"
            >Rodulfus</persName>
          <roleName>archidyaconus</roleName> subscripsi.</p>
        <p xml:id="DXXXXI_p_003" n="3">
          <ptr target="#DXXXXI_st_001"/> # # Signa manuum <persName ref="#Rodulfusarc"
            >Rodulfi</persName>
          <roleName>archidyaconi</roleName>, <persName ref="#Gibertinus_dyaconus"
            >Gibertini</persName>
          <roleName>dyaconi Lunensis episcopi</roleName>, <persName ref="#Albertusvic"
            >Alberti</persName>
          <roleName>vicedomini</roleName>, <persName ref="#Ventura_ses">Venture</persName>
          <roleName>sescalci domini episcopi</roleName>, <persName ref="#RollandusSalomone">Rollandi
            de Salomone</persName> et <persName ref="#GibertinusMabilia">Gibertini de
            Mabilia</persName>
          <roleName>consulum</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, rogatorum
          testium. </p>
        <p xml:id="DXXXXI_p_004" n="4">Ego <persName ref="#Lombardusnot">Lombardus</persName>,
            <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie notarius</roleName>, interfui et rogatus
          hanc cartulam scripsi. </p>
      </div>
      <div xml:id="DXXXXI_div1" type="autentica">
        <p xml:id="DXXXXI_p_005" n="5"><ptr target="#DXXXXI_st_002"/> Ego <persName
            ref="#IohannesBonacciani_notarius">Iohannes, filius quondam Bonacciani</persName> de
            <placeName ref="#Vico2">Vico</placeName>, <roleName>domini Frederici Romanorum
            imperatoris iudex et notarius</roleName>, autenticum huius vidi et legi et ipsum de
          verbo ad verbum fideliter exemplavi. </p>
        <p xml:id="DXXXXI_p_006" n="6"><ptr target="DXXXXI_st_003"/> Ego <persName
            ref="#Ildeinus_notarius">Ildeinus, filius Iohannis</persName> de <placeName
            ref="#Navachio">Navachio</placeName>, <roleName>domini Frederici Romanorum imperatoris
            notarius</roleName>, autenticum huius vidi et legi ideoque huic fideliter subscripsi. </p>
        <p xml:id="DXXXXI_p_007" n="7"><ptr target="DXXXXI_st_004"/> Ego <persName
            ref="#BartholomeusBonacursi">Bartholomeus, Bonacursi filius</persName>, <roleName>domini
            Frederici, Dei gratia Romanorum imperatoris notarius</roleName>, autenticum huius vidi
          et legi ideoque huic fideliter subscripsi et meum signum apposui. <note> Autentica del
            documento 502-DXXXXI priva di data, presumibilmente della seconda metà del XIII secolo
            per la presenza del notaio Giovanni del fu Bonacciano. <date notBefore="1250-01-10"
              notAfter="1299-12-31" cert="low"/></note>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
