<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXXIII_494">
    <front xml:id="DXXXIII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">494</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">(DXXXIII)</titlePart>
      <docDate xml:id="DXXXIII_docDate">
        <date when="1174-02-11">1174 febbraio 11</date>, <placeName>Sarzanello (<term
            xml:lang="latin">in basilica de castro Sarzani</term>)</placeName>
      </docDate>
      <div type="regesto" xml:id="DXXXIII_regesto">
        <p> I consoli del borgo di Aulla giurano di custodirne i beni della Chiesa di Luni; si
          impegnano a raccogliere i redditi e versare, annualmente, 10 lire di denari imperiali
          oltre che l’albergaria, se richiesta. Il vescovo si riserva il dominio della casa in cui
          mettere segretari e cellari col consiglio dei consoli; monaci, preti e altri servitori
          devono avere vitto e abiti. Eventuali avanzi di reddito devono essere impiegati nel
          restauro della chiesa. </p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="DXXXIII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 397r., c. CCCLXXXVIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
          <p>Edizione parziale in <ref type="biblio" target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894</ref>,
            pp-49-50.</p>
          <p>Edizione in <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n.
            533, pp. 596-597.</p>
          <p> Il documento è da collegarsi al n. 488-DXXVII, redatto il giorno precedente.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna, la seguente annotazione: <term
              xml:lang="latin"> Sanctissimi Caprasii Avule</term>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXXIII.
              Instrumentum cuiusdam pactionis inter episcopum Lunensem et cumsules Avulenses super
              monasterio de Avula.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DXXXIII_div">
        <pb n="397r" xml:id="fol_397r"/>
        <p xml:id="DXXXIII_p_001">Ad honorem Dei et sui sanctissimi Caprasii confessoris ac
            <roleName>domini</roleName><persName ref="#AlexanderpontifiexIII">
            Alexandri</persName><roleName> pape</roleName> et <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#PipEpLuni">Pipini</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
            episcopi</roleName>, consules burgi <placeName ref="#Aulla">Avule</placeName>, qui modo
          sunt, et maior pars fidelium ecclesie eiusdem burgi, iuraverunt per Domini Evangelia
          custodire et salvare sine fraude omnes res ecclesie suprascripte, intus et foris, atque ab
          omni homine ad suum posse deffensare; et in hoc facto nec fraudem nec malum ingenium
          contra <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#PipEpLuni">Pipinum</persName>
          <roleName>episcopum</roleName> habent nec habuerint, tali lege quod consules, qui modo
          sunt et qui pro tempore fuerint, et castaldio prefate ecclesie debent colligere omnes
          redditus iamdicte ecclesie omnesque alias collectiones, intus et foris, pro temporibus
          bona fide facere ac sine fraude, ut superius legitur, et custodire et salvare et reddere
          omni anno iamdicto <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#PipEpLuni">Pipino</persName>
          <roleName>episcopo</roleName> libras X denariorum bonorum imperialium, in hoc anno infra
          octavam Sancti Martini, in aliis annis infra octavam Epyphanie, et albergarias sibi et suo
          archidyacono aliisque suis nunciis, si transierint per locum illum et requisierint, et
          legatis domini pape ac domini imperatoris. Omne dominium domus in se retinuit. Secretarios
          et celerarios in illam mittere debet, consilio consulum. Monachi, presbyteri omnesque alii
          servientes eiusdem ecclesie debent habere victum et vestitum ex ea rationabiliter. Alia
          omnia que superfuerint, consules et fideles, consilio <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#PipEpLuni">Pipini</persName><roleName>episcopi</roleName>, in
          restauratione ecclesie mittere debent. Hec supradicta firma et rata sint inter iamdictum
            <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#PipEpLuni">Pipinum</persName>
          <roleName>episcopum</roleName> et Avulenses consules atque fideles, dum fuerit voluntas
            <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#AlexanderpontifiexIII">Alexandri</persName>
          <roleName>pape</roleName> vel sui successoris quod ipse episcopus Pipinus habeat prefatam
          ecclesiam in suo regimine. Unde due carte uno tenore facte sunt.</p>
        <p xml:id="DXXXIII_p_002"> Actum est hoc in <orgName ref="#Sarzanello_S_Martino"
            >basilica</orgName> de <placeName ref="Sarzanello">castro Sarzani</placeName>,
          feliciter, <date when="1174-02-11">anno dominice incarnationis M°C septuagesimo IIII, die
            XI intrante mense februario, qui est dies lune, indictione VII.</date>
        </p>
        <p xml:id="DXXXIII_p_003"> Signa # # # manuum <persName ref="#PonzanellusPonziano"
            >Ponzanelli</persName> de <placeName ref="#Ponzano">Pontiano</placeName>, <persName
            ref="#UgolinusVetiano">Ugolini</persName> de <placeName ref="#Vezzano"
            >Vetiano</placeName>, <persName ref="#BartholomeusSarzano">Bartholomei</persName> de
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzano</placeName>, <persName ref="#BotaciusOliveto"
            >Botacii</persName> de <placeName ref="#Oliveto">Oliveto</placeName>, <persName
            ref="#MorengnolusGerardini">Moregnolli de <placeName ref="#Terrio"
            >Terrio</placeName></persName>, <persName ref="#AlegretusCastroSar">Alegreti</persName>
          de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzani</placeName>, <persName
            ref="#AlegretusBorselli">Alegreti Borselli</persName>, rogatorum testium. </p>
        <p xml:id="DXXXIII_p_004">
          <ptr target="#DXXXIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Iohannesnot2">Iohannes</persName>,
            <roleName>notarius Friderici imperatoris invictissimi</roleName>, hanc cartam, iussu
          domini Pipini episcopi, scripsi, complevi et dedi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
