<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXXVI_497">
    <front xml:id="DXXXVI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">497</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXXVI</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXXVI_docDate">
        <date when="1211-12-19">1211 dicembre 19</date>, <placeName ref="#Lucca">Lucca <emph>(<term
              xml:lang="latin">infra Lucensem civitatem, in palacio Lucensis
            episcopatus</term>)</emph>.</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXXVI_regesto">
        <p>Vertendo una lite tra il monastero di Aulla, rappresentato dal monaco Vernacio, e il
          vescovo di Luni, rappresentato da Peregrino prete di S. Cassiano di Pontemoli, il vescovo
          di Lucca Roberto, su incarico di papa Innocenzo III, pronuncia la sentenza. Il monastero
          di Aulla chiedeva che la chiesa e cappella di S. Alessandro gli fosse restituita o che, in
          alternativa, gli fossero restituite le cappelle di Verpiana e di Aulla che erano state
          date al vescovo in commutazione, ma vescovo di Lucca sentenzia che le richieste del
          monastero di Aulla non debbano essere accettate. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXXVI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 397v.-398r., cc. CCCLXXXVIIIIv.- CCCLXXXXr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>


        <div type="biblio">
          <p>Edizione in: <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 536, pp.
            599-601 con la data 18 dicembre.</p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <p>Il giorno è il 19 e non il 18 dicembre, come già osservato da <ref
              target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 36. Per l’incarico dato da Innocenzo III
            al vescovo di Lucca si veda il documento 498-DXXXVII</p>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXXVI.
              Petitio sindici de Avula ut episcopus faceret quod monasterium et possessionem haberet
              de dictas capitulis</term></p>
        </div>


      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXXVI_div">
        <p xml:id="DXXXVI_p_001" n="1">
          <ptr target="DXXXVI_st_001"/> In Christi nomine, amen. Lis et controversia, que vertebatur
          inter <persName ref="#Vernacius_monacus">Vernacium</persName>
          <roleName>monachum, syndicum</roleName>
          <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterii de <placeName ref="#Aulla"
            >Avula</placeName></orgName>, pro ipso monasterio litigantem, ex una parte, et <persName
            ref="#Peregrinus_syndicus">Peregrinum</persName>, <roleName>syndicum, responsalem domini
            Lunensis episcopi</roleName>, pro Lunensi episcopatu, delata atque commissa fuit a
            <roleName>domino <persName ref="#InnocentiuspontifexIII">Innocentio</persName>, summo
            pontifice</roleName>, <roleName>domino <persName ref="#RobertusepiLuc"
              >Roberto</persName>, Lucensi episcopo</roleName>, ut in litteris bullatis continetur,
          terminanda. Que talis erat: «<persName ref="#Vernacius_monacus">Vernacius</persName>
          <roleName>monachus, syndicus</roleName>
          <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterii de <placeName ref="#Aulla"
            >Avula</placeName></orgName>, pro ipso monasterio petit ut <orgName
            ref="#Pontremoli_S_Alessandro">ecclesia et cappella</orgName>, cum omnibus suis
          pertinenciis, <orgName ref="#Pontremoli_S_Alessandro">Sancti Alexandri</orgName>
          restituatur in integrum ipsi monasterio, quoniam pro eius commutatione monasterium in
          duplum deceptum est vel graviter dampnificatum, et pacta et commutationes et promissiones
          observata non fuerunt; si autem appareret quod restitui non deberet, petit ut episcopus
          Lunensis faciat ita quod dictum monasterium <orgName>cappellas de <placeName
              ref="#Valle_Plana">Valle Plana</placeName></orgName> et de <placeName ref="#Aulla"
            >Avula</placeName>, que in commutatione venerunt, in pace et quiete possideat <note
            place="foot" n="a" xml:id="DXXXVI_n_001">possideat: de <emph>corretto su precedente
              scrittura</emph>.</note>, et illud in vacuam possessionem mittat, sicut abbas episcopo
          fecit. Hoc petit <pb n="398r" xml:id="fol_398r"/> a domino episcopo Lunensi et
          archipresbytero <orgName ref="#Urceola_S_Cassiano">Sancti Cassiani</orgName> de <placeName
            ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName> et a cappellano <orgName
            ref="#Pontremoli_S_Alessandro">Sancti Alexandri</orgName> petit ut hec fieri permittant
          et non contradicant, et super hoc implorat officium domini episcopi Lucani, iudicis
          delegati, salvo iure plus addendi. Item petit ipsam commutationem rescindi et dictam
            <orgName ref="#Pontremoli_S_Alessandro">ecclesiam Sancti Alexandri</orgName> sibi
          restitui, quia commutatio fuit facta de spiritualibus ad temporalia». <persName
            ref="#Peregrinus_syndicus">Peregrinus</persName>, <roleName>presbyter</roleName>
          <orgName ref="#S_Colombano">Sancti Columbani</orgName>, <roleName>sindycus sive
            responsalis vel procurator</roleName> constitutus a domino e piscopo Lunensi, ab
          archipresbytero et cappellano <orgName ref="#Pontremoli_S_Alessandro">Sancti
            Alexandri</orgName> opponit male et inepte petere et per falsitatem litteras
          commissiones impetratas <note place="foot" n="b" xml:id="DXXXVI_n_002"> per falsitatem
            litteras commissiones impetratas:<emph>così nel testo.</emph></note>, ideoque se non
          compellandum respondere. Et cum fiat petitio, de quo commissio facta non est, et quia
          abbati contra suum factum venire non licet, et si appareat se debere respondere, salvis
          remanentibus omnibus dictis exceptionibus, negat se pro dictis personis aliqua dictarum
          petitionum teneri, cum episcopus dictum abbatem in possessionem dicte cappelle miserit et
          deceptio nulla in dicto contractu fuit et iamdictam cappellam, quam episcopus in
          permutationem recepit, alii ecclesie <note place="foot" n="c" xml:id="DXXXVI_n_003">alii
            ecclesie: <emph>così nel testo.</emph></note> tradidit. Quam litem seu lites diligenter
          examinatas atque discussas, visis et auditis allegationibus utriusque partis et testibus
          hinc inde receptis et diligenter examinatis, habito quoque consilio sapientum, ego
            <persName ref="#RobertusepiLuc">Rubertus</persName>, <roleName>in Dei nomine Lucensis
            episcopus</roleName>, ex delegatione domini pape cognoscens, in <note place="foot" n="d"
            xml:id="DXXXVI_n_004">in: i <emph>corretta su precedente scrittura</emph>.</note> nomine
          Domini, amen, per sententiam sic diffinio, videlicet predictum <persName
            ref="#Peregrinus_syndicus">Peregrinum</persName>, <roleName>syndicum sive
            responsalem</roleName> domini Lunensis episcopi, et ipsum Lunensem episcopatum a
          iamscripta petitione, quam predictus <persName ref="#Vernacius_monacus"
            >Vernacius</persName>, <roleName>syndicus</roleName>
          <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterii de <placeName ref="#Aulla"
            >Avula</placeName></orgName>, pro ipso monasterio faciebat de ecclesia et cappella
            <orgName ref="#Pontremoli_S_Alessandro">Sancti Alexandri</orgName>, cum omnibus suis
          pertinenciis, absolvo et ab omnibus aliis presentibus petitionibus predictum <persName
            ref="#Peregrinus_syndicus">Peregrinum</persName>, pro ipso episcopo et pro
          archipresbytero et cappellano Sancti Alexandri respondentem, absolvo. Quod factum est
          infra <placeName ref="#Lucca">Lucensem civitatem</placeName>, in palacio Lucensis
          episcopatus, in presentia <persName ref="#Opichus_canonicus">Opichi</persName>
          <roleName>canonici</roleName>, <roleName>magistri</roleName>
          <persName ref="#RollandusSanctiPetri">Rollandi</persName>
          <orgName ref="#Corsena_S_Pietro">Sancti Petri de <placeName ref="#Corsena"
              >Carsena</placeName></orgName>, <persName ref="#MelioreVenture">Melioris quondam
            Venture</persName>, <persName ref="#MinutusBuchicalis"> Minuti quondam
            Buchicalis</persName>, <persName ref="#Saricinus"> Sarracini</persName> et aliorum,
            <date when="1211-12-19">anno dominice nativitatis M°CCXI, XIIII kalendas ianuarii,
            indictione XV.</date></p>
        <p xml:id="DXXXVI_p_002" n="2">
          <ptr target="DXXXVI_st_002"/> Ego <persName ref="#Vuilielmusnot6">Vilielmus</persName>,
            <roleName>iudex et notarius domini imperatoris</roleName>, predictis petitioni et
          sententie interfui et, ex iussione predicti domini episcopi Lucensis, hec in publicam
          scripturam redegi. </p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
