<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXXX_501">
    <front xml:id="DXXXX_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">501</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXXX</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXXX_docDate">
        <date when="1202-05-12">1202 maggio 12</date>, <placeName ref="#Sarzana"> Sarzana (<term
            xml:lang="latin">apud Sarzanam, in canonica ecclesie Sancti Andree de Sarzana
          </term>).</placeName>
        <date when="1201-05-31">1201 maggio 31</date>, <placeName ref="#Aulla"> Aulla (<term
            xml:lang="latin">Avule, in claustro monasterii de Avula </term>).</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXXX_regesto">
        <p>Truffa e Ubaldo, arbitri eletti dal vescovo di Luni Gualtiero e da Alberto, Guglielmo e
          Corrado marchesi Malaspina, definiscono lo spazio entro cui vescovo e marchesi si devono
          rispettare vicendevolmente pur mantenendo validi i giuramenti fatti al papa,
          all’imperatore, ai Pontremolesi e ai consorti di Vezzano, ossia Paganello di Porcari,
          Guglielmo Bianco, Bernazone, Lamberto; il vescovo mantiene validi anche i giuramenti
          prestati ai Lucchesi. Il vescovo non deve ricevere fedeltà contro i marchesi e deve
          sciogliere dall’impegno eventuali vassalli presi negli ultimi 10 anni; allo stesso modo
          devono agire i marchesi. Il vescovo deve ricevere la metà dell’ acquisto che i marchesi
          fecero dai marchesi d’Este nelle curie e distretti di Vezzano, Carpena, Follo, Valeriano,
          Beverino, Polverara, Vesigna, Ponzano, Rivalta e Madrognano, in cambio di 155 lire in
          buoni denari imperiali. La vendita deve essere fatta entro la festa di S. Pietro (29
          giugno), con garanzia data dai marchesi Guglielmo e Alberto di tutto ciò che possiedono ad
          Arcola e a Ponzano. Segue poi il testo del giuramento che devono pronunciare i signori di
          Montemagno, Bozzano, Vallecchia, Corvaria, Castello Truffa, Bibola, Burcione, oltre che i
          consoli, <term xml:lang="latin">milites</term> e popolo di Carrara, borgo e castello di
          Sarzana, Trebiano, Arcola, Santo Stefano, Bolano, Caprigliola, Fosdinovo, Falcinello,
          Aulla, i signori e il popolo di Giovagallo, Calesa, Moregnano, Trisiana, Villafranca,
          Filattiera, Mulazzo, il popolo e i <term xml:lang="latin">milites</term> di Pontremoli, i
          signori di Groppo San Pietro, di Bagnone, signori e popolo della Verrucola, signori di
          Gragnana e quelli detti Bianchi. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXXX_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 399v.-400v., cc. CCCLXXXXIv.-CCCLXXXXIIv. secondo la numerazione
            originale. </p>
        </div>


        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#SFORZA_1904">Sforza 1904</ref>, II, p. 276; <ref
              target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE, 1912</ref>, n. 540, pp. 606-612.
            Bibliografia. <ref target="#PETTI_BALBI_1978">PETTI BALBI 1978</ref>.</p>

        </div>

        <div type="crit_notes">
          <note><p>Nel margine esterno di c. 399v., di mano moderna: <term xml:lang="latin">Quedam
                concordia domini episcopi cum quodam marchione.</term> Nel margine esterno di c.
              400v., di mano moderna: <term xml:lang="latin">1202</term></p></note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXXX.
              Sententia data per Turfam et alios inter episcopum et marchiones super iuribus et
              rationibus et aliis pluribus spectantibus ad ipsas partes.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>


    <body>

      <div xml:id="DXXXX_div">
        <p xml:id="DXXXX_p_001" n="1">
          <ptr target="DXXXX_st_001"/> In nomine Domini Dei eterni, amen. Hec est concordia et
          societas inter dominum <persName ref="#GualEpLuni">Walterium</persName>, <roleName>Dei
            gratia Lunensem episcopum</roleName>, et <persName ref="#AlbertusMalaspina1"
            >Albertum</persName>, <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmum</persName> et
            <persName ref="#ConradusMalaspina">Conradum, <roleName>marchiones</roleName>
            Malaspine</persName>, quam concordiam <note place="foot" n="a" xml:id="DXXXX_n_001"
            >concordiam: <emph>così nel testo per</emph> concordia.</note> et societatem <persName
            ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> et <persName ref="#Hubaldus_arbiter"
            >Hubaldus</persName>
          <roleName>arbitri</roleName> ad hoc electi, concorditer composuerunt et inter predictos
          dominum episcopum et marchiones observari perpetuo, prout inferius legitur, firmiter
          preceperunt. Hii sunt confines infra quos de hiis, que dicentur inferius, teneantur,
          videlicet a <placeName ref="#PonteStrata">Ponte de Strata</placeName>, comprehendendo
          curiam <placeName ref="#Corvaia">Corvarie</placeName> et <placeName ref="#Vallecchia1"
            >Valecle</placeName>, usque ad montem qui dicitur <placeName ref="#Iuva"
            >Iuva</placeName>, et ab eo monte usque ad summitatem <placeName ref="#Alpes"
            >Alpium</placeName>, eundo per summitates <placeName ref="#Alpes">Alpium</placeName>
          usque ad <placeName ref="#Cisa">Cisam</placeName>; et inde comprehendendo totum districtum
            <placeName ref="#Pontremoli">Pontremuli</placeName> et <placeName ref="#Mulazo"
            >Mulazi</placeName> et <placeName ref="#Zovagallo">Zovagalli</placeName> et <placeName
            ref="#Calisi">Calese</placeName> et eundo usque ad <placeName ref="#Padulvarmo"
            >Padulvarmum</placeName> et inde eundo usque ad <placeName ref="#Carpena"
            >Carpenam</placeName>, comprehendendo totam curiam et districtum <placeName
            ref="#Carpena">Carpene</placeName>, <placeName ref="#Vezzano">Vezani</placeName>,
            <placeName ref="#Folo">Foli</placeName>, <placeName ref="#Valerano"
          >Valerani</placeName>, <placeName ref="#Bevelino">Bevelini</placeName>, <placeName
            ref="#Vesigna">Vesigne</placeName> et <placeName ref="#Polverara">Pulverare</placeName>;
          et inde eundo per maris litora usque subter <placeName ref="#Brancaliano"
            >Brancalianum</placeName> et inde usque ad <placeName ref="#Ponte_Strata">Pontem de
            Strata</placeName>, quod est in capite <placeName ref="#Brancaliano"
            >Brancaliani</placeName>. Infra istos confines teneatur dominus episcopus adiuvare et
          salvare predictos marchiones, in personis et rebus, et eorum homines et res de eorum
          rationibus et possessionibus, quas habent nunc et tenent et possident, ipsi vel alia
          persona pro eis, vel acquirent in antea iure, bona fide et sine omni fraude, toto tempore
          vite sue, contra omnes homines, excepto domino papa et imperatore et sacramento, quod
          fecit <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulensibus</placeName> et <persName
            ref="#PaganellusPorcara">Paganello</persName> de <placeName ref="#Porcaria"
            >Porcaria</placeName> et <persName ref="#GuilielmusBlanco">Guilielmo Blanco</persName>
          et <persName ref="#BernazonusVezano">Bernazoni</persName> et <persName
            ref="#LambertusVezano">Lamberto</persName> et <persName ref="#BosoVezano"
            >Bosoni</persName> de societate quam cum eis fecerat, sicut in carta manu notarii facta
          inde continetur, et excepto sacramento quo tenetur Lucensibus idem episcopus. Ipsi vero
          marchiones adiuvare et salvare teneantur prefatum dominum episcopum, toto tempore vite
          eius, infra predictos confines, in persona et rebus, et eius homines et res, bona fide et
          sine omni fraude, de eius rationibus et possessionibus, quas habet et tenet nunc et
          possidet pro episcopatu vel <orgName ref="#Luni_comitatus">comitatu</orgName>, ipse vel
          alia persona pro eo, vel acquiret in antea iure, contra omnes homines, excepto domino papa
          et imperatore et excepto sacramento, quod fecerint <placeName ref="#Pontremoli"
            >Pontremulensibus</placeName>, antequam fecerint sacramentum in camera <placeName
            ref="#Sarazana">castri de Sarzana</placeName> de hac concordia et societate complenda,
          quod sacramentum fecerunt dictis <persName ref="#TruffaCastello">Truffe</persName> et
            <persName ref="#Hubaldus_arbiter">Hubaldo</persName>, et exceptis predictis <persName
            ref="#Vezanenses">Vexanensibus</persName>, qui superius nominati sunt, scilicet
            <persName ref="#PaganellusPorcara">Paganello </persName> de <placeName ref="#Porcaria"
            >Porcaria</placeName>, <persName ref="#GuilielmusBlanco">Guilielmo Blanco</persName>,
            <persName ref="#BernazonusVezano">Bernazone</persName>, <persName ref="#LambertusVezano"
            >Lamberto</persName> et <persName ref="#BosoVezano">Bosone</persName>. Quicquid habet et
          tenet et possidet nunc dominus episcopus, vel alia persona pro eo, pro episcopatu vel
            <orgName ref="Luni_comitatus">comitatu</orgName>, non debeant ei vel eius successoribus
          unquam imbrigare, molestare nec petere dicti marchiones vel eorum heredes, sub pena
            <measure type="Imperiales" quantity="200" unit="solidus">CC marcharum argenti</measure>
          solvenda ei vel eius successoribus, si contra venirent, rato manente pacto post pene
          solutionem. Quicquid dicti marchiones habent nunc, tenent et possident, vel alia persona
          pro eis, non debeat dominus episcopus vel sui successores unquam imbrigare, molestare vel
          petere <pb n="400r" xml:id="fol_400r"/> eis vel eorum heredes, sub pena <measure
            type="Imperiales" quantity="200" unit="solidus">CC marcharum argenti</measure> solvenda
          eis vel eorum heredibus, si contra venirnet dominus episcopus vel sui successores, rato
          manente pacto post pene solutionem. Dominus episcopus non debeat recipere fidelitatem
          contra marchiones ab aliquo, qui sit vel debeat esse eorum vassallus contra eum; et si
          quam ita recepit fidelitatem a X annis citra, illam dimittat et relaxet, nec de cetero sic
          ullam recipiat. Marchiones non debeant de cetero recipere fidelitatem contra episcopum ab
          aliquo, qui sit vel debeat esse suus vaxallus contra eos; et si quam ita receperint a X
          annis citra, illam dimittant et relaxent. Si vero a X annis retro habuit aliquos vassallos
          episcopatus, habeat eos de cetero et teneat libere, sine marchionum contradictione. Et
          marchiones similiter habeant et teneant libere vassallos quos a X annis retro receperunt,
          sine ulla episcopi contradictione. Dominus episcopus debeat habere et tenere cum suis
          successoribus de cetero in perpetuum mediam comperam seu accatum, quod ipsi marchiones
          fecerunt a <name type="familia" ref="#EstensiFamilia"><roleName>march</roleName>ionibus de <placeName
              ref="#Este">Esti</placeName></name>, in curia et districtu <placeName ref="#Vezzano"
            >Vezani</placeName>, <placeName ref="#Carpena">Carpene</placeName>, <placeName
            ref="#Folo">Foli</placeName>, <placeName ref="#Valerano">Valerani</placeName>,
            <placeName ref="#Bevelino">Bevelini</placeName>, <placeName ref="#Polverara"
            >Pulverare</placeName>, <placeName ref="#Vesigna">Vesigne</placeName>, <placeName
            ref="#Ponzano">Ponzani</placeName>, <placeName ref="#Rivalta">Rivalte</placeName> et
            <placeName ref="#Madrognano">Madrognani</placeName>, et debeant ei inde facere fieri
          cartam in laude sui sapientis et dare ei inde dominium et tenutam et dominus episcopus
          debeat eis inde dare <measure type="Imperiales" quantity="155" unit="solidus">libras CLV
            bonorum imperialium</measure>. Et, si ulla discordia oriretur inter eos, teneantur inde
          stare arbitrio et mandatis dictorum <persName ref="#TruffaCastello">Truffe</persName> et
            <persName ref="#Hubaldus_arbiter">Hubaldi</persName> vel aliorum, quos ad hoc eligerent
          in concordiama vel quos <persName ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> et <persName
            ref="#Hubaldus_arbiter">Hubaldus</persName> in concordia eligerent, si ipsi non
          concordarent se inde vel si ipsi <persName ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> et
            <persName ref="#Hubaldus_arbiter">Hubaldus</persName> nollent semper esse arbitri. Hec
          omnia observentur in vita dicti domini episcopi. Si vero successor eius voluerit similiter
          iurare et promittere marchionibus et marchiones teneantur ei, dum vixerit, sicut isti
          domino episcopo tenentur et sub eodem sacramento et pena per omnia observare, marchiones
          faciant fieri domino episcopo contractum venditionis in laude sui sapientis, ut dictum
          est, et in dicto et voluntate ipsius sui sapientis, de medietate compare vel accati, quod
          ipsi marchiones fecerunt a marchionibus de Esti in toto podere quod tenent <persName
            ref="#Vezanenses">domini de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName>; et
          specialiter <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName>
          <roleName>marchio</roleName> faciat, pro se et <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberto</persName> et <persName
            ref="#ConradusMalaspina">Conrado</persName>, vendictiones, ut dictum est, et teneatur
          facere quod <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Albertus</persName> et <persName
            ref="#ConradusMalaspina">Conradus</persName> faciant hanc eandem vendictionem et
          confirmationem in dicto et laude sapientis domini episcopi, hinc ad festum Sancti Petri et
          antea, si poterint. Et <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName>
          <roleName>marchio</roleName>, pro se et <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberto</persName> obligando, dationem faciat domino
          episcopo, nomine sui episcopatus recipienti, de toto hoc quod habent in <placeName
            ref="#Arcola">Arcula</placeName> et in <placeName ref="#Ponzano">Ponzano</placeName> et
          in districtibus eorum, eo pacto ut, si hec omnia non observarentur ab ipsis omnibus
          marchionibus, quod statim, ex quo aliquis eorum veniret contra, liceat domino episcopo
          ingredi possessionem de hiis que ei dat et obligat et habere et tenere et frui iure
          proprio in perpetuum, sine eorum et cuiusque persone contradictione. Et constituit se et
            <roleName>dominum</roleName>
          <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Albertum</persName>, nomine dicti episcopatus, hoc
          totum quod habent in <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName> et <placeName
            ref="#Ponzano">Ponzano</placeName> possidere, quousque dominus episcopus tenutam inde
          ingressus fuerit corporalem. Iuratores sic iurabunt: «Ego talis et talis iuro super
          sanctis evangeliis quod dabo operam et fortiam, bona fide et sine omni fraude, toto
          tempore quod dominus episcopus et marchiones teneant firmam et ratam toto tempore vite
          istius domini episcopi et eius successorum, si hanc eandem concordiam et societatem
          iurabunt et confirmabunt, istam concordiam et societatem que legitur in hac carta et omnia
          que in hac carta leguntur. Et, si quis eorum in aliquo contra veniret et non emendaret
          infra duos menses sine fraude vel antea, si poterit, bona fide, postquam requisitus esset
          tantum ab arbitris vel ab illo contra quem non observarentur hec omnia, quod adiuvabo inde
          illum, cui hec non observarentur, ad suum velle, et guerram et omne malum ad posse sine
          fraude faciam inde illi, qui contra hoc faceret et non emendaret ad voluntatem arbitrorum,
          qui inter eos essent constituti ad eorum discordias concordandas, vel etiam, arbitris
          deficientibus, ad voluntatem illius contra quem factum esset aliquod contrarium vel
          offensio vel cui non observarentur pacta». Hec debeant iurare <name
            type="familia" ref="#MontemagnoFamilia">domini de <placeName ref="#Monte_Magno">Monte
              Magno</placeName></name>, <name type="familia" ref="#BozanoFamilia">de <placeName ref="#Buçano"
                >Bozano</placeName></name>, <name type="familia" ref="#CorvariaVallecchiaFamilia">de <placeName
                  ref="#Vallecchia1">Valecla</placeName></name>, <name type="familia" ref="#CorvariaVallecchiaFamilia"
                    >de <placeName ref="#Corvaia">Corvaria</placeName></name>, <name type="familia" ref="#CastelloFamilia"
            >de <placeName ref="#Castello">Castello</placeName></name>
          <persName ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> et frater eius, consules, milites et
          populus de <placeName ref="#Carrara">Carraria</placeName> et de burgo et castro <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzani</placeName> et de <placeName ref="#Trebiano">Tribiano</placeName>
          et de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName>, de burgo <placeName
            ref="#Santo_Stefano">Sancti Stephani</placeName>, de <placeName ref="#Bolano"
            >Bolano</placeName>, de <placeName ref="#Caprigliola">Caprilola</placeName> et de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> et de <placeName ref="#Falcinello"
              >Falcinello</placeName>, <name type="familia" ref="#BibolaFamilia">domini de <placeName ref="#Bibola"
                >Bibola</placeName></name> et <name type="familia" ref="#BurcioneFamilia">de <placeName
              ref="#Burcione">Burcione</placeName></name>, populus <placeName ref="#Aulla"
                >Avule</placeName>, <name type="familia" ref="#GiovagalloFamilia">domini</name> et populus de
            <placeName ref="#Zovagallo">Zovagallo</placeName>, de <placeName ref="#Calisi"
              >Calesa</placeName> et de tota <name type="familia" ref="#MoregnanoFamilia">domo de <placeName
              ref="#Moregnano">Moregnano</placeName></name>, de <placeName ref="#Tresana"
            >Trisiana</placeName>, de <placeName ref="#Villafranca">Villafranca</placeName>, de
            <placeName ref="#Feleteria">Feleteria</placeName>, de <placeName ref="#Mulazo"
            >Mulazo</placeName>, populus et milites de <placeName ref="#Pontremoli"
              >Pontremulo</placeName>, <name type="familia" ref="#Groppo_Sancti_PetriFamilia">domini de <placeName
              ref="#GroppoSP">Groppo Sancti Petri</placeName></name>, de <placeName ref="#Bagnone"
                >Bagnone</placeName>, <name type="familia" ref="#VerucolaFamilia">domini</name> et <pb n="400v"
            xml:id="fol_400v"/> populus de <placeName ref="#VerrucolaBosi">Verucula</placeName>,
          <name type="familia" ref="#GragnanaFamilia">domini de <placeName ref="#Gragnana"
            >Gragnana</placeName></name> et <name type="familia" ref="#BlanciHerberiaFamilia">domini qui dicuntur
            Blanci</name>. Dominus episcopus et marchiones faciant fieri hec sacramenta ad posse,
          sine fraude. Venditio et confirmatio <roleName>domini</roleName>
          <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberti</persName> et <persName
            ref="#ConradusMalaspina">Conradi</persName> et sacramenta iuratorum debeant fieri hinc
          ad festum proximum Sancti Petri et antea, sine fraude, quam cito fieri potest. De
          sacramentis iuratorum et de illis quos sine fraude intelligas, non possent dominus
          episcopus et marchiones facere <note place="foot" n="b" xml:id="DXXXX_n_002">facere: fa
              <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> iurare, possint eis <persName
            ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> et <persName ref="#Hubaldus_arbiter"
            >Hubaldus</persName> dare terminum et terminos quos voluerint. De compera, cuius
          medietatem dant domino episcopo teneantur dominus episcopus et marchiones se ad invicem
          adiuvare, nemine exceptato, et consortaticum debeant se inde iuvare ad invicem contra
          omnes homines, per se et successores et heredes suos, videlicet se ad invicem, in omnibus
          terris de ipsa compara vel accato, contra omnes homines adiuvare et manutenere in personis
          et rebus et unus non debeat ibi alium in personis vel avere aliquo modo exfortiare, sed
          personas et avere et res sibi debeant et teneantur ad invicem perpetuo, in omnibus terris
          de ipsa compera, contra omnes homines adiuvare et manutenere. Et iuratores teneantur
          adiuvare dominum episcopum et marchiones de facto predicte compere; et, si unus vellet
          inde alium vel alios exfortiare, adiuvare illum vel illos, quem vel quos alia pars vellet
          inde exfortiare et cui vel quibus consortaticum non attenderetur et observaretur et, si
          quando episcopatus careret pastore, omnes iuratores qui iurabunt, teneantur se ad invicem
          dominare. Et sic iurent homines episcopi et marchionum, qui iurabunt. Quicquid <persName
            ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> et <persName ref="#Hubaldus_arbiter"
            >Hubaldus</persName> addiderint in concordiam, teneantur dominus episcopus et marchiones
          observare. Hec omnia preceperunt et arbitrati sunt <persName ref="#TruffaCastello"
            >Truffa</persName> et <persName ref="#Hubaldus_arbiter">Hubaldus</persName>,
          precipientes ut dominus episcopus et dicti marchiones, sub debito sacramenti quo eis
          tenentur et sub pena <measure type="Imperiales" quantity="200" unit="solidus">CC marcharum
            argenti</measure> solvenda parti fidem servanti, rato manente pacto, hec omnia rata
          habeant, attendant et observent et in nullo veniant contra; et ita confessi sunt et
          stipulati sunt dominus episcopus et Guilielmus marchio pro se et
            <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberto</persName> et <persName
            ref="#ConradusMalaspina">Conrado</persName>, promittentes sibi ad invicem, sub predicta
          pena, hec omnia rata habere et numquam contravenire et confessi sunt se ita iurasse. Ita
          arbitrati sunt et preceperunt <persName ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> et
            <persName ref="#Hubaldus_arbiter">Hubaldus</persName> et stipulati et confessi sunt
          dominus episcopus et <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName>
          <roleName>marchio</roleName>, pro se et dicto domino <persName ref="#AlbertusMalaspina1"
            >Alberto</persName> et <persName ref="#ConradusMalaspina">Conrado</persName>
          <roleName>marchionibus</roleName>. <date when="1202-05-12">Anno a nativitate Domini
            M°CCII, indictione V, die dominico, XII intrante mense madii</date>, apud <placeName
            ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName>, in <orgName ref="#Sarzana_S_Andrea">canonica
            ecclesie Sancti Andree de</orgName>
          <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, in presentia <persName
            ref="#BullioneSarzana">Bullionis</persName>, <persName ref="#Borgarinus"
            >Borgarini</persName>, <persName ref="#RollandusBurcione">Rollandi</persName> de
            <placeName ref="#Burcione">Burtione</placeName>, <persName ref="#IacopinusTurricella"
            >Iacopini</persName> de <placeName ref="#Turricella">Turricella</placeName>, <persName
            ref="#BonrognosiBiliolo">Bonrognosi</persName> de <placeName ref="#Bigliolo"
            >Biliolo</placeName>, <persName ref="#RollandusClerico">Rollandi de Clerico</persName>,
            <persName ref="#Nicholausadv">Nicholai</persName>
          <roleName>advocati domini episcopi</roleName>, <persName ref="#CurtisCastroSarzane"
            >Curti</persName> et <persName ref="#CampusCastroSarzane">Campi</persName> de <placeName
            ref="#Sarzana">castro Sarzani</placeName> et <persName ref="#BonacursusBonaventura"
            >Bonacursi de Bonaventura</persName> et aliorum multorum rogatorum testium. Hoc
          sacramentum iuratorum iuraverunt <persName ref="#Ubaldus">Hubaldus</persName>, <persName
            ref="#Aldeprandus">Aldeprandus</persName> et <persName ref="#Gerardusvic"
            >Gerardus</persName>
          <roleName>vicedominus</roleName>, <persName ref="#Balzanus">Balzanus</persName>, <persName
            ref="#Bandinuns">Bandinus</persName>, <persName ref="#Bonencontrus"
            >Bonencontrus</persName>, <persName ref="#Recordatus">Recordatus</persName>, <persName
            ref="#Truffa">Truffa</persName>, <persName ref="#RollandusBurcione">Rollandus</persName>
          de <placeName ref="#Burcione">Burtione</placeName>, <persName ref="#IacopinusTurricella"
            >Iacopinus</persName> de <placeName ref="#Turricella">Turricella</placeName> et
            <persName ref="#BernardinusHerberia">Bernardinus</persName> de <placeName ref="#Erberia"
            >Herberia</placeName>. <date when="1201-05-31">Eodem anno et mense, pridie kalendas
            iunii</date>. <placeName ref="#Aulla">Avule</placeName>, in claustro <orgName
            ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterii de <placeName ref="#Aulla"
            >Avula</placeName></orgName>, in testimonio <roleName>episcopi</roleName> de <placeName
            ref="#Brugnato">Brugnati</placeName> nomine <persName ref="#SigebaldusEpBrunìgnati"
            >Sygebaldi</persName>, <persName ref="#Arditio_prepositus">Arditionis</persName>
          <roleName>Lunensis prepositi</roleName> et aliorum multorum rogatorum testium, <persName
            ref="#GuidoVal">Guidonis de <placeName ref="#Vallecchia1"
          >Valecla</placeName></persName>, <persName ref="#AttoFaucenova">Attonis</persName> de
            <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName>, <persName ref="#RollandusBurcione"
            >Rollandi</persName> de <placeName ref="#Burcione">Burtione</placeName>, <persName
            ref="#FedericusBurtione">Friderici</persName> fratris eius, <persName ref="#Gerardusvic"
            >Gerardi</persName>
          <roleName>vicedomini</roleName>, <persName ref="#Nicholausadv">Nicholai</persName>
          <roleName>advocati domini Lunensis episcopi</roleName>. <persName ref="#ConradusMalaspina"
            >Conradus</persName>
          <roleName>marchio</roleName> iuravit sicut iuraverant et promisit sicut promiserant
            <roleName>dominus</roleName>
          <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Albertus</persName> et <persName
            ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus</persName>
          <roleName>marchiones domino</roleName>
          <persName ref="#GualEpLuni">Walterio</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
            episcopo</roleName>, de concordia et societate eorum et de arbitrio dictorum arbitrorum
          observando et de omnibus factis que sunt inter ipsum dominum episcopum et ipsos
          marchiones, sicut ipsi marchiones iuraverant, per omnia et in omnibus et sub eadem pena.
          Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus</persName>, <roleName>sacri palacii et
            Lunensis curie notarius</roleName>, hiis omnibus interfui et rogatus hec omnia scripsi
          et autenticavi et proprio signo signavi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
