<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="DXXXI_492">
    <front xml:id="DXXXI_front">

      <titlePart type="numerazioneNuova">492</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">(DXXXI)</titlePart>

      <docDate xml:id="DXXXI_docDate">
        <date when="1181-04-17">1181 aprile 17</date>, <placeName>&lt;Sarzana&gt;</placeName>
      </docDate>

      <div type="regesto" xml:id="DXXXI_regesto">

        <p>Alcuni testimoni comprovano i diritti della curia Lunense sul monastero di Aulla.</p>
      </div>
      <div type="footer" xml:id="DXXXI_footer">

        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] cc. 395v.-396r., cc. CCCLXXXVIIv.-CCCLXXXVIIIr. secondo la numerazione
            originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 531,
            p. 593.</p>
          <p> Il documento è da collegarsi al n. 488-DXXVII, redatto il giorno precedente.</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">Item de Avula</term>. Nel
            margine esterno di c. 396r., di mano moderna: <term xml:lang="latin"> contra abbatem de
              Avula vide decretum Sancte Congregationis anni 1667, cuius copia autentica adest in
              archivio dominorum canonicorum.</term>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXXI.
              Testes ad eternam rei memoriam qualiter monasterium de Avula pertinet ad episcopatum
              Lunensem.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="DXXXI_div">

        <p xml:id="DXXXI_p_001">
          <ptr target="#DXXXI_st_001"/>
          <date when="1181-04-17"> Anno dominice incarnationis M°C° octogesimo primo, indictione
            XIIII, apud Sarzanam, XV kalendas madii.</date> Testes recepti. </p>
        <p xml:id="DXXXI_p_002">§ <persName ref="#Raimundus_arch">Raimundus</persName>
          <roleName>Lunensis archipresbyter</roleName>, iuratus, dixit quod
            <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus</persName> ivit cum <roleName>domino papa
            felicis recordationis</roleName><persName ref="#EugeniuspontifexIII"> Eugenio</persName>
          cum multis militibus usque Cisam et tunc in separatione deposuit querelam de <orgName
            ref="#Aulla_S_Caprasio" type="monasterium">ecclesia Avulensi</orgName>. Postea, rediens
          dominus papa de ultramontanis partibus, prefixit terminum abbati <placeName ref="#Aulla"
            >Avulensi</placeName> ut <placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName> suo conspectui
          presentaret paratum Lunensi episcopo respondere: quod et fecit. Et <roleName>episcopus </roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus</persName> similiter ad dominum papam <pb
            n="396r" xml:id="fol_396r"/> ivit et idem archipresbyter secum, et tunc dominus papa
          sententiam dedit quod <placeName ref="#Aulla">Avulensis</placeName> abbas de cetero
          benedictionem a Lunensi episcopo reciperet et ei obedientiam promitteret; set, cum
            <placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName> esset, presens sententie non interfuit. Postea,
          rediens <persName ref="#Pisa">Pisis</persName>, dixit quod vidit quod
            <roleName>episcopus</roleName><persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus</persName>
          investivit <roleName>abbatem</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausonem</persName> de abbatia cum pastorali et benedixit eum
          et ibidem abbas fecit obedientiam predicto episcopo; et dixit quod hospitatus est in
          monasterio Avulensi cum predicto episcopo et sufficienter habuerunt victualia et annonam
          equorum et cubaverunt infra claustrum monasterii; et dixit quod sepius ipse et fratres sui
          canonici recepti sun hospitio in <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">monasterio
            Avulensi</orgName> honorifice et credit quod pro debito servivit abbas episcopo, sicut
          alie ecclesie episcopatus; et dixit quod abbas Henricus recepit benedictionem ab episcopo
          Lunensi in ecclesia <orgName ref="#Sarzana_S_Basilio">Sancti Basilii</orgName> apud
            <placeName ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName>, set ipse non interfuit; et dixit quod
            <roleName>abbas</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gauso</persName> servivit
            <roleName>episcopo</roleName><persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredo</persName> pro
          expensis quas episcopus fecerat pro domino <roleName>papa</roleName>
          <persName ref="#EugeniuspontifexIII">Eugenio</persName>. Interrogatus quomodo sciret,
          respondit quod audivit hoc dici ab <roleName>episcopo</roleName><persName
            ref="#GotefredEpLuni"> Gotefredo</persName> et eius camerario et dixit quod
            vidit<roleName>abbatem</roleName>
          <persName ref="#Gausoabbas">Gausonem</persName> et <roleName>abbatem</roleName>
          <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricum</persName> venire ad synodos Lunensis episcopi et
          dixit quod Avulensis ecclesia recipit a Lunensi episcopo crisma, oleum, ordinationes
          clericorum. Interrogatus si vidit dari episcopo Lunensi pecuniam aliquam ab aliquo
          predictorum abbatum, respondit quod non vidit, set audivit a tempore
            <roleName>episcopi</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredi</persName>, et dixit quod vidit <persName
            ref="#GansapeCalderio">Gansape</persName> quondam Calderio<note place="foot" n="a"
            xml:id="DXXXI_n_001">quondam Calderio: <emph>così nel testo</emph>.</note>,
            <roleName>Lunensis canonicus</roleName>, acceperat ab abbate et abbas dederat ei quia
          credebat se posse iuvari per illum ab episcopo. </p>
        <p xml:id="DXXXI_p_003">
          <persName ref="#Guido_cus">Guido</persName>, <roleName>custos Lunensis
          ecclesie</roleName>, iuratus, dixit de benedictione <roleName>abbatis </roleName><persName
            ref="#Gausoabbas">Gausonis</persName> et de investitura facta ab
            <roleName>episcopo</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefred</persName>o in abbatem Gausonem in Lunensi
          ecclesia et de obedientia idem quod archipresbyter et dixit quod receptus fuit cum
            <persName ref="#GotefredEpLuni">episcopo Gotefredo</persName> in <orgName
            ref="#S_caprasio_Aulla" type="monasterium">monasterio Avulensi</orgName> in prandio; de
          synodo, ordinatione clericorum, crismate et oleo, idem. </p>

        <p xml:id="DXXXI_p_004">
          <roleName>Archipresbyter</roleName>
          <persName ref="#Benedictus_arch">Benedictus</persName> de <placeName ref="#Caput_Pontis"
            >Capite Pontis</placeName>, iuratus, dixit quod, dum esset puer, ivit <placeName
            ref="#Aulla">Avulam</placeName> ubi <roleName>episcopus</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus</persName> ordinationem clericorum celebrabat
          et ibi ab eo fuit designatus clericus et tunc vidit episcopum comedentem cum multis aliis
          in refectorio monachorum et tunc ipsemet comedit ibi; de synodo et ordinatione clericorum
          idem quod alii; de aliis nichil scit. </p>

        <p xml:id="DXXXI_p_005">
          <persName ref="#ClericusSarz">Clericus de <placeName ref="#Sarzana"
            >Sarzano</placeName></persName>, iuratus, dixit quod, cum ipse esset sescalcus
            <roleName>episcopi</roleName>
          <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredi</persName>, sepe mandato suscepto ab ipso
          episcopo preivit <placeName ref="#Aulla">Avulam</placeName>, dicens <persName
            ref="#Ildeprandusabbas">Ildeprando</persName><note place="foot" n="b"
            xml:id="DXXXI_n_002">Ildeprando: p <emph>corretta su </emph>b.</note>
          <roleName>abbati</roleName> ex parte episcopi ut pararet sibi et suis comestionem et abbas
          respondebat: «Fiat secundum voluntatem eius» et iubebat abbas parari comestionem; et tunc
          veniebat episcopus et comestionem recipiebat quandoque infra claustrum monasterii,
          quandoque extra, et quando extra afferebantur de monasterio ea que necessaria erant,
          excepto quod non recordatur quod vidit dari annonam equorum, set postea, cum esset cum
            <roleName>episcopo</roleName><persName ref="#AlbertusEpLuni"> Alberto</persName>
          <placeName ref="#Aulla">Avule</placeName>, et manducaverunt et cubaverunt infra
          monasterium et pabulum equorum ab ecclesia susceperunt. Interrogatus si faciebat ex
          debito, respondit: et amore et timore de benedictione abbatis in Lunensi Ecclesia, sicut
          credit, et de investitura et obedientia idem quod archipresbyter. Preterea addidit quod,
          cum episcopus <persName ref="#GotefredEpLuni">Gotefredus</persName> non haberet ius
          benedicendi abbatem Avulensem, quidam de <roleName>monachis</roleName>
          <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio">Sancti Caprasii</orgName>, nomine <persName
            ref="#Tegrimus_monachus">Tegrimus</persName>, volens servire episcopo, misit ei quemdam
          librum, in quo continebatur de benedictione, a quo abbas deberet eam recipere, et vidit
          transcribi librum per <persName ref="#PaulusMunno">Paulum de <placeName ref="#Munno"
              >Munno</placeName></persName> et postea clam, reverso libro, sibi exemplum retinuit
          episcopus. Quo lecto, misit abbati ut veniret et reciperet benedictionem a se, cui, cum
          nollet venire, minatus est penam excomunicationis inferre et abbas, timens ne incideret in
          penam excomunicationis, venit ad episcopum cum <roleName>domino</roleName>
          <persName ref="#Berizus_frater">Berizo</persName> fratre suo, et ab episcopo benedictionem
          suscepit. </p>

        <p xml:id="DXXXI_p_006">
          <ptr target="#DXXXI_st_002"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot">Lombardus</persName>,
            <roleName>notarius imperatoris et Lunensis curie</roleName>, mandato <placeName
            ref="#Sesto">Sexten</placeName>sis abbatis et <persName ref="#RollandusBacciano"
            >Rollandi Lucani canonici</persName> suprascriptos testos<note place="foot" n="c"
            xml:id="DXXXI_n_003">testos: <emph>così nel testo per </emph>testes.</note> diligenter
          audivi et, eis presentibus et interrogantibus<note place="foot" n="d" xml:id="DXXXI_n_004"
            >interrogantibus: <emph>così nel testo</emph>.</note>, memorie cause fideliter scripsi. </p>
        <p xml:id="DXXXI_p_007">+ Ego frater <persName ref="#Atto_abbas">Atto</persName>,
            <roleName>Sextensis abbas</roleName>, subscripsi.</p>
        <p xml:id="DXXXI_p_008">+ Ego <persName ref="#RollandusBacciano">Rollandus de <placeName
              ref="#Bacciano">Bacciano</placeName></persName> cum domino abbate Sextensi
          suprascriptos testes interrogavi et subscripsi.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
