<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:id="DXXXII_493">
    <front xml:id="DXXXII_front">
      <titlePart type="numerazioneNuova">493</titlePart>
      <titlePart type="numerazioneOrig">DXXXII</titlePart>
      <docDate xml:id="DXXXII_docDate">
        <date when="1181-08-28">1181 agosto 28</date>, nella chiesa di <placeName>Corvo</placeName>
      </docDate>


      <div type="regesto" xml:id="DXXXII_regesto">
        <p> Il preposito di Luni Raimondo, il prete e monaco di Aulla Pietro e l’arciprete di
          Soliera Bonfiglio, designati arbritri per la controversia che coinvolgeva il vescovo di
          Luni Pietro e l’abate di Aulla Iacopo, pronunciano sentenza. L’abate di Aulla deve
          obbedienza al vescovo di Luni, a patto questa non implichi danno per il monastero; inoltre
          gli deve ospitalità solo una volta all’anno per 20 cavalcature. Se avrà necessità
          ulteriori di essere ospitato, il vescovo dovrà provvedere autonomamente, pur sempre
          all’interno del recinto monastico. I preti del monastero devono ricevere dal vescovo la
          cura delle anime e l’abate e i monaci devono fare una preghiera alla messa a favore del
          vescovo. </p>
      </div>

      <div type="footer" xml:id="DXXXII_footer">
        <div type="orig_doc">
          <p>Copia [C] c. 396v., c. CCCLXXXVIIIv. secondo la numerazione originale.</p>
        </div>

        <div type="biblio">
          <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 532, pp.
            594-596, con la data 27 agosto</p>
        </div>
        <div type="crit_notes">
          <note>Nel margine esterno, di mano moderna: <emph><term xml:lang="latin"> laudum contra
                monacos et abbatem de Avulla</term></emph>
          </note>
        </div>
        <div type="appr">
          <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin">DXXXII.
              Sententia lata inter episcopum Lunensem et abbatem de Avula super facto ipsis
              mamasterii Avulensis.</term></p>
        </div>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div xml:id="DXXXII_div">
        <pb n="396v" xml:id="fol_396v"/>
        <p xml:id="DXXXII_p_001">
          <ptr target="#DXXXII_st_001"/> In nomine Domini, amen. Ut controversie que iudicio vel
          concordia terminantur in posterum recidivum non possint incurrere, dignum est quod
          decisionis modus, qualiter videlicet sint decise, litteris denotentur, ut habeant posteri
          decisionis modum recognoscendi liberam facultatem. Quapropter presentes noverint et futuri
          quod, cum inter viros venerabilem <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrum, <roleName>Dei
              gratia Lunensem episcopum</roleName></persName>, et <persName ref="#Iacopus_abbas"
            >Iacobum, <roleName>abbatem <placeName ref="#Aulla"
            >Avulensem</placeName></roleName></persName>, et fratres controversia verteretur,
          quoniam idem episcopus, preter illa que ipsi recognoscebant debere a Lunensi episcopo
          recipere, videlicet crisma, oleum sanctum, consecrationes altarium seu basilicarum<note
            place="foot" n="a" xml:id="DXXXII_n_001">basilicarum: <emph>corretto su precedente
              scrittura abrasa</emph>.</note>, ordinationes monachorum et clericorum et
          benedictionem abbatis et interesse synodis, quedam alia se debere habere idem episcopus
          firmiter asserebat, scilicet abbatis obedientiam et in processione tanquam proprius
          episcopus, et infra septam <orgName ref="#S_Caprasio_Aulla">monasterii</orgName> in
          hospitio et procuratione recipi, que utique monachi nullatenus recognoscebant. Propter hoc
          querelam adversus eos, in presentia summi pontificis, episcopus prefatus deposuit, propter
          quod dominus papa viris prudentibus abbati <placeName ref="#Sesto">Sextensi</placeName> et
            <persName ref="#RollandusBacciano">Rollando</persName>, <roleName><placeName
              ref="#Lucca">Lucane</placeName> ecclesie canonico</roleName>, apostolicis litteris
          controversiam ipsam et causam commisit; qui, iuxta tenorem litterarum domini pape,
          utramque partem congruo loco et tempore convocantes, ydoneos<note place="foot" n="b"
            xml:id="DXXXII_n_002">ydoneos: y <emph>corretto su</emph> i
            <emph>maiuscola</emph>.</note> testes ex parte episcopi super eadem controversia
          receperunt. Tandem predictus abbas et monachi et memoratus episcopus, consilio habito, se
          in nostro laudamento et arbitrio, scilicet mei <persName ref="#Raimundus_pres">Raimundi
              <roleName>humilis Lunensis prepositi</roleName></persName> et domni <persName
            ref="#Petrus_presbyter_monachus">Petri <roleName>presbyteri et
            monachi</roleName></persName>
          <placeName ref="#Aulla">Avulensis</placeName> et <persName ref="#BonfiliusarcSol">Bonfilii
              <roleName>humilis archipresbyteri</roleName></persName> de Soleria, sub pena <measure
            type="imperiales" quantity="20" unit="libra">XX librarum bonorum denariorum
            imperialium</measure>, voluntate spontanea, submiserunt. Et quoniam idem abbas
          recognovit se et successores suos Lunensi episcopo debere obedientiam exhibere, nos,
          volentes in posterum providere eidem abbatie, quia etiam utrique parti, et presertim
          monasterio, pax et concordia fructuosa et utilis videbatur, arbitrium et laudamentum
          nostrum protulimus: scilicet quod abbas <placeName ref="#Aulla">Avulensis</placeName>
          obedientiam episcopo Lunensi exhibeat, ita tamen quod in dampnum rerum, possessionum vel
          personarum seu destructionem abbatie non possit vel debeat provenire, et in processione et
          procuratione integra et honesta semel in anno, cum XX tantum equitaturis, infra monasterii
          septam prelibatum dominum episcopum prefatus abbas et monachi recipiant. Presbyteri etiam,
          qui ad ipsum monasterium pertinent, ab episcopo curam animarum recipiant, et tam dominus
          abbas quam fratres orationem in missa pro domino episcopo et congregatione sibi commissa
          specialiter et publice faciant. Porro si, negociis emergentibus, ad partes illas plus quam
          semel accedere episcopum contigerit et infra septam monasterii voluerit hospitari, in
          hospicio quidem recipietur, set sibi et suis de proprio providebit; verum, quia domus
          infra septam monasterii ad hospitandum domino episcopo apta non erat, statutum est quod
          abbas et monachi domum aptam domino episcopo ad hospitandum honeste debent infra septam
          monasterii preparare. Hospitabitur tamen semper infra septam, ut superius legitur, donec
          domus illa honesta fuerit preparata. Ut autem hoc nostrum laudamentum et arbitrium in
          perpetuum ab utraque parte firmum servetur et nullatenus immutetur de voluntate partium,
          sub pena <measure type="imperiales" quantity="100" unit="libra"/>C librarum bonorum
          imperialium, precepimus ipsum laudamentum inviolabiliter observari, quarum medietas summo
          pontifici et medietas parti, que hoc nostrum laudamentum observabit<note place="foot"
            n="c" xml:id="DXXXII_n_003">observabit: <emph>la seconda</emph> b <emph>corretta su
              precedente lettera</emph>.</note>, debeat provenire; et <persName ref="#Lombardusnot"
            >Lombardum <roleName>notarium</roleName></persName> hec omnia suprascripta publica manu
          scribere rogavimus. </p>
        <p xml:id="DXXXII_p_002">Actum est hoc in <orgName ref="#S_Croce_Corvo">ecclesia</orgName>
          sita loco dicto <placeName ref="#Corvo">Corvum</placeName>, presentibus prelibato domino
          episcopo et iamdicto abbate et <roleName>fratre</roleName>
          <persName ref="#Guido_presbyter_monachus">Guidone, <roleName>presbytero et
              monacho</roleName></persName>
          <placeName ref="#Aulla">Avulensi</placeName>, <date when="1181-08-28">anno M°C octogesimo
            primo, indictione XIIII, die veneris</date>, qui fuit V kalendas septembris, feliciter. </p>
        <p xml:id="DXXXII_p_003"># Signa manuum suprascriptorum arbitrorum et laudatorum et
          suprascriptarum partium, qui hanc cartam fieri rogaverunt. </p>
        <p xml:id="DXXXII_p_004"> # # Signa manuum <roleName>domni</roleName><persName
            ref="#Ieronimus_presbyter_monachus"> Ieronimi <roleName>presbyteri et
            monachi</roleName></persName>, <roleName>presbyteri</roleName><persName ref="#Guido_cus"
            > Guidonis</persName>
          <roleName>Lunensis custodis</roleName>, <persName ref="#Bonifaciuscan">Bonifatii
              <roleName>Lunensis canonici</roleName></persName>, <persName ref="#RaimundusVallecla"
            >Raimundi de <placeName ref="#Vallecchia1">Vallecla</placeName>
            <roleName>Lunensis canonici</roleName></persName>, <persName ref="#Sismundus_clericus"
            >Sismundi <roleName>clerici</roleName></persName>, <persName
            ref="#Guido_presbyter_monachus">Guidonis <roleName>presbyteri et
            monachi</roleName></persName>
          <placeName ref="#Aulla">Avulensis</placeName>, <persName ref="#ParensVallecla">Parentis de
              <placeName ref="#Vallecchia1">Valecla</placeName></persName>, <persName
            ref="#GerardusVallecla">Gerardi de <placeName ref="#Vallecchia1"
            >Valecla</placeName></persName>, <persName ref="#AvogadrusSarzana">Advocadri de
              <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, rogatorum testium.</p>
        <p xml:id="DXXXII_p_005">
          <ptr target="#DXXXII_st_002"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot">Lombardus,
              <roleName>domini imperatoris notarius et Lunensis curie</roleName></persName>, de
          mandato suprascriptorum arbitrorum et laudatorum et rogatu utriusque partis, interfui et
          hanc cartulam scripsi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
