<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="DXXXVIIII_500">
        <front xml:id="DXXXVIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">500</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">DXXXVIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="DXXXVIIII_docDate">
                <date when="1201-02-23">1201 febbraio 23</date>, <placeName ref="#Aulla"> Aulla
                        (<term xml:lang="latin">Avule, in hospicio Iacopini de Turicosta
                    </term>).</placeName>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="DXXXVIIII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Gualtiero e Guglielmo Malaspina eleggono Truffa di Castello,
                    Ugolino del fu Sigerio, Gallo fratello del vescovo e Ubaldo del fu Parente quali
                    arbitri per giudicare le loro controversie. Entrambi promettono di attenersi
                    alle loro decisioni, a patto che siano concordi almeno tre arbitri su quattro ed
                    eccetto per i giuramenti a cui il vescovo è tenuto nei riguardi dei
                    Pontremolesi. Guglielmo Malaspina è tenuto a fare osservare l’impegno a suo zio
                    Alberto e a suo nipote Corrado; ugualmente devono giurare anche Rolando e
                    Iacopino. Gli arbitri chiedono al marchese di non molestare il vescovo riguardo
                    alla chiesa di Aulla, potendo il vescovo immettervi abate, chierici e laici a
                    sua volontà; il marchese non può mantenere nella chiesa persone contro la
                    volontà del vescovo e deve restituirle i diritti che aveva acquisito cinque anni
                    prima nel castello e abitato di Podenzana; in particolare il castello di
                    Podenzana sia del vescovo e dell’abate, anche se deve essere distrutto entro 15
                    giorni dopo la Pasqua (9 aprile 1201) e mai più ricostruito da alcuno. Vescovo e
                    marchese non devono estromettersi l’un l’altro con violenza dal borgo di Aulla:
                    se lo faranno gli abitanti del borgo dovranno aiutare chi subisce
                    l’estromissione; il marchese deve ricevere dagli uomini di Podenzana quanto i
                    suoi predecessori ricevevano per consuetudine cinque anni prima senza
                    opposizione da parte del vescovo. Il marchese deve giurare fedeltà al vescovo e
                    gli abitanti di Aulla non devono contrastare né vescovo né marchese in caso di
                    guerra tra i due. Gli uomini di entrambi possono muoversi liberamente nelle
                    rispettive terre. Il vescovo non deve istigare o aiutare quelli di Moregnano o
                    Panicale o Calice o Giovagallo contro il marchese. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="DXXXVIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 398v.-399v., cc. CCCLXXXXv.-CCCLXXXXIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>


                <div type="biblio">
                    <p>Edizione in <ref target="#SFORZA_1904">Sforza 1904</ref>, II, pp. 272; <ref
                            target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE, 1912</ref>, n. 539, pp.
                        603-606 con data 25 febbraio. Bibliografia: <ref target="#NOBILI_2005b"
                            >NOBILI 2005b</ref></p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note><p>Stesura in mundum del 14 ottobre 1268.</p></note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Rolando e Iacopino, il primo detto marchio, sono probabilmente da
                        identificarsi in Rollando di Burcione e acopino de Turricella del documento
                        successivo DXXXX-501</p>
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">DXXXVIIII. Cumpromisum factum in Turfam de Castello et
                            alios per episcopum et per marchiones super Avula.</term></p>
                </div>

            </div>
        </front>

        <body>

            <div xml:id="DXXXVIIII_div">
                <p> In nomine Domini Dei eterni, amen. <roleName>Dominus</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterius</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
                        episcopus</roleName>, et <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#GuililemusMalaspina">Guilielmus,</persName>
                    <roleName>marchio Malaspine</roleName>, compromiserunt in <persName
                        ref="#TruffaCastello">Truffa</persName> de <placeName ref="#Castello"
                        >Castello</placeName>, <persName ref="#UgolinusSigerii">Ugolino quondam
                        Sigerii</persName>, <persName ref="#GallusfrEpi">Gallo fratre domini
                        episcopi</persName> et <persName ref="#UbaldusParente">Hubaldo quondam
                        Parentis</persName> de omni discordia quam habent ad invicem, <pb n="399r"
                        xml:id="fol_399r"/> promittentes attendere et observare quicquid dicti
                    quatuor ex hoc eis preceperint et facientes illi quatuor securitatem ad eorum
                    voluntatem hec omnia attendendi et observandi et rata habendi, salvis
                    sacramentis quibus dominus episcopus tenetur <placeName ref="#Pontremoli"
                        >Pontremulensibus</placeName>, et hoc quod dicti IIIIor inde preceperint
                    marchioni predicto teneatur ipse facere observari et ratum haberi a
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#AlbertusMalaspina1">Alberto</persName>, patruo suo, et a
                        <persName ref="#ConradusMalaspina">Conrado</persName>, consanguineo suo. Si
                    vero unus IIIIor non concordaret cum aliis, tres non minus possint dicere et
                    quod ipsi tres dixerint ratum debent haberi ac si IIIIor dicerent et
                    preciperent. Dicti IIIIor precipiunt marchioni ut dimittat domino episcopo in
                    pace et relinquat ecclesiam de <placeName ref="#Aulla">Avula</placeName>, ita ut
                    dominus episcopus mittat ibi et tollat ad suam voluntatem abbatem et clericos et
                    laicos, sicut in aliis suis ecclesiis, sine contradictione marchionis et
                    inquietatione et cuiusque persone pro eo; nec marchio debeat abbatem vel aliquam
                    personam in ipsa ecclesia morantem manutenere vel adiuvare seu regere contra
                    dominum episcopum vel contra eius voluntatem; et precipiunt similiter marchioni
                    ut refutet et renuncet et dimittat<note place="foot" n="a"
                        xml:id="DXXXVIIII_n_001">dimittat: <emph>la prima</emph> t <emph>aggiunta in
                            sopralinea.</emph></note> ecclesie de <placeName ref="#Aulla"
                        >Avula</placeName> et illi persone, quam dominus episcopus preponeret illi
                    ecclesie, omnia iura et actiones et quicquid a V annis citra acquisivit in
                    castro vel villa de <placeName ref="#Podentiana">Podentiana</placeName>, et
                        nominatim<note place="foot" n="b" xml:id="DXXXVIIII_n_002"> nominatim:
                            <emph>così nel testo per</emph> nominatum.</note> castrum debeat esse in
                    potestate domini episcopi et abbatis ad faciendum inde quicquid voluerint. Set
                    potestates debentur precipere ut infra XVnarium pasce destruat castrum et de
                    cetero dominus episcopus vel abbas neque marchio non debeant ullo tempore facere
                    aliquod castrum, nec istud nec aliud, in <placeName ref="#Podentiana"
                        >Podentiana</placeName> neque in districtu <placeName ref="#Podentiana"
                        >Podentiane</placeName>; set in burgo <placeName ref="#Aulla"
                        >Avule</placeName> non debeat dominus episcopus exfortiare marchionem, neque
                    marchio dominum episcopum; quod, si unus vellet alium exfortiare, ibi burgenses
                    de <placeName ref="#Aulla">Avula</placeName> debeant teneri sacramento omnes
                    adiuvare illum qui esset ibi exfortiatus vel quem alius vellet ibi exfortiare de
                    burgo <placeName ref="#Aulla">Avule</placeName>; et hominibus de <placeName
                        ref="#Podentiana">Podentiane</placeName> debeat marchio habere illud ius et
                    illam consuetudinem quam ipse et predecessores sui habuerunt ibi a V annis
                    retro, sine contradictione et inquietatione domini dicti episcopi et suorum
                    successorum. Et marchio debeat facere fidelitatem domino episcopo ad voluntatem
                    dictorum IIIIor vel III eorum, et burgenses non debentur ire contra episcopum
                    aliquando in terram suam cum marchionibus, neque cum episcopo contra marchiones
                    in suam, set quando guerra simul haberent, quod Deus advertat, hec omnia debeant
                    fieri sine fraude et omni malo ingenio, habito sano et puro intellectu. Dominus
                    episcopus debeat precipere ut homines marchionis sint et vadant securi per
                    terram totam domini episcopi, cum attracto et sine attracto, et illi homines
                    similiter domini episcopi in terram marchionis, nec unus debeat hominibus
                    alterius prohibere vel facere prohibi attractum de sua terra, nec debeat dominus
                    episcopus prohibere aliquibus hominibus de sua terra vel de alia ne serviant et
                    ne vadant ad serviendum domino marchioni. Promittat dominus episcopus predictis
                    IIIIor vel trium<note place="foot" n="c" xml:id="DXXXVIIII_n_003">trium:
                            <emph>così nel testo per</emph> tribus.</note> eorum non dare consilium
                    et cetera. Item precipiant domino episcopo dicti IIIIor vel tres eorum ne det
                    consilium vel auxilium illis de <placeName ref="#Moregnano"
                        >Moregnano</placeName> vel de <placeName ref="#Panicale"
                        >Panigale</placeName> vel de <placeName ref="#Calisi">Calesa</placeName> vel
                    de <placeName ref="#Zovagallo">Giovagallo</placeName> contra marchionem vel ad
                    malum eius vel suorum. Marchio<note place="foot" n="d" xml:id="DXXXVIIII_n_004"
                        >Marchio: <emph>così nel testo</emph></note>
                    <persName ref="#RollandusBurcione">Rollandus</persName> et <persName
                        ref="#IacopinusTurricella">Iacopus</persName> iuraverunt quod faciet marchio
                        <note place="foot" n="e" xml:id="DXXXVIIII_n_005">marchio: <emph>manca del
                            testo tra</emph> marchio <emph>e</emph> Truffam.</note>
                    <persName ref="#TruffaCastello">Truffam</persName>, <persName
                        ref="#UgolinusSigerii">Ugolinum quondam Sigerii</persName> venire et
                    recipere hanc potestatem et quod facient eos et alios duos, quos diximus,
                    securos attendendi et observandi quicquid dixerint et preceperint eis inde, et
                    faciet eos dicere et precipere ea que leguntur superius et quicquid inde
                    dixerint observabunt et facient <persName ref="#AlbertusMalaspina1"
                        >Albertum</persName>marchionem et <persName ref="#ConradusMalaspina"
                        >Conradum</persName>, nepotem eius, similiter attendere, et potestates
                    facient venire hinc ad sacramentum <persName ref="#IacopinusTurricella"
                        >Iacopini</persName> et <persName ref="#RollandusBurcione"
                        >Rollandi</persName>. <date when="1201-02-23">Anno MCC primo, indictione
                        IIII, die veneris, VII kalendas martii</date>, <placeName ref="#Aulla"
                        >Avule</placeName>, in hospicio <persName ref="#IacopinusTurricella"
                        >Iacopini</persName> de <placeName ref="#Turicosta">Turicosta</placeName>,
                    in testimonio <persName ref="#Oradinus">Oradini</persName>, <persName
                        ref="#RollandusGragnana">Rollandi de <placeName ref="#Gragnana"
                            >Gragnana</placeName></persName> et <persName ref="#SymonDallo">Symonis
                        de <placeName ref="#Dallo">Dallo</placeName></persName>. </p>
                <div xml:id="DXXXVIIII_div2" type="mundum">

                    <p xml:id="DXXXVIIII_p_001" n="1">
                        <ptr target="DXXXVIIII_st_001"/> Ego <persName
                            ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopinus, qui nominor
                            Talliavacca</persName>, <placeName ref="#Sarzana">de castro
                            Sarzane</placeName>, <roleName>palacii sacri notarius</roleName>, <pb
                            n="399v" xml:id="fol_399v"/> hanc cartam, olim a <persName
                            ref="#Confortusnot">Conforto</persName>
                        <roleName>bone memorie notario</roleName> rogatam, visa sceda eius, prout in
                        ea continebatur, scripsi, nichil addito vel diminuto quod sensum mutet vel
                        variet intellectum, et in publicam formam reduxi, auctoritate et mandato
                        mihi facto a <roleName>domino</roleName>
                        <persName ref="#GuidoArdicasa">Guidone Ardicafa</persName> de <placeName
                            ref="#Pisa">Pisis</placeName>, in  <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia
                                <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName></orgName>  pro <orgName ref="#Pisa_comune">communi</orgName>
                        <placeName ref="#Pisa">Pisano</placeName>
                        <roleName>iudice</roleName>, que auctoritas mihi data fuit <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, ante domum quondam <persName
                            ref="#BonaiutusCiçerano">Bonaiuti</persName> de <placeName
                            ref="#Ceserano">Ciscerano</placeName>, ubi ius reddebatur, presentibus
                            <roleName>domino</roleName>
                        <placeName ref="#Rubeusiud">Russo</placeName>
                        <roleName>iudice</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
                        et <persName ref="#ParentinusManzeti">Parentino quondam Manzeti</persName>
                        de eodem loco et <persName ref="#AldebrandetusPontremulo">Aldebrandeto
                        </persName> de <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName>, testibus
                        ad hec rogatis. <date when="1255-04-27">Anno a nativitate Domini M°CCLV,
                            indictione XIII, V kalendas</date> madii <note>Autorizzazione data da
                            Guido Ardecasa di Pisa a Iacopino Tagliavacca notaio del 1255 aprile
                            25.</note>, et etiam auctoritate et precepto mihi facto a
                            <roleName>domino</roleName>
                        <persName ref="#LanfredusBonacursi">Lanfredo</persName>,
                            <roleName>vicario</roleName>
                        dicte <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincie</orgName> pro venerabili patre
                            <roleName>domino</roleName>
                        <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Lunensi
                            episcopo</roleName>, prout de ipso precepto continetur in sceda seu
                        carta inde facta manu <persName ref="#Pasqualinusnot"
                            >Pasqualini</persName>
                        <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">castro
                            Sarzane</placeName>, currentibus <date when="1268-10-14">annis Domini
                                <note>Stesura in mundum del documento 500-DXXXVIIII con
                                autorizzazione data dal vicario Lanfredo e dal vescovo di Luni
                                Guglielmo a Iacopino Tagliavacca notaio</note> M°CCLXVIII,
                            indictione XI, XIIII octubris,</date>
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in domo quondam <persName
                            ref="#Ponçius">Pontii</persName>, ubi iura redduntur pro ipso vicario,
                        presentibus <persName ref="#CaptusCastroSarzane_notarius">Capto </persName>
                        <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">castro
                            Sarzane</placeName> et <persName ref="#IunctaSarzana_notarius"
                            >Iuncta</persName>
                        <roleName>notario</roleName> de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName> et <persName ref="#CinusFlorentinus">Cino
                            Florentino</persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
