<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="DXXXV_496">
        <front xml:id="DXXXV_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">496</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">DXXXV</titlePart>
            <docDate xml:id="DXXXV_docDate">
                <date when="1187-02-26">1187 febbraio 26</date>, <placeName>Aulla e Bigliolo (<term
                        xml:lang="latin">Avule, in claustro ecclesie Sancte Marie et beati Caprasii
                        - in castro Biliolo</term>)</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="DXXXV_regesto">
                <p>Teodisio del fu Maginuccio di Bigliolo vende all’abate Iacopo, che riceve a nome
                    della chiesa di Santa Maria e del beato Caprasio di Aulla, ciò che possiede
                    nella località detta <term xml:lang="latin">Clauso de mercato subtano</term> e
                    nella pezza detta un tempo Cuscugnano, grazie alla moglie Regalis figlia di
                    Monaco di Aulla. Il prezzo è di 8 lire e mezzo di denari buoni imperiali. La
                    vendita è confermata nel medesimo giorno da Regalis, moglie di Teodisio.</p>
            </div>
            <div type="biblio">
                <p>Copia [C] cc. 397r.-397v., cc. CCCLXXXVIIIIr.- CCCLXXXVIIIIv. secondo la
                    numerazione originale.</p>
                <p>Edizione in<ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 535, pp.
                    598-599.</p>
            </div>
            <div type="appr">
                <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
                        >DXXXV. Venditio facta per Tedisium de Biliolo, filium condam Magnitucii,
                        episcopo Lunensi de Crauso de mercato subtano et de Cusongnano.</term></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="DXXXV_div">
                <p xml:id="DXXXV_p_001">
                    <ptr target="#DXXXV_st_001"/> In eterni Dei nomine, amen. <date
                        when="1187-02-26">Anno ab eius incarnatione M°C° octogesimo VII, indictione
                        V, die iovis, qui fuit IIII kalendas martii</date>. In presentia testium,
                    quorum nomina inferius scripta habentur, <persName ref="#TedisiusMaginuccii"
                        >Teudisius</persName> de <placeName ref="#Bigliolo">Biliolo</placeName>,
                        <surname ref="#TedisiusMaginuccii">filius quondam Maginuccii</surname>, qui
                    confessus est vivere lege romana, cessit, dedit, transtulit et vendidit, finito
                    precio denariorum bonorum imperialium, ecclesie <orgName ref="#Aulla_S_Caprasio"
                        >Sancte Marie et Beati Caprasii</orgName>, site in locum dictum <placeName
                        ref="#Aulla">Avula</placeName>, in manu <roleName>domni</roleName>
                    <persName ref="#Iacopus_abbas">Iacobi</persName>, <roleName>Dei gratia eiusdem
                        ecclesie venerabilis abbatis</roleName>, suorumque fratrum et monachorum, id
                    est quicquid habet in loco dictum <placeName ref="#Clausum">Clausum</placeName>
                    de mercato subtano et in petia<note place="foot" n="a" xml:id="DXXXV_n_001"
                        >habet-in petia: <emph>scritto su precedente scrittura abrasa</emph>.</note>
                    dicta quondam <pb n="397v" xml:id="fol_397v"/>
                    <placeName ref="#Cuscugnano">Cuscugnani</placeName>, quod videlicet idem
                        <persName ref="#TedisiusMaginuccii">Teudisius</persName> visus est habere
                    pro domina <persName ref="#regalisMonachi">Regali, sua coniuge, que quondam fuit
                        filia Monachi de</persName>
                    <placeName ref="#Aulla">Avula</placeName>, quod scilicet est in hiis
                    coherenciis: coheret ab uno latere terra filii quondam <persName
                        ref="#Zanforninus">Zanfornini</persName>, ab alio latere terra <persName
                        ref="#GarsionisAvula">Garsionis de <placeName ref="#Aulla"
                        >Avula</placeName></persName> et <persName ref="#GuilielmusGarsionis"
                        >Guilielmi</persName> sui nepotis, ab uno capite terra quondam <persName
                        ref="#Bonencontrus">Bonencontri</persName>, ab una parte terra <persName
                        ref="#Philippus">Philippi</persName>, quam etiam ipse habuit per eundem
                        <persName ref="#TedisiusMaginuccii">Teudisium</persName> et eius coniugem
                    prenominatam; et predicta petia <placeName ref="#Cuscugnano"
                        >Cuscugnani</placeName> est continua cum alia et decurrit versus flumen
                        <placeName type="river" ref="#Magra">Macram</placeName>, huius autem petie
                        <placeName ref="#Cuscugnano">Cuscugnane</placeName> est ab uno latere podium
                        <placeName ref="#CastiglioneAlb">Castilionis</placeName>, ab alia parte
                    terra filiorum quondam <persName ref="#Amigoctus">Amigocti</persName>. Has autem
                    terras totas in integrum, cum accessibus et regressibus suis, cum superioribus
                    et inferioribus et cum omnibus adiacenciis seu pertinenciis earum, predictus
                        <persName ref="#TedisiusMaginuccii">Teudisius</persName> dedit et vendidit
                    predicte ecclesie precio finito denariorum bonorum imperialium librarum VIII et
                    medium deditque omne ius et actiones et omne dominium ut a presenti die in
                    antea, in perpetuum, ipsa ecclesia sive pars eiusdem ecclesie sive cui dederit
                    exinde faciant iure proprietario quicquid facere voluerint, sine omni eiusdem
                        <persName ref="#TedisiusMaginuccii">Teudisii</persName> suorumque heredum
                    contradictione. Hanc autem vendictionem nulli alii traditam, venditam,
                    obnoxiatam, alienatam idem <persName ref="#TedisiusMaginuccii"
                        >Teudisius</persName> promisit per se suosque heredes, sub pena dupli, ab
                    omni contradicente persona rationabiliter deffensare per stipulationem; quod, si
                    deffensare non posset, restaurare promisit per stipulationem in extimatione
                    bonorum pro temporis melioratione; et si hec venditio valuerit plus predicto
                    precio, totum in donationem dedit. </p>
                <p xml:id="DXXXV_p_002"> Actum est hoc in claustro predicte ecclesie, feliciter. #
                        Signa<note place="foot" n="b" xml:id="DXXXV_n_002">Signa:<emph> così nel
                            testo per </emph>Signum.</note> manuum predicti <persName
                        ref="#TedisiusMaginuccii">Teudisii</persName>, qui hanc cartulam
                    vendictionis et proprietatis fieri rogavit. # # Signa manuum <persName
                        ref="#AifredusPontremulo">Aifredi de <placeName ref="#Pontremoli"
                            >Pontremulo</placeName></persName>, <persName ref="#PassavansBurtione"
                        >Passavante de <placeName ref="#Burcione">Burtione</placeName></persName>,
                        <persName ref="#PassavansCuscugnano">Passavante de <placeName
                            ref="#Cuscugnano">Cuscugnano</placeName></persName>, <persName
                        ref="#GrecusAvula">Greci de <placeName ref="#Aulla"
                        >Avula</placeName></persName>, <persName ref="#VestitellusCampoIohannis"
                        >Vestitelli de <placeName ref="#CampoIohannis">Campo
                        Iohannis</placeName></persName>, <persName ref="#AldeprandinusGreco"
                        >Aldeprandini de Greco</persName>, <persName ref="#Albertus"
                        >Alberti</persName> de imo burgo, <persName ref="#Gregorius"
                        >Gregorii</persName>, rogatorum testium. </p>

                <p xml:id="DXXXV_p_003"> Eodem autem die, in castro <placeName ref="#Bigliolo"
                        >Biliolo</placeName>, predicta domina <persName ref="#RegalisMonachi"
                        >Regalis</persName>, coniunx eiusdem <persName ref="#TedisiusMaginuccii"
                        >Teudisii</persName>, hanc vendictionem laudavit, assensit et confirmavit et
                    per se suosque heredes promisit per stipulationem observandam et nullo modo
                    unquam, per se neque per aliam submissam personam, contraibit nec imbrigari
                    fatiet, set firmam, ratam et inviolabilem iuravit super sancta Dei Evangelia
                    attendere et observare, presentibus testibus vocatis predicto <persName
                        ref="#AldeprandinusGreco">Aldeprandino</persName>, <persName
                        ref="#PassamunteGerardi">Passamunte quondam Gerardi Nigri</persName>,
                        <persName ref="#IacopinusTigrimino">Iacopino de Tigrimino</persName>; et
                        utraque<note place="foot" n="c" xml:id="DXXXV_n_003">utraque:<emph> così nel
                            testo per </emph>utrique.</note> iugales dederunt eundem <persName
                        ref="#AldeprandinusGreco">Aldeprandinum</persName> ut mittat predictam
                    ecclesiam in tenutam. </p>
                <p xml:id="DXXXV_p_004">
                    <ptr target="#DXXXV_st_002"/> Ego <persName ref="#Lombardusnot"
                        >Lombardus</persName>, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
                        notarius</roleName>, hiis omnibus interfui et rogatus hanc cartulam
                    vendictionis et proprietatis scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
