<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>


    <text xml:id="L_78">
        <front xml:id="L_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">78</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">L</titlePart>

            <docDate xml:id="L_docDate">
                <date when="1124-10-18">1124 ottobre 18</date>, <placeName>&lt;Lucca&gt;</placeName>
                    (<term xml:lang="latin">in ecclesia Sancti Alexandri</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="L_regesto">
                <p> I consoli del Comune di Lucca, riuniti nella chiesa di Sant’Alessandro insieme
                    ad altri sapienti della città, sentenziano in causa vertente fra il vescovo di
                    Luni Andrea e i marchesi Malaspina per il possesso del monte Caprione. Sentite
                    le ragioni delle parti stabiliscono che, essendo il poggio in comune, i
                    Malaspina non possano costruirvi un castello o altro e che il vescovo debba dare
                    loro 6000 soldi in moneta lucchese a titolo di risarcimento per i danni inferti.
                    Ogni edificio eventualmente costruito da entrambe le parti dovrà essere
                    distrutto. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="L_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 139v.-142r., cc. CXXXIv.-CXXXIIIIr. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p> Edizione in: <ref target="#UGHELLI_1717">UGHELLI 1717</ref>, 1, 841; <ref
                            target="#MURATORI_1717">MURATORI 1717</ref>, cap. XVII, pp. 154-157;
                            <ref target="#LÜNIG_1725">LÜNIG 1725</ref>, II, 247; <ref
                            target="#HPM_CHARTARUM">HPM CHARTARUM</ref>, I, 204; <ref
                            target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 50, pp. 72-78;
                            <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1978-1988</ref>, I, p. 11; brani in
                            <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894</ref>, p. 31. </p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p> Nel margine esterno, di mano moderna: <emph><term xml:lang="latin">Pax
                                    inter episcopum et marchiones de Mallaspina</term></emph>. Di
                            altra mano, coeva alla precedente: <emph><term xml:lang="latin">Andreas
                                    episcopus Lunensis. Nel margine esterno di c. 140v., di mano
                                    moderna: Philippus episcopus Lunensis</term></emph> Nel margine
                            interno di c. 141v., di mano moderna: <emph><term xml:lang="latin"
                                    >1124</term></emph> In fondo a c. 140v., di mano posteriore, le
                            prime parole del fascicolo successivo: <emph><term xml:lang="latin">ex
                                    omni ordine</term></emph>
                        </p>
                    </note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">L. De podio Caprionis.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="L_div">
                <p xml:id="L_p_001" n="1"> In nomine Domini. Omnium civitatum homines, maxime
                    principalium, omnia civiliter atque honeste agere oportet et decet. Est enim
                    civitas conversatio populi assidua ad iure vivendum collecti. Gloriosa igitur
                    civitas <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>, multis dignitatibus decorata
                    atque super universam <placeName ref="#Tuscia">Tuscie</placeName> marchiam caput
                    ab exordio constituta, quoniam <persName ref="#AndreaEpLuni">Andream,
                            <roleName>venerabilem Lunensem episcopum</roleName></persName>, ac
                    homines de episcopatu necnon nobilissimos atque prudentissimos <persName
                        ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspinam</persName> et <persName
                        ref="#WilielmusFranciscus">Wili<supplied reason="omitted">e</supplied>lmum
                        Franciscum, <roleName>marchiones</roleName></persName>, in suam cum gaudio
                    receperat amiciciam, audiens vereque cognoscens quod inter predicti episcopi
                    exercitum predictosque marchiones eorumque milites bellum factum est iterumque
                    ab utraque parte fieri preparabatur, suos ad illos cicius legatos direxit, qui
                    monerent atque suaderent utrique suprascripte parti ut ipsam civitatem veram
                    illorum amicam advenirent. Contristabatur enim universa suprascripta civitas de
                    eorum discordia atque inter illos pacem facere desiderabat. Ipsi vero, exaudita
                    legatione, <pb n="140r" xml:id="fol_140r"/> statim ipsam civitatem advenerunt.
                    Convenerunt itaque ad <orgName ref="#S_Alessandro_Lucca">ecclesiam Sancti
                        Alexandri</orgName>, sexaginta fere predicte civitatis consules multique
                    alii cum eis eiusdem civitatis ex omni ordine sapientes homines et, utriusque
                    suprascripte partis discordiam audire volentes illamque ab ipsis repellere atque
                    ipsos ad pacem reducere desiderantes, interrogaverunt suprascriptam utramque
                    partem, sicut prius hiisdem civilibus<note place="foot" n="a" xml:id="L_n_001"
                        >civilibus: <emph>così nel testo per</emph> civibus.</note> obsides
                    dederant, si super eorum iam enarrata discordia illos arbitros eligere eorumque
                    arbitrio atque sentencie stare vellent. Responderunt itaque predicti episcopus
                    predictique marchiones: <q rend="pre(«) post(»)">amdictam nostram causam vestro arbitrio
                    committimus atque super illa vos arbitros eligimus</q>. Repromisit itaque
                    iamdictus <persName ref="#AndreaEpLuni">Andrea
                        <roleName>episcopus</roleName></persName> predictis marchionibus, sub pena
                        <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">centum librarum
                        auri optimi</measure>, predictorum consulum de iam enarrata discordia
                        <supplied reason="omitted">de</supplied> arbitrio qui protulerint stare
                    atque se suosque successores semper observare. Repromiserunt etiam suprascripti
                    marchiones suprascripto episcopo, sub pena <measure type="Imperiales"
                        quantity="100" unit="solidus">centum librarum auri optimi</measure>,
                    predictorum consulum de eadem discordia de arbitrio qui protulerint stare atque
                    se suosque heredes semper observare. Hiis autem ita peractis, <persName
                        ref="#WilielmusApulia">Wilielmus de <placeName ref="#Apulia"
                            >Apulia</placeName></persName> surrexit et, ut iam dixerat, pro
                    suprascriptis marchionibus de predicto episcopo arbitris electis ita conquestus
                    est: <q rend="pre(«) post(»)">Audiat me, queso, universus consulatus ceterique eidem boni homines
                    assidentes. Quoniam istis adinstantibus marchionibus cum suis militibus per suam
                    terram ad quemdam suum pogium ire placuerat qui est in monte qui vocatur
                        <placeName ref="#Caprione">Caprione</placeName>, ad hedificandum super eum
                    castrum, venit eis obviam iuxta predictum montem ad expugnandos et vi
                    repellendos illos, predicti episcopi armatus exercitus magnumque dampnum in
                    hominum et caballorum occisione eis intulit. Marchiones vero, cum suis viriliter
                    resistendo, pogium ipsum tandem ascenderunt et, in quantum poterant, invicto
                    predicto exercitu, hedificare ceperunt. Unde, quia predictus episcopus cum suo
                    exercitu iniuste nec antea, sicut decet episcopum, marchiones inquisierat,
                    iamdictum dampnum eis fecit atque multa mala eis intulit, quatinus episcopus
                    illa emendet rogo vos iudicare</q>. Ex adverso autem predictus episcopus
                    respondit: <q rend="pre(«) post(»)">Scio et verum est quia egemet<note place="foot" n="b"
                        xml:id="L_n_002">egemet: <emph>così nel testo per</emph> egomet</note>
                    inquisivi et rogavi illum <persName ref="#WilielmusFranciscus">Wilielmum
                            <roleName>marchionem</roleName></persName>, qui mihi fidelitatem
                    iuraverat, quatinus numquam vel pro se vel cum <persName
                        ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspina</persName> predictum pogium causa
                        castelli hedificandi ascenderet, dicens: <q rend="pre(') post(')">Si feceris, ita recipio tanquam
                    si abstraxeris fegatum de corpore meo. Scio namque quoniam causa minuendi et
                    fere episcopatum meum destruendi hoc facturi estis</q></q>. <persName
                        ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspinam</persName> vero, quia meus inimicus,
                    nec in presentiarum erat, non inquisivi&quot;. Addidit autem ad hec <persName
                        ref="MaginardusPontremulo">Maginardus de <placeName ref="#Pontremoli"
                            >Pontremulo</placeName></persName>, ita dicens: <q rend="pre(«) post(»)">Audite et <pb
                        n="140v" xml:id="fol_140v"/> intelligite, consules prudentissimi, nec more
                    nec legibus iniuriam vel dampnum factum marchionibus emendare debet episcopus;
                    palam enim in armata ad dampnum et iniuriam predicti episcopi eiusque
                    episcopatus detrimentum predictum pogium, non eorum proprium, immo in quo
                    maximam partem episcopus habebat, hedificare veniebant. Unde moribus et legibus
                    vim vi repellere potuit nec quicquam de iniuria vel dampno marchionibus facto
                    episcopus debet emendare</q>. Interrogavit autem suprascriptus <persName
                        ref="#WilielmusApulia">Wilielmus de <placeName ref="#Apulia"
                            >Apulia</placeName></persName>: <q rend="pre(«) post(»)">Dicito quam habet partem episcopus
                    in predicto pogio?</q>. <persName ref="MaginardusPontremulo"
                        >Maginardus</persName> respondit: <q rend="pre(«) post(»)"><persName ref="#PhilippusEp"
                            ><roleName>Episcopus</roleName>enim Philippus</persName> emit partem
                    quam <persName ref="#Fulcus_marchio"><roleName>marchio</roleName>
                        Fulco</persName> habebat in eo et habet partem de <persName
                        ref="#OpizzoMalnipote">Malnevothe</persName>, quam iudicavit cum aliis
                    pluribus suis rebus ecclesie et episcopatui Sancte Marie, et partem <persName
                        ref="#ObertusPelavicinus"><roleName>marchionis</roleName>
                        Pelavicini</persName> per donationem, qui hic adest</q>. Respondit
                        <persName ref="#WilielmusApulia">Wilielmus de <placeName ref="#Apulia"
                            >Apulia</placeName></persName>: <q rend="pre(«) post(»)">Quia nulli alii ecclesie de
                        iudicato<note place="foot" n="c" xml:id="L_n_003">iudicato: <emph>segue
                            depennato con inchiostro rosso</emph> quod scit</note> quod fecit
                        <persName ref="#OpizzoMalnipote">Malnevothe</persName> iusticiam fecimus,
                    neque tibi faciemus. Quod enim ecclesie Sancte Marie Lunensi vel aliis ecclesiis
                    aut episcopatibus de <placeName ref="#LombardiaR">Longobardide</placeName><note
                        place="foot" n="d" xml:id="L_n_004">Longobardide: <emph>così nel testo
                            per</emph> Longobardie.</note> iudicavit, hodio<note place="foot" n="e"
                        xml:id="L_n_005">hodio: d <emph>corretto su</emph> cl.</note> fratris et ut
                    demens fecit. <persName ref="#ObertusPelavicinus">Pelavicinus</persName> vero
                    aut <persName ref="#Fulcus_marchio">Fulco
                        <roleName>marchiones</roleName></persName> nullas in predicto pogio partes
                    alicui dare potuerunt. Mons ille namque atque coloni in eo et circa eum
                    residentes, in quo predictus<note place="foot" n="f" xml:id="L_n_006">predictus:
                            <emph>nel testo con la prima asta della</emph> u <emph>allungata verso
                            l’alto</emph>.</note> pogius est, ita divisi fuerunt: medietatem namque
                    per certa et divisa loca receperunt ad se communiter proavus <persName
                        ref="#ObertusPelavicinus">Pelavicini</persName> et proavus <persName
                        ref="#GuilielmusFrancischi">Wilielmi Francisci</persName>; aliam vero
                    medietatem similiter per certa et divisa loca receperunt ad se communiter
                    proavus <persName ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspine</persName> atque avus
                        <persName ref="#AdalbertusAttho_marchio">Atthonis
                            <roleName>marchionis</roleName></persName>, in quam partem sine dubio
                    predictus pogius totus venit et fuit. Postea vero suprascriptus proavus
                        <persName ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspine</persName> et avus <persName
                        ref="#AdalbertusAttho_marchio">Athonis</persName> inter se diviserunt suam
                    partem et predictus pogius in partem tantum proavi <persName
                        ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspine</persName> venit atque fuit</q>.
                    Interrogaverunt autem predicti consules ipsum <persName ref="#WilielmusApulia"
                        >Wilielmum</persName> si ea que dixerat approbare poterat. Respondit:
                    <q rend="pre(«) post(»)">Faciam, si potero; interim tamen cognoscere volo si ea que dixit <persName
                        ref="#MaginardusPontremulo">Maginardus</persName> de suprascriptarum partium
                    acquisitione vera sint</q>. </p>
                <p xml:id="L_p_002" n="2"> Datis igitur competentibus dilationibus quatinus predicti
                    marchiones, quocumque modo possent, predictum pogium eorum esse proprium
                    approbarent atque, sicut supra dictum est, ita divisum fuisse notificarent,
                    episcopus autem similiter, quocumque modo posset, approbaret quam in predicto
                    pogio partem predicta ecclesia haberet, sexta feria igitur veniente predicti
                    consules in predicta <orgName ref="#S_Alessandro_Lucca">ecclesiam Sancti
                        Alexandri</orgName>, cum multis <pb n="141r" xml:id="fol_141r"/> ex omni
                    ordine predicte civitatis sapientibus, rursum convenerunt. Advenerunt autem apud
                    illos predicti marchiones et predictus episcopus, dicentes et ostendentes
                    qualiter ea, pro quibus dilationes petierant, approbare possent. Legit itaque
                        <persName ref="#MaginardusPontremulo">Maginardus, <roleName>episcopi
                            advocatus</roleName></persName>, instrumentum publice et legitime
                    confectum quo apparuit <persName ref="#AlbertusRuffusmarchio">Albertum
                        Rufum</persName> et patrem eius, <roleName>marchiones</roleName>, id est
                    patrem et avum predicti <persName ref="#WilielmusFranciscus"
                    >Wilielmi</persName>, partem que eis in predicto pogio competebat predicte
                    ecclesie Sancte Marie, pro suorum peccatorum remedio, preteritis iam XXXVIIII
                    annis obtulisse atque dedisse. Respondit itaque <persName
                        ref="#WilielmusFranciscus">Wiliemus <roleName>marchio</roleName></persName>:
                    <q rend="pre(«) post(»)">Numquam ego hec amplius audivi vel scivi</q>. Addidit autem et <persName
                        ref="#WilielmusApulia">Wiliemus de <placeName ref="#Apulia"
                            >Apulia</placeName></persName>: <q rend="pre(«) post(»)">Dixi, iterum dico: quoniam nec
                    predictus <persName ref="#AlbertusRuffusmarchio">Albertus Rufus</persName> nec
                    pater eius ullam in predicto pogio habuere portionem, predictus namque pogius,
                    antequam ipsi nascerentur, venit in partem et fuit proprius totus abavi istius
                        <persName ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspine</persName> nec iste <persName
                        ref="#WilielmusFranciscus">Wiliemus <roleName>marchio</roleName></persName>
                    partem, nisi ex moderno dato istius <persName ref="#AlbertusMalaspina4"
                        >Malaspine</persName> in predicto pogio habet</q>. Hec autem ut
                    approbaret, quinque ante predictos arbitros homines ut testes adduxit. Ipsi
                    vero, diligenter interrogati, unanimiter dixerunt predictam divisionem ante
                    tempus suorum avorum, ut audierant, factam esse neque aliter, nisi ex auditu,
                    sciebant. Unum autem viderant et sciebant a retro tempore plus quam triginta
                    annis, ex auditu vero a centum annis, inter predictum
                        <roleName>marchionem</roleName>
                    <persName ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspinam</persName> suosque parentes
                    predictum pogium per suos colonos possessum fuisse. Ex adverso vero, ex parte
                    predicti episcopi, plures testes venerunt, qui, diligenter interrogati,
                    unanimiter dixerunt: <q rend="pre(«) post(»)">Nos et vidimus et scimus quia predictus pogius totus
                    a quadraginta fere annis retro et plus ab hominibus suis per predictam ecclesiam
                    Sancte Marie possessus fuit</q>. Predictus preterea <persName
                        ref="#ObertusPelavicinus">Pelavicinus</persName> asserebat quartam partem
                    predicti pogii, sicut fuit avi et patris sui, illam se dedisse pro communi
                    predicto episcopo atque nullam divisionem factam esse de predicto pogio atque
                    ita paratus erat deffendere. </p>
                <p xml:id="L_p_003" n="3"> Omnibus itaque suprascriptis et aliis multis rationibus
                    diligenter auditis, quoniam predictus episcopus predictique marchiones
                    suprascriptam causam nobis, non tantum secundum leges et iura iudicaturis, set
                    si aliter placeret, commiserunt, huiusmodi super predicta querimonia et causa
                    sententiam proferimus. Medietatem igitur predicti pogii predicte ecclesie Sancte
                    Marie, secundum que audivimus et cognovimus, iudicamus atque, invito predicte
                    ecclesie episcopo, in predicto pogio, quia communis est, predictis marchionibus
                    castellum facere aut aliquod hedificare nos iudicando interdicimus. Volumus
                    insuper firmiterque precipimus, quoniam episcopi benigniores laicis quam laici
                    episcopis, ut mala remaneant, esse debent, pro hiis que contra marchiones facta
                    sunt det eis predictus episcopus <measure type="Lucensis" quantity="1000"
                        unit="solidus">soldos mille expendibiles <pb n="141v" xml:id="fol_141v"
                        />Lucensis monete</measure>, quos ipsi dividant, ut eis placuerit, inter se,
                    medietatem usque ad proximum festum sancti Andree, aliam medietatem usque ad
                    proximam nativitatem Christi. Iubemus insuper ut predicti marchiones faciant
                    repromissionem predicto episcopo quod amodo nec ipsi nec eorum heredes nec eorum
                    submissa persona medietatem predicti pogii predicto episcopo suisque
                    successoribus contendere vel contradicere aut aliquam molestiam facere habeant
                    nec aliquod hedificium in predicto pogio sine voluntate predicti episcopi
                    suorumque successorum facere habeant. Et, si ita non observaverint, sint
                    composituri suprascripto episcopo suisque successoribus penam <measure
                        type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">auri optimi libras
                        centum</measure> atque omni tempore ipsa promissio sit stabilis. Item
                    iubemus ut suprascriptus episcopus similiter repromittat suprascriptis
                    marchionibus sub predicta pena. Precipimus igitur ut predicti marchiones
                    hominesque sui suprascriptum pogium relinquant atque hedificium omne castelli
                    causa in eo factum vel ab hominibus marchionum, si eis placuerit, vel ab
                    hominibus predicti episcopi destruatur. Volumus insuper atque iubemus ut ante
                    nos de omnibus, que pro hac causa inter episcopum et marchiones facta sunt, sit
                    finis atque pax inter eos et, nomine pacis, ad invicem se osculentur. Hec autem
                    suprascripta sententia a predictis consulibus, sic<supplied reason="omitted"
                        >ut</supplied> supra dictum est, a prenominatis partibus arbitris electis
                    recognita atque confirmata, ex eorum communi consensu atque mandato a <persName
                        ref="#Gregorius_legisperitus">Gregorio
                        <roleName>legisperito</roleName></persName> atque predicte rei arbitro,
                    ordinatim et ceteris consulibus et arbitris assidentibus, presente atque
                    audiente suprascripto <persName ref="#AndreaEpLuni">Andrea
                            <roleName>episcopo</roleName></persName> episcopo cum multis suis
                    fidelibus, necnon presentibus atque audientibus suprascripto <persName
                        ref="#WilielmusFranciscus">Wiliemus</persName> atque <persName
                        ref="#AlbertusMalaspina4">Malaspine
                        <roleName>marchionibus</roleName></persName> cum multis suis fidelibus, in
                    predicta <orgName ref="#S_Alessandro_Lucca">ecclesiam Sancti Alexandri</orgName>
                    lecta atque data fuit, <date when="1124-10-18">anno vero incarnationis Domini
                        nostri Iesu Christi millesimo centesimo vigesimo quarto, quinto decimo
                        kalendas novembris, indictione tercia</date> Hiis autem interfuit <persName
                        ref="#ObertusPelavicinus">Pelavicinus
                        <roleName>marchio</roleName></persName>, <persName ref="#UgolinusSete">Ugo
                        filius Sete<note place="foot" n="g" xml:id="L_n_007">Sete: <emph>lettura
                                incerta a causa dell’inchiostro sbiadito</emph>.</note></persName>,
                        <persName ref="#GerardusErimundi">Gerardus filius bone memorie
                        Erimundi</persName>, <persName ref="#RollandusMecho">Rollandus
                        Mecho</persName>, <persName ref="#Lombardus">Lambardus</persName>, <persName
                        ref="#TebrimusFilittiera">Tebrimus de <placeName ref="#Feleteria"
                            >Filittiera</placeName></persName>, <persName ref="#MonachusBagnone"
                        >Monachus de <placeName ref="#Bagnone">Bagnone</placeName></persName>,
                        <persName ref="#GaforiusFaucenova">Gaforus de <placeName ref="#Fosdinovo"
                                >Foldenova<note place="foot" n="h" xml:id="L_n_008">Foldenova:
                                    <emph>così nel testo per</emph>
                        Fosdenova.</note></placeName></persName>, <persName ref="#UbertusCastagno"
                        >Ubertus Castagno</persName>, <persName ref="#ManaseusSerthana">Manaseus de
                            <placeName ref="#Serthana">Serthana</placeName></persName>, <persName
                        ref="#MalaboccaTrebiano">Malabocca de <placeName ref="#Trebiano"
                            >Trebiano</placeName></persName>, <persName ref="#MaginardusPontremulo"
                        >Maginardus <roleName>predicti episcopi advocatus</roleName></persName>,
                        <persName ref="#Aldeprandus_prepositus">Aldebrandus <roleName>predicte
                            ecclesie Sancte Marie prepositus</roleName></persName>: hii vero omnes
                    cum multis aliis erant cum predicto episcopo. Cum marchionibus vero erant
                        <persName ref="#ArmanninusGerardi">Armaninus</persName> et <persName
                        ref="#UgolinusGerardi_Lav">Ugolinus</persName>, filii comitis Gerardi de
                        <placeName ref="#Lavania">Lavangna</placeName>, <persName
                        ref="#Sigibaldus_generMalaspine">Sigibaldus gener Malaspine</persName>,
                        <persName ref="#IohannesTertona">Iohannes de <placeName ref="#Terdona"
                            >Tertona</placeName></persName>, <persName ref="#UgoFrallini">Ugo filius
                        Frallini</persName>, <persName ref="#UgitiusFralini">Ugiccione filius
                        Fralini</persName>, <persName ref="#GregoriusBuzano">Gregorius de <placeName
                            ref="#Buiano">Boiano</placeName></persName>, <persName
                        ref="#WitelmusArcola">Witelmus de <placeName ref="#Arcola">Arcule<note
                                place="foot" n="i" xml:id="L_n_009">Arcule: <emph>così nel
                                    testo</emph>.</note></placeName></persName>, <persName
                        ref="#WilielmusApulia">Wilielmus de <placeName ref="#Apulia"
                            >Apulia</placeName></persName>, <persName ref="#RollandinusRollandi"
                        >Rollandinus filius Rollandi</persName>. De nostris vero civibus aderant
                        <persName ref="#WilielmusCorneti">Wilielmus filius Conetti</persName>,
                        <persName ref="#SalomonSalomonis">Salomon filius <pb n="142r"
                            xml:id="fol_142r"/>Salomonis</persName>, <persName ref="#FalcoPetronis"
                        >Falcone filius Petronis</persName>, <persName ref="#AlbertinusFasiolus"
                        >Albertinus Fasiolus filius Gerardi</persName>, <persName
                        ref="#VateronusUgi">Valterone filius Ugi</persName>, <persName
                        ref="#AltelminusSMartino">Altelminus de <placeName ref="#Sancto_Martino"
                            >Sancto Martino</placeName></persName>, <persName ref="#WidoFralini"
                        >Wido filius bone memorie Fralini</persName>, <persName
                        ref="#Tancredus_missus">Tancredus <roleName>missus domini
                            imperatoris</roleName></persName>. </p>
                <p xml:id="L_p_004" n="4">
                    <persName ref="#Leo_iudex">Leo, <roleName>gratia Dei ab Henrico Romanorum
                            imperatore Cesare Augusto iudex constitutus et predicte cause arbiter
                            electus</roleName></persName>, predictam sententiam confirmando
                    subscripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
