<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LIII_80">
        <front xml:id="LIII_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">80</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LIII</titlePart>
            <docDate xml:id="LIII_docDate">
                <date when="1219-03-08">1219 marzo 8</date>, <placeName>Brancaliano (<term
                        xml:lang="latin">in burgo de Brancaliano, in ecclesia Sancti
                        Bartholomei</term>).</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="LIII_regesto">
                <p> Bandino dei Gaetani di Pisa emette sentenza riguardo alla lite tra il vescovo di
                    Luni Marzucco e il comune di Sarzana, rappresentato dai consoli Montonaro del fu
                    Parisio e Buonincontro di Ameglia. Assalito del fu Tignoso, sindaco del vescovo
                    Marzucco, aveva chiesto a Masnerio del fu Palmerio, sindaco del comune di
                    Sarzana, 100 marche d’argento e 200 lire in denari imperiali per non avere
                    osservato i patti a suo tempo stabiliti con il defunto vescovo Gualtiero e
                    redatti dal notaio Conforto; aveva inoltre chiesto che fosse restituito quanto
                    il comune deteneva a titolo di feudo per conto dell’episcopato lunense; 150 lire
                    in denari imperiali per le spese sostenute per la pacificazione di Trebiano su
                    un totale di 400 spese dal vescovo; che il comune non imponesse più dazi agli
                    uomini del vescovo con restituzione del maltolto; che la piazza del mercato
                    fosse lasciata libera da qualsiasi locazione; che non fosse contrastata
                    l’attività di appello del vescovo; che fosse versata la <term xml:lang="latin"
                        >saltaria</term> delle terre e vigne nei luoghi stabiliti e la metà delle
                    pene indebitamente comminate e riscosse dai consoli o dai rettori del comune;
                    che non si eleggessero consoli o podestà senza che non giurassero obbedienza al
                    vescovo, né si nominassero tabellioni se non assegnati dal vescovo; aveva
                    chiesto infine 50 lire di imperiali per le spese processuali. Da parte sua
                    Masnerio aveva chiesto ad Assalito 100 marche d’argento in denari imperiali o di
                    Parma e altre 500 lire in denari imperiali o di Parma o altre monete correnti in
                    Lunigiana e poi altre 100 lire per danni, ribadendo la non ingerenza del vescovo
                    nel governo del borgo. Sentite le ragioni delle parti e vista la documentazione
                    prodotta, Bandino sentenzia a favore del vescovo Marzucco e stabilisce che il
                    comune e il popolo di Sarzana tengano fede ai patti un tempo sottoscritti col
                    vescovo Gualtiero. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="LIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia di copia autentica [C] cc. 146v.-156v., cc. CXXXVIIIv.-CXXXVIIIv.
                        secondo la numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione in <ref target="#PODESTÀ_1893">PODESTÀ 1893</ref>, pp. 77-97.</p>
                    <p>Regesto in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, p.
                        89.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note> Autentica databile al 1257 per la menzione di Guiscardo di Pietrasanta,
                        al terzo mandato come podestà di Lucca, e del vescovo di Lucca Enrico. </note>
                    <note>Nel margine superiore, al centro: <term xml:lang="latin">Exemplum</term>
                        rubricato e centrale.</note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 146v., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                            >Compromissum factum ab hominibus Sarzanae et ab episcopo in nobili viro
                            Bandino Gaetano de omnibus suis controversiis (nobili viro</term>
                        corretto da altra mano in sopralinea su <term xml:lang="latin">quodam</term>
                        depennato). </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 147r., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                            >Compromissum factum ab hominibus Sarzanae et ab episcopo in nobili viro
                            Bandino Gaetano de omnibus suis controversiis</term> (<term
                            xml:lang="latin">nobili viro</term> corretto da altra mano in sopralinea
                        su <term xml:lang="latin">quodam</term> depennato). </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 155v., di mano moderna: <emph>sententia lata
                            per arbitrum partium</emph>
                    </note>
                    <note> Nel margine interno di c. 156r., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                            >condempnatio</term>. Poco più in basso, della stessa mano: <term
                            xml:lang="latin">absolutio</term>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LIII. Sententia Bandini Gaitani inter dominum episcopum
                            et homines de Sarçana.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LIII_div">
                <p xml:id="LIII_p_001" n="1">In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti, amen. Ego
                        <persName ref="#BandinusGaitani">Bandinus Gaetani</persName>,
                        <roleName>arbiter</roleName> ex compromisso electus a
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucco</persName>, <roleName>Dei gratia<note
                            place="foot" n="b" xml:id="LIII_n_002">gratia: <emph>nel testo</emph> ga
                                <emph>con segno generico di abbreviazione, in un secondo tempo la
                                stessa mano ha depennato</emph> a <emph>con un tratto orizzontale in
                                inchiostro rosso e aggiunto un’altra</emph> a <emph>in sopralinea,
                                sempre in inchiostro rosso.</emph></note> Lunensi
                        episcopo</roleName>, pro ipso episcopatu, ex una parte, et a <persName
                        ref="#MontonariusParisii">Muntonario quondam Parisii</persName> et <persName
                        ref="#BonencontrusAmelia">Bononcontro de <placeName ref="#Ameglia"
                            >Amelia</placeName></persName>, <roleName>consulibus burgi de</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, pro <orgName ref="#Sarzana_comune">communi ipsius burgi</orgName>, ex
                    altera, ad diffiniendas omnes lites et controversias <pb n="147r"
                        xml:id="fol_147r"/> quas inter se habebant vel habere poterant per rationem
                    legum et per rationem usus curie in questionibus feodi et aliis que coram me
                    moveretur ad usum curie pertinentibus, promittentibus vicissim inter se, ad
                    penam <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="libra">librarum centum
                        imperialium</measure>, rato manente compromisso inter se per stipulationem
                    promissam, tenere firmum et habere ratum et facere et observare totum et
                    quicquid de predictis litibus et discordiis dicerem isto modo vel ordinarem aut
                    diffinirem et contra non venire, nec facere per se vel per alium, ut continetur
                    in compromisso ante a <persName ref="#Silvesternot">Silvestro</persName>
                    <roleName>iudice et notario</roleName> rogato, predictas quidem lites et
                    discordias ad predictam penam per rationem sic diffinio. Siquidem <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assolitus<note place="foot" n="c"
                            xml:id="LIII_n_003">Assolitus: <emph>così nel testo per</emph>
                            Assalitus.</note>quondam Tiniosi</persName>,
                        <roleName>syndicus</roleName>
                    <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuchi</persName> predicti, <roleName>Dei
                        gratia Lunensis episcopi</roleName>, et episcopatus Lunensis, pro ipso
                    domino <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucco</persName>
                    <roleName>episcopo</roleName> et episcopatu, egit contra commune et populum de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et contra <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerium quondam Palmerii</persName>,
                        <roleName>syndicum vel actorem</roleName> burgi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> et communis et populi eiusdem burgi et pro ipso burgo
                    et communi et populo, petens ab eodem communi et populo et syndico vel actore
                    predicti burgi et communis et populi pro ipso burgo et communi et populo et eius
                    nomine <measure type="Marcharum" quantity="100" unit="denarius">marchas centum
                        argenti</measure> pro pena et nomine <supplied reason="omitted"
                        >pene</supplied> et <measure type="Imperiales" quantity="200" unit="libra"
                        >libras ducentas imperialium</measure> promitentem<note place="foot" n="d"
                        xml:id="LIII_n_004">promitentem: <emph>così nel testo probabilmente
                            per</emph> pro mulcta.</note>, ea ratione quia consules et populus et
                    commune dicti burgi, vel consules, nomine ipsius burgi et communis et populi et
                    pro ipso, non observaverunt pacta et conventa, que fuerunt inter bone memorie
                        <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>olim Lunensem
                        episcopum</roleName>, pro episcopatu, ex una parte, et consules predicti
                    burgi, pro ipso burgo et communi et populo eiusdem burgi, et etiam ipsum
                    populum, ex altera, comprehensa in carta scripta atque rogata per <persName
                        ref="#Confortusnot">Confortum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>, et quia in ea venerunt et fecerunt et quia
                    promiserunt dicto episcopo illa pacta et conventa omnia observare et firma et
                    rata habere et tenere et in nullo contra venire nec facere, et quia sub pena
                        <measure type="Marcharum" quantity="100" unit="denarius">centum marcharum
                        argenti</measure> promiserunt dicto episcopo dicta pacta servare et firma
                    tenere et in nullo contra facere vel venire, et quia tantum interest istius
                    domini episcopi et episcopatus Lunensis quod predicti consules et populus de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> non observaverunt predicta
                    pacta, et quia contra venerunt et fecerunt quantum suprascriptum est, item, ut
                    dictum est, petebat <measure type="Imperiales" quantity="200" unit="libra"
                        >libras ducentas imperialium</measure> pro pena sive banno vel muleta<note
                        place="foot" n="e" xml:id="LIII_n_005">muleta: <emph>così nel testo
                            per</emph> mulcta.</note>. Ea ratione quod, cum predicti consules
                    offendissent dictum episcopum et contra eius rationes et iura multum fecissent,
                    idem dominus episcopus mandavit eis et precepit, sub pena <measure
                        type="Imperiales" quantity="200" unit="libra">librarum ducentarum
                        imperialium</measure> vel plurium, ut iurarent inde precepta sua et eidem
                    satisfacerent, in quam penam seu bannum ceciderunt, non fecerunt sicut eis<note
                        place="foot" n="f" xml:id="LIII_n_006">eis: <emph>corretto su</emph> eisdem
                            <emph>con</emph> dem <emph>depennato.</emph></note> mandavit et
                    precepit, et quia idem dominus episcopus est iudex et dominus predicti burgi et
                    consulum et populi eiusdem burgi et iurisdictionem habet super eos, egit etiam,
                    ut dictum est, de predictis actione, ex stipulatu, et currenti condictione, ex
                    stipulatu, et currenti condictione generali et condictione et lege et legibus et
                    ex moribus et consuetudine atque actione in factum subsidiaria, et prescriptis
                    verbis et iudicum vel arbitri officio predictis egit directis et utilibus. </p>
                <p xml:id="LIII_p_002" n="2"> Item, ut suprascriptum est, petiit ut omnia que
                    commune et populus burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> habuit
                    vel habebat in feodum a Lunensi episcopo vel episcopatu ei dimittant <pb
                        n="147v" xml:id="fol_147v"/> et restituant. Ea ratione quia de iure
                        atque<note place="foot" n="g" xml:id="LIII_n_007">atque: <emph>corretto su
                            precedente scrittura.</emph></note> consuetudine feodorum predictum
                    feodum amiserunt, et quia ipsum episcopum graviter offenderunt et honores et
                    iura predicti domini episcopi et episcopatus diminuerunt et ei auferre et
                    diminuere pluribus modis conati sunt, et quia plures iniurias dicto episcopo et
                    episcopatui intulerunt, atque multis modis contra fidelitatem et contra alia
                    sacramenta specialiter prestita et contra honores et iura episcopi et
                    episcopatus fecerunt et venerunt, petiit etiam predicta, ut suprascriptum est,
                    suprascriptis rationibus et ex consuetudine curiarum et feodorum; item, ut
                    suprascriptum est, petiit <measure type="Imperiales" quantity="150" unit="libra"
                        >libras centum quinquaginta imperialium</measure> pro parte dicto populo
                    istius burgi contingente de expensis factis a dicto episcopo pro discordia et
                    occasione discordie que fuit de facto <placeName ref="#Trebiano"
                        >Trebbiani</placeName>. Ea ratione quia dictus episcopus expendit, pro bono
                    et utilitate tocius episcopatus Lunensis et pro discordia sedanda, <measure
                        type="Imperiales" quantity="400" unit="libra">libras quadrigentas
                        imperialium</measure>, et quia tantum de predictis expensis isto burgo et
                    communi et populo contingit, et quia gerendo negocium atque utilitatem tocius
                    episcopatus Lunensis tantum expensum fuit ab eo quantum suprascriptum est, et
                    quia homines istius episcopatus consueverunt conferre et dare episcopo Lunensi
                    ad expensas quas faciebat seu fecit pro negocio seu utilitate comitatus
                    Lunensis, et quia ipsi in culpa fuerunt et culpam commiserunt, propter quam
                    discordia fuit et egit de predictis, ut suprascriptum est, actione negociorum
                    gestorum currenti condictione generali et condictione ex lege et legibus et
                    moribus, consuetudine curiarum et feodorum in factum subsidiaria et iudicum vel
                    arbitri officio predicta etiam petiit, salvo iure addendi vel diminuendi et
                    mutandi. </p>
                <p xml:id="LIII_p_003" n="3"> Item petiit, ut suprascriptum est, ut commune de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> vel aliquis, nomine communis,
                    non tollat datia<note place="foot" n="h" xml:id="LIII_n_008">datia: <emph>nel
                            testo con segno generico di abbreviazione superfluo.</emph></note>
                    hominibus prefati domini episcopi et totum quod abstulerunt reddant. Ea ratione
                    quia contra voluntatem predicti episcopi tenent suprascriptos homines suos in
                    burgo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> atque contra eius
                    voluntatem ibi morantur, cum eos ibi tenere et esse non debeant, et proponit
                    dictus syndicus domini episcopi de istis contra syndicum communis et populi
                    burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> pro ipso communi et
                    populo interdictum uti possidetis et condictionem sine causa vel i<supplied
                        reason="omitted">u</supplied>sta causa et actione in factum redditam loco
                    interdictorum et currenti condictionem generalem in factum subsidiariam et
                    iudicum officium, item prefatus syndicus prefati <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName> petiit a suprascripto
                    communi atque populo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et ab
                    eodem syndico vel actore communis predicti burgi, pro communi et populo predicti
                    burgi, ut ipse, pro communi et populo predicti burgi, et idem commune et populus
                    faciant et observent et firma semper et rata haberent et teneant omnia pacta et
                    conventiones, que et quas consules et consiliarii et homines de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, pro communi et populo eiusdem burgi, et
                    ipsum commune et populus fecerunt cum predicto <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName>
                    <roleName>episcopo</roleName> vel cum alio pro eo, ut in carta rogata per
                        <persName ref="#Confortusnot">Confortum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> continetur. </p>
                <p xml:id="LIII_p_004" n="4"> Et etiam petiit a predicto syndico, pro communi
                    predicti burgi, et ab ipso communi et populo<note place="foot" n="i"
                        xml:id="LIII_n_009">populo: o <emph>finale corretta su</emph> s.</note>, ut
                    liberam et expeditam pro prefato episcopo permittant atque patiantur plateam de
                    mercato libere et sine aliqua contradictione, et ut, si aliquam locationem inde
                    fecerunt, ut revocent et nichil<note place="foot" n="j" xml:id="LIII_n_0010"
                        >nichil: <emph>nel testo</emph> nichil <emph>con</emph> h <emph>e</emph> c
                            <emph>invertite.</emph></note> ulterius ibi faciant. </p>
                <p xml:id="LIII_p_005" n="5"> Item petiit ab eodem ut si quis iudicatus vel
                    sententiatus fuerit de aliquo maleficio et <pb n="148r" xml:id="fol_148r"/> ipse
                    ad curiam domini episcopi appellaverit, ut de appellatione et de aliis ipsum vel
                    ipsos esse coram prefato episcopo patiantur, et ipsum vel ipsos non gravent, ea
                    ratione quia predicta ad prefatum episcopatum pertinent et pertinere debent, et
                    quia prefata platea est episcopatus predicti et ad predictum episcopatum
                    pertinet et pertinere debet. Ea ratione quia predicti de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> sunt de iurisdictione sua et de curia
                    Lunensis episcopatus et etiam petiit ab eo ut dent vel dari faciant saltariam de
                    omnibus terris, ubi sunt vinee vel esse consueverunt in omnibus locis et
                    confinibus, inter predictum <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucum</persName>
                    <roleName>episcopum</roleName> et homines de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> designatis, ea ratione quia ius est prefati episcopi et
                    episcopatus istam saltariam habere debere atque, antea quam vinee ibi essent,
                    consuetudo est et fuit prefati episcopi ipsum episcopatum habere debere
                    predictam saltariam, quia equum est et iustum predicta sic dari ipsi, et etiam
                    de predictis omnibus agit<note place="foot" n="k" xml:id="LIII_n_0011">agit:
                            <emph>così nel testo.</emph></note> contra prefatum syndicum eiusdem
                    suprascriptis actoribus supra positis. </p>
                <p xml:id="LIII_p_006" n="6"> Item petiit ab eodem communi et populo et syndico, ut
                    suprascriptum est, ut permittant et non impediant ipsum habere medietatem omnium
                    bannorum que aufferenda<note place="foot" n="l" xml:id="LIII_n_0012">aufferenda:
                        u <emph>aggiunta in sopralinea.</emph></note> erunt vel aufferentur
                    hominibus exbannitis a communi predicto vel consulibus sive rectoribus ipsius
                    communis et etiam ipsam medietatem ipsorum bannorum ipsi solvant vel solvi
                    faciant et non recipiant vel reconcilient aliquos exbannitos vel aliquem
                    exbannitorem, nec recipi vel reverti permittant in predictum burgum sine
                    parabola predicti episcopi et nisi prius soluta fuerit ei medietas tocius banni
                    vel pecunie solvendi vel solvende a predictis exbannitis vel aliquo eorum; et si
                    aliter de aliquibus exbannitis vel de aliquo fecerint ut domino episcopo inde
                    satisfaciant et medietatem tocius pecunie, quam inde receperunt, ipsa reddant,
                    ea ratione quia ius est consuetudo et fuit predicti episcopi et episcopatus
                    predicta habere, atque ut ista, sicut petita sunt, ei fiant a communi et populo
                    istius burgi et a consulibus et rectoribus et hominibus ipsius burgi atque quia
                    predicta ad eum pertinent, proponit etiam de istis etiam predictum commune et
                    populum et contra syndicum, pro eodem communi et populo, omnes suprascriptas
                    actiones. </p>
                <p xml:id="LIII_p_007" n="7">
                    <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> predictus,
                        <roleName>syndicus</roleName> sive actor vel procurator vel responsalis,
                    dilatoriis initio litis primo oppositis de iure et maxime ex usu curie sive
                    curiarum non respondendo, nisi unde et pro quibus facta est positio, respondendo
                    in questionibus legum, secundum legem, et perhemptoriis omnibus atque
                    compensationibus, si in aliquo appareret debitum, item opponit quod contraria
                    petit et debet eligere utrum petat res sibi dimitti vel restitui, paratus tantum
                    dare atque facere, pro predicto communi et universitate, quod debet sive per
                    cartam vel alio modo, ut consuevit, et non aliter, et habendo et recipiendo, ut
                    consuevit dictum commune habere atque facere, et non credit seu tenere negat se
                    teneri et predicta facere. </p>
                <p xml:id="LIII_p_008" n="8"> Item <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> predictus, <roleName>syndicus et actor</roleName>
                    <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName>, <roleName>Lunensis
                        episcopi</roleName>, pro ipso episcopatu, petiit a communi et populo burgi
                    de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et a <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerio</persName>, <roleName>syndico</roleName>
                    vel actore ipsius burgi et populi et pro ipso communi et populo, ut non habeant
                    nec teneant pro <roleName>consulibus</roleName> dicti burgi <persName
                        ref="#MontonariusParisii">Montonarium</persName> et <persName
                        ref="#BonencontrusAmelia">Bononcontrum</persName> vel aliquem eorum, nec
                    obediant eis in aliquo, et ut removeant et reiciant eos ab omni officio et
                    administratione <pb n="148v" xml:id="fol_148v"/> consulatus, in quo de facto
                    esse videntur, cum ipsi non sint consules nec esse debeant, atque ut deinceps
                    non eligant, nec eligi faciant, nec habeant vel teneant aliquem consulem vel
                    potestatem sive pro consule vel potestate dicti burgi, nisi fuerit cum consensu
                    dicti episcopi, et non habeant nec teneant aliquem tabellionem, nec utantur
                    officio tabellionis, nisi prius fuerit a dicto episcopo burgensibus assignatus
                    cum vero fit eius ius predicta vel aliquod eorum facere vel habere, et ut dicti
                    burgenses et commune et populus dicti burgi permittant et non impediant dictum
                    episcopum vel eius nuncios recolligere et percipere et habere saltariam de
                    omnibus terris comprehensis infra confines designatos in carta scripta a
                        <persName ref="#Prefectusnot">Prefecto</persName>
                    <roleName>notario</roleName>, quia predicta saltaria et nisi possessio vel quasi
                    ipsius saltarie est dicti episcopi et episcopatus et ad eum pertinet, atque
                    omnia predicta dictus <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>
                    petit, ut dictum est, omnibus actionibus et iuribus et rationibus sibi pro dicto
                    episcopo et episcopatu et ipsi episcopo competentibus et competituris. </p>
                <p xml:id="LIII_p_009" n="9">
                    <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> predictus, syndicus vel
                    actor vel procurator vel responsalis, dilatoriis initio litis primo oppositis et
                    de iure et maxime ex usu curie sive curiarum non respondendo, nisi unde et pro
                    quibus facta est positio, respondendo in questionibus usus curie, secundum usum
                    curie et curiarum, atque in questionibus legum, secundum legem, et perhemptoriis
                    omnibus et compensationibus, si in aliquo appareret debitum; item opponit quod
                    contraria petit et debet eligere utrum petat res sibi dimitti vel restitui,
                    paratus tantum facere et dare, pro predicto communi et universitate, quod debet
                    sive per cartam vel alio modo, ut consuetum est, et non aliter, et habendo et
                    recipiendo, ut consuetum est, dictum commune habere et facere quod non credit
                    seu teneri negat se teneri atque predicta facere. </p>
                <p xml:id="LIII_p_010" n="10"> Petiit etiam prefatus <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>
                    <measure type="Imperiales" quantity="50" unit="libra">libras quinquaginta
                        imperialium</measure> pro expensis istis litibus factis. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> predictus respondit quod non
                    credit se teneri. </p>
                <p xml:id="LIII_p_011" n="11"> Et contra <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> predictus, pro dicto communi et universitate et populo
                    pro quibus respondit predictus <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName>, petiit a predicto <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalito</persName>, syndico vel actore vel responsale domini episcopi et
                    episcopatus pro ipso et episcopatu, respondentem<note place="foot" n="m"
                        xml:id="LIII_n_0013">respondentem: <emph>così nel testo per</emph>
                        respondente.</note> pro eo, quod non observatum eius<note place="foot" n="n"
                        xml:id="LIII_n_0014">eius: <emph>errore del copista per</emph> eis.</note>
                    fuit ut conventitum<note place="foot" n="o" xml:id="LIII_n_0015">conventitum:
                            <emph>così nel testo per</emph> conventum.</note> vel statu<supplied
                        reason="omitted">tu</supplied>m fuit seu ordinatum aut pactum vel promissum
                    et contra factum, <measure type="Marcharum" quantity="100" unit="denarius"
                        >centum marchas argenti vel imperialium vel parammisiaru<supplied
                            reason="omitted">m</supplied><note place="foot" n="p"
                            xml:id="LIII_n_0016">parammisiaru<supplied reason="omitted"
                            >m</supplied>: <emph>così nel testo per</emph>
                        parmensium.</note></measure> tantum volentes pro dampno vel interesse aut
                    pena et pro predictis non observatis. </p>
                <p xml:id="LIII_p_012" n="12"> Item in alia parte pro dampno tantum seu interesse et
                    predictis non observatis et in contrafacto <measure type="Imperiales"
                        quantity="50" unit="libra">libras quingentas imperialium vel
                        parmensium</measure> tantum valentes seu alias monetas in <placeName
                        ref="#Lunigiana">Lunisiana</placeName> currentes. </p>
                <p xml:id="LIII_p_013" n="13"> Item petiit ut observet per omnia de casamentis seu
                    territoriis vel terrenis dandis et assignandis et faciendis de eis atque de
                    nemoribus, ut statutum et ordinatum fuit et concessum, de pascuis et de
                    retinendis hominibus et ad illum verum<note place="foot" n="q"
                        xml:id="LIII_n_0017">verum: <emph>lettura incerta</emph></note> et de
                    faciendo ei in sollempnitatibus, ut debet seu consuetum fuit melius et de
                    promittendo eos habere et facere ut melius consuetum<note place="foot" n="r"
                        xml:id="LIII_n_0018">consuetum: <emph>così nel testo forse per</emph>
                        conventum.</note> fuit, atque ut de appellationibus et ripis et aliis se non
                    intromittant, vel causis quam<note place="foot" n="s" xml:id="LIII_n_0019">quam:
                        qu <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> ordinatum fuit, et
                    eos permittat facere et habere omnia, ut ordinatum seu consuetum vel statutum
                    fuit, et volendo dare et facere quod debet et quod compensare implus<note
                        place="foot" n="t" xml:id="LIII_n_0020">implus: <emph>così nel
                        testo.</emph></note> atque aliis, salvo iure. </p>
                <p xml:id="LIII_p_014" n="14"> Item petiit ne commune vel consules vel universitatem
                    vel populum <pb n="149r" xml:id="fol_149r"/> de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> gravet seu molestet in honeste<note place="foot" n="u"
                        xml:id="LIII_n_0021">honeste: <emph>così nel testo per</emph> hoste.</note>
                    vel cavalcata vel stare ultra quam ordinatum fuit vel teneat seu compellat stare
                    vel esse vel ire per se vel per alium; et pro ultra facto gravamine seu pro suo
                    dampno vel interesse seu expensis, petiit <measure type="Imperiales"
                        quantity="100" unit="libra">libras centum imperialium vel monetas
                        dictas</measure> tantum valentes utrumque petendo et<note place="foot" n="v"
                        xml:id="LIII_n_0022">et: <emph>corretto su precedente
                        scrittura.</emph></note> tantus altero et sic in aliis similibus supra
                    petitis addendo quod utrumque petit et tantus altero et hec petiit, salvo iure
                    addendi et mutandi et minuendi. </p>
                <p xml:id="LIII_p_015" n="15"> Item petiit ne aliquem dominum seu rectorem vel
                    potestatem vel consules ponat seu super ponat predicto communi vel populo seu
                    burgo, generalem seu specialem, sine eorum licencia vel assensu et consensu, cum
                    ei predicta facere ius non sit, atque cum <persName ref="#Ranucius"
                        >Ranuccium</persName> proposuerit contra eorum voluntatem et ut non debuit
                    atque salva eorum ratione et tocius episcopatus, si cum habere non deberint et
                    quod eis non preiudicet seu preiudicaret <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName>, <roleName>syndicus</roleName> et actor domini
                        <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName>, <roleName>episcopi
                        Lunensis</roleName> et episcopatus, salvo si suprascriptus <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> est
                        <roleName>syndicus</roleName> vel actor suprascripti<note place="foot" n="w"
                        xml:id="LIII_n_0023">vel actor suprascripti communis: <emph>nel testo</emph>
                        suprascripti communis vel actor <emph>con segno di richiamo per invertire
                            l’ordine delle parole.</emph></note> communis et populi, vel esse
                    potest, obiicit exceptiones omnes sibi competentes pro episcopatu et pro
                    nominato episcopatui<note place="foot" n="x" xml:id="LIII_n_0024">episcopatui:
                            <emph>così nel testo per episcopo o, meno probabilmente, per</emph>
                        episcopatu</note> tam perhemptorias quam dilatorias, atque nominati ex
                    ineptis petitionibus et inutilibus et ex persona
                        <expan>con<ex>v</ex>entis</expan> et doli et in factum
                            <expan>except<ex>ione</ex></expan> opponit hec,
                        <expan>dic<ex>ens</ex></expan> dicturus et alia plura de iure et facto usque
                    ad finem cause et cum diversa petat et quasi contraria petat, nisi eligat et
                    exprimat que ex diversis vel contrariis atque quo iure petit et exprimat quibus,
                    omnibus salvis negat se teneri pro episcopatu et ipsum episcopatum. At predictus
                        <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> ad suam intentionem
                    fundandam has positiones et confessiones enim eius<note place="foot" n="y"
                        xml:id="LIII_n_0025">eius: <emph>così nel testo per</emph> eis.</note>
                    factas pro dicto episcopatu induxit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_016" n="16"> Dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod Lunensis episcopus pro episcopatu est comes et
                    iudex castri et burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et
                    quarundam terrarum Lunensis episcopatus pro episcopatu. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat episcopum Lunensem esse
                    comitem vel iudicem pro imperio. </p>
                <p xml:id="LIII_p_017" n="17"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod Lunensis episcopus habet iurisdictionem in castro
                    et burgo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, in quibusdam terris
                    episcopatus. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat ipsum
                    Lunensem episcopum habere omnem iurisdictionem, set hanc iurisdictionem habet
                    quod appellatio que fuit a sentenciis lectis a consulibus de Sarzana fuit ad
                    episcopum. Item si habet aliam iurisdictionem respondit preterea <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> quod cum concordia burgi
                    potest aptare mensuras et staria<note place="foot" n="z" xml:id="LIII_n_0026"
                        >staria: <emph>lettura incerta perché la pergamena è completamente
                            abrasa.</emph></note> et secchias et inde pertinenti dixit se dixisse et
                    intellexisse tantum mensuras. </p>
                <p xml:id="LIII_p_018" n="18">
                    <supplied reason="omitted">Item dicit</supplied>
                    <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod imperator Romanus
                    concessit Lunensi episcopo antecessori prefati <persName ref="#MarzuccusEpLuni"
                        >Marzuchi</persName>, <roleName>Lunensis episcopi</roleName>, pro Lunensi
                    ecclesia, ut esset comes et iudex castri et burgi de Sarzana et quarundam
                    aliarum terrarum episcopatus. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat de burgo. </p>
                <p xml:id="LIII_p_019" n="19"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod episcopus Lunensis habet talem iurisdictionem in
                    castro et burgo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> quod quicumque
                    vult venire ad episcopum Lunensem<note place="foot" n="aa" xml:id="LIII_n_0027"
                        >enim eius-ad episcopum Lunensem: <emph>il testo sembra essere stato abraso
                            e riscritto da altra mano.</emph></note> atque facere querimoniam de
                    quocunque de burgo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, episcopus
                    est iudex ipsius et cognoscit et diffinit et delegat, secundum voluntatem suam.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat ipsum esse
                    iudicem atque confitetur quod si volunt conqueri episcopo, conqueruntur
                    episcopo, et si volunt conqueri consulibus conqueruntur, et de eis cognoscit
                    episcopus et diffinit cum apud eum conqueruntur, et diffiniunt consules cum eis
                    sit querimonia; omittit causas episcopus si volunt litigantes. Item
                        interrogat<supplied reason="omitted">us</supplied> si contra voluntatem
                    partis iudicium rei committit episcopus et postea respondit quod contra
                    voluntatem partis amittit<note place="foot" n="bb" xml:id="LIII_n_0028">amittit:
                            <emph>nel testo</emph> admittit <emph>con</emph> a <emph>corretto su
                            segno di</emph> com <emph>e</emph> d <emph>espunto.</emph></note>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_020" n="20"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod homines burgi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, <pb n="149v" xml:id="fol_149v"/> cum dominus <persName
                        ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuccus</persName> fuit factus Lunensis episcopus,
                    receperunt ipsum pro domino et fecerunt ipsi sacramentum fidelitatis et
                    nominatim in sacramento fidelitatis fuit iuratum quod, si episcopus amitteret
                    comitatum vel episcopatum, quod iuvarent ipsum recuperare atque recuperatum
                    manutenere. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName>
                    <supplied reason="omitted">respondit</supplied> quod recepit ipsum <persName
                        ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuccum</persName> pro domino quia erat episcopus
                    et fuit et confitetur quod iuraverunt ei manutenere comitatum, si illum
                    haberent. </p>
                <p xml:id="LIII_p_021" n="21"> Item, interrogatus <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> si iuramentum fidelitatis fuit factum sine
                    suprascripta condictione, respondit: «confitetur». </p>
                <p xml:id="LIII_p_022" n="22"> Item dicit quod, postquam fuit dominus <persName
                        ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuccus</persName> Lunensis episcopus, fuit
                    discordia inter quosdam homines de burgo et illi iuraverunt stare sub eo, sub
                    eius mandatis, sicut sub iudice ordinario. Respondit quod iuraverunt de pace sub
                    eo, sicut sub iudice ordinario. </p>
                <p xml:id="LIII_p_023" n="23"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod in serentia<note place="foot" n="cc"
                        xml:id="LIII_n_0029">serentia: <emph>così nel testo per</emph>
                        sententia.</note> vel laudamento, quam vel quod dedit episcopus Lunensis
                    inter <persName ref="#Aldeprandusvic2"
                            ><expan>A<ex>l</ex>de<ex>brandu</ex>m</expan></persName>
                    <roleName>visdominum</roleName> et <persName ref="#HubertusParentis">Hubertum
                        Parentis</persName>, pronunciavit ipse et dixit quod homines terrarum ipsius
                    episcopi deberent iurare esse pro illa parte que sententiam tenent<note
                        place="foot" n="dd" xml:id="LIII_n_0030">tenent: <emph>così nel testo
                            per</emph> tenet.</note> contra illam partem que contra sententiam
                    veniret vel faceret, et hoc sacramentum fecerunt homines burgi. Predictus
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> respondit quod
                    homines burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> iuraverunt
                    predictum sacramentum quod cum discordia male veniebat, quia partiti erant inter
                    se de discordia suprascripta et per consilium hominum de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, quod negat <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod idcirco fecissent. </p>
                <p xml:id="LIII_p_024" n="24"> Item dicit quod homines de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> in predicto iuramento iuraverunt tenere inter se firmam
                    predictam sententiam et ordinamenta que in<note place="foot" n="ee"
                        xml:id="LIII_n_0031">in: <emph>corretto su precedente
                        scrittura.</emph></note> ipsa erant et contra non venire et quod in ipsa
                    sententia continebatur de solvendis <measure type="Imperiales" quantity="12"
                        unit="denarius">denariis XIIcim</measure> per focum ab hominibus terrarum
                    ipsius, et quod ipsos <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius"
                        >XIIcim denarios</measure> solvere omnes homines de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> vel maior pars eorum. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> predictus respondit quod
                    credit inde sicut in cartis inde factis de iuramentis et de aliis continetur et
                    non aliter; atque postea dixit quod iuraverunt pacem tenere firmam et esse
                    contra eum qui contra ipsam veniret. Negat quod iuraverunt sententiam firmam
                    tenere et confitetur quod solverunt maior pars hominum de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
                    <measure type="Imperiales" quantity="12" unit="denarius">denarios XII</measure>
                    per focum pro anathemate quod fecit episcopus. </p>
                <p xml:id="LIII_p_025" n="25"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod episcopus Lunensis, antecessor
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName>, concessit hominibus
                        burgi<note place="foot" n="ff" xml:id="LIII_n_0032">burgi: <emph>nel
                            testo</emph> de Sarzana burgi <emph>con segno di richiamo per invertire
                            l’ordine delle parole.</emph></note> de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> uti querimoniis que fierent de hominibus burgi
                    consulibus ipsius burgi, post litem indeceptam<note place="foot" n="gg"
                        xml:id="LIII_n_0033">indeceptam: de <emph>aggiunto in sopralinea con segno
                            di richiamo.</emph></note> possent inde cognoscere et diffinire.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat concessionem
                    inde factam fuisse, set confitetur contra concordiam fuisse inter homines burgi
                    et episcopum ut illi qui vellent conqueri consulibus quod possent similiter
                    conqueri; et ita dicit optentum esse ab annis centum atque ab eo tempore quo
                    fuit optentum et cetera nisi ex concessione facta ab episcopo. </p>
                <p xml:id="LIII_p_026" n="26"> Item dicit quod, quando debebat fieri translatio
                    ecclesie Lunensis ad burgum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>,
                    pacta et conventa fuerunt inter <persName ref="#GualEpLuni"
                        >Gualterium</persName>, <roleName>episcopum Lunensem</roleName>, pro ipso
                    episcopatu, ex una parte, et commune hominum burgi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> atque ipsos homines, ex altera, de consulibus in ipso
                    burgo eligendis et de placitis et de bannis et de devetis et aliis pluribus.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat pacta et
                    conventiones intervenisse inter commune burgi et episcopum, set dicit inter
                    quosdam homines de burgo et prefatum <roleName>episcopum</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName> fuisse ordinamentum de
                    devectis faciendis cum ipso in concordia et de consulibus faciendis, <pb
                        n="150r" xml:id="fol_150r"/> ut fecerunt antiquitus, et de placitis
                    similiter, ut antiquitus, et de bannis similiter, ut antiquitus. </p>
                <p xml:id="LIII_p_027" n="27"> Item dicit quod pacta et conventa, que fuerunt inter
                    homines de burgo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et prefatum
                        <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>
                    <roleName>episcopum</roleName>, fuerunt firmata et promissa sub pena <measure
                        type="Marcharum" quantity="100" unit="denarius">centum marcharum
                        argenti</measure>. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName>
                    negat pro communi vel<note place="foot" n="hh" xml:id="LIII_n_0034">vel:
                            <emph>segue abraso e depennato</emph> pro.</note> aliquibus pro communi
                    vel ab aliis pacta firmata sub pena predicta que fuerit promissa episcopo. </p>
                <p xml:id="LIII_p_028" n="28"> Item dicit quod hoc ius, scilicet ut consules non
                    eliguntur in burgo de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> sine
                    consensu et assensu episcopi Lunensis et successorum eius, si illud habet vel
                    habere debet pro honore et utilitate episcopatus valet episcopo vel episcopatui
                        <measure type="Imperiales" quantity="1000" unit="libra">libras mille
                        imperialium</measure>. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod episcopus habeat vel habere debeat ius predictum
                    negat, set dicit homines burgi habere ius faciendi consules, set non aliquem
                    nisi sit vassallus episcopi, et, si haberet<note place="foot" n="ii"
                        xml:id="LIII_n_0035">haberet: <emph>segue depennato</emph> ius.</note>
                    episcopatus ius predictum, credit quod valeret episcopatui usque in soldos
                    centum imperialium. </p>
                <p xml:id="LIII_p_029" n="29"> Dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod a viginti annis hucusque modo homines et commune
                    de burgo de Sarzana consueti sunt habere consiliarios. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> respondit quod credit quod
                    habuerunt iam sunt anni LXta et plus. </p>
                <p xml:id="LIII_p_030" n="30"> Dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod homines de dicto burgo pro communi istius burgi
                    venerunt vel miserunt ad dictum episcopum omni anno postquam ipse fuit
                    episcopus, quando debebant mutari consules de burgo, antequam novos consules
                    haberent, atque dicebant ei: «Tales consules habere volumus», petentes inde
                    consensum eius. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat in
                    totum. </p>
                <p xml:id="LIII_p_031" n="31"> Dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod cum <persName ref="#Petrus">Petro<note
                            place="foot" n="jj" xml:id="LIII_n_0036">Petro: <emph>così nel testo
                                per</emph> Petrus</note></persName> vel alius pro communi de burgo
                    de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> nominasset atque petisset a
                    suprascripto episcopo quod volebat ut suprascriptus esset consul de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, ipse episcopus dixit quod non placebat
                    ei et sic non fuit consul suprascriptus, set <persName ref="#GerardusVillani"
                        >Gerardus Villani</persName>; negat predicta omnia, set quod <persName
                        ref="#GerardusVillani">Gerardus</persName> fuerit consul confitetur. </p>
                <p xml:id="LIII_p_032" n="32"> Dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod quando debebant mutari consules in burgo de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, antequam sciretur publice
                    quis deberet esse consul, aliqui homines de dicto burgo vel aliquis pro communi
                    dicti burgi venerunt ad episcopum suprascriptum, petentes ab eo assensum de
                    consulibus quos habere volunt, dicentes ipsi: «Tales consules habere volumus».
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_033" n="33"> Dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod consuetudo est in villis et locis terrarum
                    Lunensis episcopi quod non ponuntur in hiis consules sine consensu episcopi vel
                    eius nuncii, et non aliter; negat quod de omnibus ita sit<note place="foot"
                        n="kk" xml:id="LIII_n_0037">ita sit: <emph>nel testo</emph> sit ita
                            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                        parole.</emph></note>, set confitetur de castro de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, homines de isto castro, cum consilio suprascripti
                    episcopi, fuerunt consules, et idem confitetur de <placeName ref="#Carrara"
                        >Carrara</placeName> et de <placeName ref="#Castelnuovo">Castello
                        Novo</placeName>; negat et de villis ante positionem predicti castri; et
                    idem dicit de <placeName ref="#Bolano">Bolano</placeName> et de <placeName
                        ref="#Confeccino">Confeccino</placeName> et de <placeName ref="#Nizola"
                        >Nicola</placeName> et de <placeName ref="#Santo_Stefano">Sancto
                            Stephano<note place="foot" n="ll" xml:id="LIII_n_0038">Stephano: h
                                <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note></placeName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_034" n="34"> Item dicit quod quicumque est castaldio Lunensis
                    episcopi in castro de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, est consul
                    ipsius castri et idem dicit de eo qui est castaldio <placeName
                        ref="#Castelnuovo">Castelli Novi</placeName> et de <placeName
                        ref="#Confeccino">Confeccino</placeName> et de <placeName ref="#Nizola"
                        >Nichola</placeName>; confitetur de castro de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, de aliis negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_035" n="35"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod in hoc presenti anno homines de burgo de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> elegerunt consules in predicto
                    burgo sine consensu suprascripti episcopi et etiam ipso contradicente.
                    Confitetur <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> quod sine
                    consensu episcopi suprascripti fuerunt electi et, sicut consueverunt, fuerunt
                    electi, set postquam fuerunt electi placuit episcopo; quod <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> negat et <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat contradictionem. </p>
                <p xml:id="LIII_p_036" n="36"> Item dicit quod post electionem prohibuit eis
                    episcopus ne intromittant se de consulatu. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_037" n="37"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod consules et homines burgi tenuerunt homines
                        episcopi<note place="foot" n="mm" xml:id="LIII_n_0039">homines episcopi:
                            <emph>aggiunto nel margine esterno in carattere più
                        ridotto.</emph></note> atque eo contradicente et nominatim <persName
                        ref="#RustichellusCitadine">Rustichellum Citadine</persName>. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat et confitetur <pb
                        n="150v" xml:id="fol_150v"/> quod <persName ref="#RustichellusCitadine"
                        >Rustichellus</persName> est homo suprascripti episcopi, set negat quod
                    fuerit detentus contra voluntatem suprascripti episcopi. Item dicit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod homines de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> pro communi dicti burgi abstulerunt
                    datium hominibus episcopi suprascripti, postquam episcopus dixit eis ne ipsos
                        tenere<supplied reason="omitted">n</supplied>t et eos iurare fecerunt
                    sacramentum communis. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName>
                    negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_038" n="38"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod, postquam dictus episcopus fuit hoc anno delatus
                    infirmus de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> in lecto <placeName
                        ref="#Pisa">Pisa</placeName> fecerunt illi, qui pro communi de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> erant, iurare homines suos qui habitant
                    in burgo sacramentum communis et abstulerunt eis datium vel prestanciam.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_039" n="39"> Item dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod postquam dictus episcopus prohibuit consulibus
                    dicti burgi vel alicui consulum ne imbrigaret se de facto mercati, fecerunt ibi
                    causas. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat quod
                    fecerit causas, ut consuetum est; confitetur quod fecerunt contra prohibitionem
                    episcopi; negat et si prohibitio facta fuit de facto et non de iure. </p>
                <p xml:id="LIII_p_040" n="40"> Item ponit et dicit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod homines burgi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> vel maior pars iuraverunt antecessori
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucci</persName>, <roleName>Lunensis
                        episcopi</roleName>, non esse in consilio vel facto quod admitterent<note
                        place="foot" n="oo" xml:id="LIII_n_0040">admitterent: d <emph>aggiunta in
                            sopralinea dalla stessa mano.</emph></note> episcopatum vel comitatum
                    Lunensem et, si admitterent, adiuvare eos manutenere. Respondit ut supra,
                    excepto quod eorum fuit initio quod iuraverunt si comitatum haberent quod
                    tenerentur, sin autem non. </p>
                <p xml:id="LIII_p_041" n="41"> Item dicit quod <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuccus</persName>, <roleName>Lunensis
                        episcopus</roleName>, et eius antecessores dederunt et dare consueverunt
                    more homines burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> pupillis et
                    aliis minoribus de ipso burgo et quod emancipationes suprascripte<note
                        place="foot" n="pp" xml:id="LIII_n_0041">suprascripte: <emph>corretto su
                            precedente scrittura.</emph></note> seu per eum et eos. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> confitetur quod si viderit
                        cartulas<note place="foot" n="qq" xml:id="LIII_n_0042">cartulas: s
                            <emph>finale corretta su precedente lettera.</emph></note> de facto
                        <supplied reason="omitted">et</supplied> de iure, aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_042" n="42"> Item quod, pro querimoniis ante ipsum et eius
                    antecessores factis, dedit ipse dominus episcopus et dederunt eius antecessores
                    et dare consueverunt tenutas seu miserunt vel mitti fecerunt in possessionem
                    actores contra eos qui, citati, non veniebant ante ipsum et eius antecessores.
                    Respondit ut supra, si viderit cartas de facto confitetur de iure, et aliter
                    negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_043" n="43"> Item quod imposuerunt<note place="foot" n="rr"
                        xml:id="LIII_n_0043">imposuerunt: <emph>così nel testo per</emph>
                        imposuit.</note> idem episcopus et imposuerunt eius antecessores et imponere
                    consueverunt ipse et eius antecessores in dicto burgo banna et devecta quod ab
                    eis de burgo, quin bannum vel devecta<note place="foot" n="ss"
                        xml:id="LIII_n_0044">devecta: <emph>nel manoscritto con segno generico di
                            abbreviazione superfluo.</emph></note> inciderunt, aufferri fecit ipse
                    atque eius antecessores fecerunt et aufferri facere consueverunt penam sive
                    bannum. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_044" n="44"> Item quod in dicto burgo idem episcopus et eius
                    antecessores posuerunt vel poni fecerunt et poni facere consueverunt mensuras
                    blave, vini<note place="foot" n="tt" xml:id="LIII_n_0045">vini: v <emph>corretta
                            su precedente scrittura.</emph></note> et pannorum et olei et pondera
                    atque si qui vel si quis de burgo invenirentur vel inveniretur non habere rectas
                    mensuras et recta pondera, frangebantur a nunciis dicti episcopi, pro eo, et a
                    nunciis antecessorum eius, pro ipsis, ille mensure que non inveniebantur recte
                    et recta et penam tollebant predicti nuncii, pro dicto episcopo et eius
                        antecessorum<note place="foot" n="uu" xml:id="LIII_n_0046">antecessorum:
                            <emph>così nel testo per</emph> antecessoribus</note>, qui malas
                    mensuras vel mala pondera habere inveniebantur. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_045" n="45"> Item quod nuncii dicti episcopi et nuncii
                    antecessorum eius, pro eis, ceperunt et capere consueverunt in dicto burgo
                    latrones, fures, tricatores, paltones et falsarios atque inde vindictam facere
                    et, si capiuntur ab aliis, mittuntur ad curiam episcopi ut inde fiat iusticia.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_046" n="46"> Item quod vidue et puelle de dicto burgo, que cum
                    poderibus maritabantur vel maritari debebant, sunt maritate cum consensu et
                    licencia dicti episcopi atque eius antecessorum vel antecessoris et non sine
                    eius vel eorum licencia, exceptis a quodam tempore illis mulieribus que erant in
                    domibus filiorum quondam <persName ref="#GerardusVillani">Villani</persName>.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_047" n="47"> Item quod homines burgi predicti per commune burgi et
                    pro ipso communi fecerunt hostem et cavalcatam pro antecessoribus dicti episcopi
                    et facere consueverunt, quando alie terre episcopi Lunensis seu Lunensis
                    ecclesie <pb n="151r" xml:id="fol_151r"/> hostem et cavalcatam faciebant.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat, nisi ut actum
                    et pactum fuit usque ad certos dies et loca. </p>
                <p xml:id="LIII_p_048" n="48"> Item quod consules anni proxime preteriti, vel
                    aliquis eorum, verberaverunt vel verberavit nuncium eiusdem episcopi et in
                    mercato faciebant causas contra interdictum eius et retinebant homines suos in
                    burgo contra eius voluntatem et homines, qui intraverant super poderibus
                    episcopatus sine voluntate episcopi, non eiciebant de burgo cum idem episcopus
                    illos homines pro nunciis<note place="foot" n="vv" xml:id="LIII_n_0047">nunciis:
                        iis <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> teneret, et cum
                    dominus episcopus supradictus precepisset vel precipiendo misisset, sub debito
                    fidelitatis, quod de predictis ei satisfacerent et ut predicta non facerent
                    atque ipsi nichil inde fecissent, mandavit, sub pena vel banno <measure
                        type="Imperiales" quantity="200" unit="libra">librarum ducentarum
                        imperialium</measure>, ut venirent ante eum stare mandatis eius de
                    predictis, et, cum non venissent, iterum mandavit eis, sub simili pena vel
                    banno, ut ante eum venirent iuraturi, ut supra scriptum est, nec venerunt.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat, excepto quod
                    confitetur quod in mercato placitat consul de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> et placitare debet et causas et iusticias facere; item
                    quod guerra sive discordia que inter <persName ref="#Ubertus_visdominus"
                        >Hubertum</persName>
                    <roleName>visdominum</roleName> et suos consortes, ex una parte, erat et dominum
                    episcopum atque eius successores, ex altera, erat grande dampnum et detrimentum
                    vel esse poterat terrarum episcopatus Lunensis et honoris ipsarum terrarum.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat et dicit
                    episcopum potuisse facere rem amisisse et ante et postea. </p>
                <p xml:id="LIII_p_049" n="49"> Item quod pax et concordia, quam inde fecit vel fecit
                    fieri dictus episcopus, fuit et est utilitas hominum et terrarum Lunensis
                    episcopatus. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat, immo
                    dicit commune habere dampnum quia homines inde solverunt pecuniam eorum. </p>
                <p xml:id="LIII_p_050" n="50"> Item quod pro discordia predicta et pro pace et
                    concordia inde facienda vel occasione dicte discordie et pacis, dictus episcopus
                    fecit vel fieri fecit expensas. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_051" n="51"> Item quod dictus episcopus, pro expensis predicte
                    discordie et pactis, vel eorum occasione, inter ea que dedit et dare tenetur pro
                    sorte et usuris <expan>expendend<ex>um</ex></expan> et dare tenetur libras
                    quatringentas imperialium. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_052" n="52"> Item quod <persName ref="#Aldeprandusvic2"
                                ><expan>A<ex>ldebrand</ex>us</expan></persName> predictus vel eius
                    adiutores secure veniebant in burgum de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, set <persName ref="#HubertusParentis"
                        >Hubertus</persName> vel eius adiutores non audebant in burgum venire vel
                    secure ibi stare. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_053" n="53"> Item quod homines dicti burgi omnes <supplied
                        reason="omitted">vel</supplied> pars eorum iuraverunt firma tenere et
                    observare conventiones atque pacta que fuerunt facta inter <persName
                        ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>episcopum
                        Lunensem</roleName>, ex una parte, et homines dicti burgi, ex altera, pro
                    translatione ecclesie Lunensis facienda ad dictum burgum vel eius occasione.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_054" n="54"> Item quod commune dicti burgi vel consules et
                    consiliarii ipsius burgi, pro communi burgi, usi sunt postea illis pactis et
                    conventionibus. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_055" n="55"> Item quod dicti burgenses iuraverunt societatem quam
                    episcopus Lunensis seu Lunensis ecclesia fecit cum <placeName ref="#Pontremoli"
                        >Pontremulensibus</placeName> et societatem quam episcopus Lunensis fecit
                    cum <name type="familia" ref="#BlanciHerberiaFamilia">Blancis</name>, sicut iuraverunt homines
                    aliarum terrarum. <persName ref="#MasneriusPalmerii">sMasnerius</persName>
                    negat, excepto quod iuraverunt cum <placeName ref="#Pontremoli"
                        >Pontremulensibus</placeName>, sicut <placeName ref="#Pontremoli"
                        >Pontremulenses</placeName> iuraverunt eius societatem. </p>
                <p xml:id="LIII_p_056" n="56"> Item quod est consuetudo civitatum atque aliarum
                    terrarum, que sunt in <placeName ref="#Tuscia">Tuscia</placeName> et in
                        <placeName ref="#LombardiaR">Lumbardia</placeName>, quod domini seu rectores
                    earum vel illi qui presunt eis imponunt et imponere consueverunt hominibus
                    ipsarum civitatum et terrarum bannum vel penam, si non faciunt ea que precipiunt
                    ut fiant, vel si fierent ea que precipiunt nec fiant. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat, nisi ius habeatur<note
                        place="foot" n="ww" xml:id="LIII_n_0048">habeatur: <emph>così nel testo
                            per</emph> habeant.</note> civitates vel persone predicte vel faciant vi
                    sacramenti, et si ius habent et ostendetur per cartas vel testes qui hoc
                    facerent confitetur, et aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_057" n="57"> Item quod est consuetudo in predictis locis quod si
                    ab aliquo vel aliquibus<note place="foot" n="xx" xml:id="LIII_n_0049">aliquibus:
                        bus <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> fieret contra
                    preceptum dominorum sive rectorum vel eorum qui potestatem habent in eis sub
                    banno <pb n="151v" xml:id="fol_151v"/> vel pena factum quod auferetur et auferri
                    consuevit eis bannum vel pena. Respondit ut supra in proxima responsione. </p>
                <p xml:id="LIII_p_058" n="58"> Item quod antecessores dicti episcopi vel aliqui seu
                    aliquis, ex concessione imperatoris, fuerunt comites vel fuit comes terrarum
                    Lunensis comitatus seu terrarum que per se Lunensis episcopus possidet vel
                    tenet. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_059" n="59"> Item quod commune dicti burgi habet in feodum ab
                    episcopo vel episcopatu Lunensi medietatem successionis advenarum et medietatem
                    denariorum qui dantur a venditoribus salis, scilicet <measure type="Imperiales"
                        quantity="6" unit="denarius">denarios sex</measure> pro modico<note
                        place="foot" n="yy" xml:id="LIII_n_0050">modico: <emph>così nel testo
                            per</emph> modio.</note>, tunc <expan>med<ex>ietatem</ex></expan>
                    <expan>pot<ex>est</ex></expan> que aufferentur atque aufferri consuevit pro pena
                    malefactoribus in burgo maleficia committentibus, et usum nemorum et pascuorum
                    et denarios de pedagio de feodo. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat, nisi viderit cartam quod concorditer habeat de
                    predictis medietatem burgus et medietatem episcopus confitetur. </p>
                <p xml:id="LIII_p_060" n="60"> Item quod <persName ref="#SimonetusTerria">Symonettum
                        de</persName>
                    <placeName ref="#Terria">Terria</placeName> est homo villanus episcopi Lunensis
                    vel episcopatus et quod consules vel potestas dicti burgi burgensem receperunt
                    eum in dicto burgo et eum iurare fecerunt sacramentum communis atque datium vel
                    prestantiam ei abstulerunt quod teneant contra voluntatem episcopi. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat quod sit homo Lunensis
                    episcopatus si castobit<note place="foot" n="zz" xml:id="LIII_n_0051">castobit:
                            <emph>così nel testo per</emph> constabit.</note> sibi per testes vel
                        cartis<note place="foot" n="aaa" xml:id="LIII_n_0052">cartis: <emph>così nel
                            testo per</emph> cartas.</note> confitetur, aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_061" n="61"> Item quod mercatum quod fit in platea <placeName
                        ref="#Carcandola">Carca<supplied reason="omitted"
                        >n</supplied>dule</placeName> est episcopi Lunensis et esse consuevit.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat, immo dicit
                    esse burgi et hominum, et tenuerunt ipsum a longissimo tempore et etiam ex
                    concessione imperatoris. </p>
                <p xml:id="LIII_p_062" n="62"> Item quod consules vel potestas dicti burgi<note
                        place="foot" n="bbb" xml:id="LIII_n_0053">vel potestas dicti burgi:
                            <emph>nel testo</emph> dicti burgi vel potestas <emph>con segno di
                            richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note>, qui tunc
                    erant, dederunt vel concesserunt quibusdam, titulo locationis, quedam loca in
                    dicta platea ad domos faciendas; confitetur <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod locaverunt burgensibus domos in suprascripta
                    platea eorum iure. </p>
                <p xml:id="LIII_p_063" n="63"> Item ponit quod burgus de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> est una de melioribus terris que sunt in Lunensi
                    comitatu. Negat de comitatu <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName>, confitetur tantum et dicit esse unam de melioribus
                    episcopatus et non habent nisi unam partem. </p>
                <p xml:id="LIII_p_064" n="64"> Item ponit quod dictus episcopus mandavit consulibus
                    dicti burgi et burgensibus, sub debito fidelitatis, ut res ablatas <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulensibus</placeName> ab hominibus de <placeName
                        ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName> quantum res ablate valuntes<note
                        place="foot" n="ccc" xml:id="LIII_n_0054">valuntes: <emph>così nel testo
                            per</emph> valutent.</note>, quod non fecerunt. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_065" n="65"> Item quod burgenses omnes vel maior pars eorum
                    iuraverunt salvare et deffendere omnes venientes homines ad mercatum de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, in personis et rebus, ab hiis
                    qui vellent eis offendere vel res eorum aufferre, exceptis malefactoribus.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat quod iurassent
                    episcopo et credit quod iuraverunt sicut in constituto de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> continetur, aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_066" n="66"> Item iuraverunt salvare atque deffendere <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulenses</placeName> in personis et rebus. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat quod pro episcopo
                    iuraverint, set iuraverunt compagniam cum <placeName ref="#Pontremoli"
                        >Pontremulensibus</placeName> et <placeName ref="#Pontremoli"
                        >Pontremulenses</placeName> cum eis, ut in cartis inde factis continetur,
                    aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_067" n="67"> Item quod <persName ref="#GerardusVillani">Gerardus
                        Villani</persName> cuidam de <placeName ref="#Pontremoli"
                        >Pontremulo</placeName>, qui veniebat ad mercatum <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, abstulit denarios vel alias res, et cum commune de
                        <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName> vel predictus <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulensis</placeName> repetivit a communi dicti burgi
                    ut redderet vel reddi faceret predicta, que ablata fuerunt, non sunt reddita.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> respondit quia non
                    solvebant <persName ref="#GerardusVillani">Gerardo</persName> a <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulensibus</placeName> quod ei debebant ex parabola
                    potestatis <placeName ref="#Pontremoli">Pontremuli</placeName> accepit <persName
                        ref="#GerardusVillani">Gerardus</persName> de rebus <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulensibus</placeName>, set quod venissent ad
                    mercatum non credit, set quod requisiverit commune de <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName> non credit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_068" n="68"> Item ponit consuetudo esse in civitatibus et aliis
                    terris <placeName ref="#Tuscia">Tuscie</placeName> et <placeName
                        ref="#LombardiaR">Lumbardie</placeName> quod si expensa<note place="foot"
                        n="ddd" xml:id="LIII_n_0055">expensa: <emph>corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> fuerit pro utilitate ipsarum civitatum et
                    terrarum quod ipse expense solvuntur vel redduntur de communi ipsarum terrarum.
                        <pb n="152r" xml:id="fol_152r"/>
                    <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> respondit: «non pertinet
                    ad causam» et si videbit respondendum negat, nisi eis ius sit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_069" n="69"> Item quod omnes burgenses predicti burgi vel maior
                    pars eorum iuraverunt obedire et conservare omnia precepta domini episcopi, cum
                    non haberent tunc potestas vel consul, vel concordaverunt. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat, dictum suum confitetur
                    tantum et dicit quod, cum essent in discordia burgenses ne concordaverint de
                    consulibus vel potestate, in hac discordia elegerunt dominum episcopum in
                    rectorem eorum, donec dictorum voluntate potestatem haberent, et solverunt ei
                    feodum et fecerunt ut facere consueverunt. </p>
                <p xml:id="LIII_p_070" n="70"> Item quod dictus episcopus publice precepit vel
                    precipiendo mandavit ne aliquis predictorum burgensium sumeret arma pro parte
                        <persName ref="#GerardusVillani">Gerardi quondam Villani</persName> vel pro
                    parte <persName ref="#Marabotinus_potestas">Marabottini</persName> et lealiter
                    non offendunt se ad invicem. Confitetur <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> tunc temporis istius cunctant<note place="foot"
                        n="eee" xml:id="LIII_n_0056">cunctant: <emph>così nel testo per</emph>
                        cunctat.</note> eorum potestatem, aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_071" n="71"> Item quod postea burgenses dicti sumpserunt arma et
                    armaverunt se pro predictis partibus vel aliquo eorum comportaverunt arma ad
                    domos predictarum partium vel alicuius eorum. Negat <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_072" n="72"> Item ponit quod burgenses omnes<note place="foot"
                        n="fff" xml:id="LIII_n_0057">omnes: <emph>aggiunto in sopralinea con segno
                            di richiamo.</emph></note> vel maior pars eorum iuraverunt pro facto
                    pacis composite a predicto domino episcopo item <persName ref="#GerardusVillani"
                            >Gerardus<note place="foot" n="ggg" xml:id="LIII_n_0058">item Gerardus:
                                <emph>così nel testo per</emph> inter Gerardum.</note> quondam
                        Villani </persName> et alios qui ex eius parte erant, ex una parte, atque
                        <persName ref="#Marabotinus_potestas">Maraboccinum</persName> et eos qui ex
                    eius parte erant, ex altera, quod si aliqua pars frangeret dictam pacem quod
                    essent cum illa parte cui pax fracta esset, et eam iurarent bona fide vel
                    iuraverunt tenere firmam predictam sententiam vel pronunciationem dicte pacis et
                    omnia que in ipsa contine<supplied reason="omitted">n</supplied>tur, vel
                    iuraverunt observare inde precepta et statuta eius. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> respondit quos<note
                        place="foot" n="hhh" xml:id="LIII_n_0059">quos: <emph>così nel testo
                            per</emph> quod.</note> erant eorum burgenses; <persName
                        ref="#GerardusVillani">Gerardus Villani</persName> et <persName
                        ref="#Marabotinus_potestas">Maraboccinus</persName> fecerunt cum domino
                    episcopo fieri inde pacem et iuraverunt burgenses facere eos iurare, tenere bona
                    fide, sine fraude, et tenere pacem <persName ref="#GerardusVillani">Gerardi
                        Villani</persName> et <persName ref="#Marabotinus_potestas"
                        >Marabottini</persName> qui iuraverunt esse pro eo qui teneret pacem et
                    contra frangentem esse. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName>
                    negat, alia negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_073" n="73"> Item quod postea <persName ref="#GerardusVillani"
                        >Gerardus quondam Villani</persName> et illi, qui ex eius parte erant,
                    offenderunt <persName ref="#Marabotinus_potestas">Marabottinum</persName> et
                    illos qui ex eius parte erant. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_074" n="74"> Item ponit quod consules terrarum Lunensis episcopi
                    habent ab eodem episcopo ex concessione quod possint cognoscere et diffinire
                    causas. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat quod ab eo
                    habeant, immo habuerunt causas et fecerunt ex quo burgum fuit que coram eis
                    incipiuntur. </p>
                <p xml:id="LIII_p_075" n="75"> Item ponit quod <persName ref="#RustichellusCitadine"
                        >Rustichellus de Citadina</persName> et <persName ref="#VitalisPinta"
                        >Vitalis Pinta</persName> et <persName ref="#BenvenutusCastellani"
                        >Benvenutus quondam Castellani</persName> et filii quondam <persName
                        ref="#Characunchus">Characunchi</persName> et <persName
                        ref="#RollandinusMontecello">Rollandinus de <placeName ref="#Montexello"
                            >Montexello</placeName></persName> et filius quondam <persName
                        ref="#Parloncius">Parloncii</persName> sunt homines et villani Lunensis
                    episcopi et habitant in burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, et
                    consules burgi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> abstulerunt vel
                    aufferri fecerunt eis datiam vel prestanciam. Respondit <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> atque negat ut de <persName
                        ref="#SimonetusTerria">Symoneto</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_076" n="76"> Item ponit quod castaldiones vel nuncii Lunensis
                    episcopi ponunt et ponere consueverunt saltarios in confinibus designatis in
                    carta scripta a <persName ref="#Prefectusnot">Prefecto</persName>
                    <roleName>notario</roleName> et colligunt et colligere consueverunt saltariam in
                    predictis finibus seu locis; de confinibus carte iste negat, set de confinibus
                    consuetis negat dictum eius, confitetur tantum quod et depresentat eos
                    consulibus burgi vel potestate et coram eis iurant de confinibus consuetis et
                    aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_077" n="77"> Item quod saltariam predictorum locorum, scilicet et
                    qui sunt infra predictos confines, est Lunensis episcopi et episcopatus pro ipso
                    Lunensi episcopo et episcopatu est possessa et habita <pb n="152v"
                        xml:id="fol_152v"/> et detenta per annos triginta et quadraginta et plures.
                    Negat <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName>, ut supra. </p>
                <p xml:id="LIII_p_078" n="78"> Item ponit quod populus et homines de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> servaverunt et servare consueverunt
                    statuta vel ordinamenta que facta fuerunt a <persName ref="#GualEpLuni"
                        >Gualterio</persName>, <roleName>olim Lunensi episcopo</roleName>, in curia
                    fidelium Lunensis curie publice convocata super iusticiis et rationibus et super
                    aliis rebus, videlicet de <measure type="Imperiales" quantity="4"
                        unit="denarius">quatuor denariis</measure> dandis pro querimonia ab actore
                    et de datia solvenda pro ipsa controversia solvunt <measure type="Imperiales"
                        quantity="16" unit="denarius">denarios sexdecim</measure> pro quolibet<note
                        place="foot" n="iii" xml:id="LIII_n_0060">quolibet: <emph>così nel testo
                            per</emph> qualibet.</note> libra et de antefacto mulierum et de aliis
                    rebus; negat dictum eius, confitetur tamen et dicit quod ordinamenta que fecit
                    eorum consilio et voluntate atque cum eius burgensibus servant, et aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_079" n="79"> Item ponit quod consuetudo est et fuit in burgo
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> quod medietas bannorum et
                    penarum, que aufferuntur vel aufferri consueverunt ab homicidis de dicto burgo,
                    est et esse debet curie Lunensis episcopi. Respondit ut supra de
                            <expan>adve<ex>nis</ex></expan>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_080" n="80"> Item ponit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod publica fama et consentientis<note place="foot"
                        n="jjj" xml:id="LIII_n_0061">consentientis: <emph>così nel testo per</emph>
                        consuetudo.</note> est et publicum est et fuit in <placeName
                        ref="#Lunigiana">Lusciana<note place="foot" n="kkk" xml:id="LIII_n_0062"
                            >Lusciana: <emph>così nel testo.</emph></note></placeName> ab annis
                    triginta et quadraginta et pluribus quod episcopus Lunensis, qui pro tempore
                        fuit<note place="foot" n="lll" xml:id="LIII_n_0063">fuit: <emph>segue</emph>
                        et <emph>pleonastico, non depennato.</emph></note>, est comes Lunensis et
                    specialiter castri et burgi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et
                    aliarum terrarum episcopi Lunensis. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_081" n="81"> Item quod episcopus vel castaldio seu nuncius mittit
                    et ponit pedagerios, de quo commune de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> habet quosdam denarios pro compera vel dono vel pro
                    feodo. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat de eorum
                    parte, immo habet burgum pedagenum<note place="foot" n="mmm"
                        xml:id="LIII_n_0064">pedagenum: <emph>così nel testo per</emph>
                        pedagerium.</note> pro eorum parte vel commune, set pedagerius est de burgo. </p>
                <p xml:id="LIII_p_082" n="82"> Item ponit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod in burgo <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName> non debet esse aliquis consul vel potestas, nisi sit
                    fidelis episcopi Lunensis, et si aliquando aliquis non fideliter eligi, iurat
                    prius sacramentum fidelitatis episcopi antequam possit esse consul vel potestas.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat ut supra. </p>
                <p xml:id="LIII_p_083" n="83"> Item quod <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuccus</persName>, <roleName>Lunensis
                        episcopus</roleName>, fecit iurare sacramentum regiminis burgi, computando
                    eius sacramentum <persName ref="#Aldeprandusvic2"
                                ><expan>A<ex>l</ex>de<ex>brand</ex>um</expan></persName>
                    <roleName>visdominum</roleName> et <persName ref="#Roncinetus"
                        >Roncinetum</persName> et <persName ref="#Petrus">Petrum</persName>
                    sacramentum fidelitatis sue cum non essent fideles, et <persName
                        ref="#PetrusBinamontis">Petrus Binamontis</persName> de <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName>, qui fuit potestas dicti burgi, cum
                        vocarent<note place="foot" n="nnn" xml:id="LIII_n_0065">vocarent: <emph>così
                            nel testo per</emph> vacaret.</note> Lunensis episcopatus, iuravit
                    sacramentum fidelitatis episcopi, cum non esset fidelis. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> confitetur quod <persName
                        ref="#Petrus">Petrus</persName> et <persName ref="#Roncinetus"
                        >Roncinetus</persName> et <persName ref="#PetrusBinamontis">Petrus
                        Binamontis</persName> iuraverunt fidelitatem episcopo quilibet eorum in suo
                    anno quantum mutaret officium, et aliter et alia negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_084" n="84"> Item quod <persName ref="#Aldeprandusvic2"
                        >Isdebrandus</persName> et <persName ref="#Roncinetus"
                        >Roncinettus</persName> et <persName ref="#Petrus">Petrus</persName> fuerunt
                    electi potestates dicti burgi cum consilio <supplied reason="omitted"
                        >et</supplied> cum consensu predicti episcopi, et idem episcopus misit
                        <persName ref="#Roncinetus">Roncinetto</persName> et <persName ref="#Petrus"
                        >Petro</persName> litteras suas, quando electi fuerunt, atque postea duxit
                    eos ad burgum pro potestate. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> respondit quod negat, immo consules elegerunt;
                    confitetur tantum et dicit quod post electionem dixerunt episcopo et rogaverunt
                    eum ut honoraret eum quia nobilis civis erat et posset inde habere magnum
                    honorem, alia item negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_085" n="85">
                    <supplied reason="omitted">Item</supplied> quod <persName
                        ref="#HubertusParentis">Hubertus Parentis</persName> fuit electus in
                    potestatem dicti burgi cum consilio prefati episcopi. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_086" n="86"> Item quod <persName ref="#AlbertusGuilielma">Albertus
                        domine Guilielme</persName> fuit electus consul de dicto burgo; quia non
                    placuit episcopo <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName>, non fuit
                    consul. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_087" n="87"> Item quod, cum burgenses ivissent in hostem cum
                    episcopo <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> pro guerra quam
                    habebat cum marchionibus, quia steterunt ibi plus tribus diebus, habuerunt ab
                    eodem episcopo <measure type="Imperiales" quantity="30" unit="libra">libras
                        triginta imperialum</measure> hoc modo quod pro ipsis habuerunt <pb n="153r"
                        xml:id="fol_153r"/> ab episcopo introitum mercati, ut de ipso mercato
                    solverent sibi predictas <measure type="Imperiales" quantity="30" unit="libra"
                        >libras triginta</measure>. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod episcopus promitteret eis et deberet dare pro eo
                    quod steterant ultra tres dies <measure type="Imperiales" quantity="30"
                        unit="libra">libras triginta</measure> et plus confitetur; quod dederit eas,
                    si viderit cartam vel testes, aliter atque alia negat, excepto si de medietate
                    salis quam habet episcopus aliquis promisit eis ut habeat pro parte episcopatus
                    pro predictis denariis respondit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_088" n="88"> Item quod, cum commune burgi et burgenses pro communi
                    peterent ab episcopo <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> ut faceret
                    eis de casamentis secundum pacta comprehensa in carta scripta per <persName
                        ref="#Confortusnot">Confortum</persName> notarium, episcopus respondit quod
                    volebat et paratus erat facere; super hoc electi fuerunt, secundum formam
                    predicte carte, tres homines ab utraque parte. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> confitetur quod burgenses
                    dixerunt episcopo quod faceret eis quod debet et ut actum erat inter eos et
                    inquisiverunt episcopum quod episcopus faceret vel paratus esset facere.
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat, immo per eum
                    remansit ante per ipsos et ipsi parati fuerunt recipere et facere ea occasione
                    quod deberent, aliter et alia negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_089" n="89"> Item ponit de presenti episcopo, scilicet quod pro
                    utraque parte fuerunt electi homines quod<note place="foot" n="ooo"
                        xml:id="LIII_n_0066">quod: <emph>così nel testo, probabilmente per</emph>
                        pro.</note> facto casamentorum, sicut in dicta carta continetur. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_090" n="90"> Item ponit quod commune predicti burgi et burgenses
                    pro communi, secundum formam predicte carte, renovaverunt sacramenta de pactis
                            <expan>cun<ex>ctis</ex></expan><note place="foot" n="ppp"
                        xml:id="LIII_n_0067">cun(ctis): <emph>lettura incerta.</emph></note> ibi
                    comprehensis. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_091" n="91"> Item quod, ante translationem que facta fuit de
                    ecclesia de <placeName ref="#Luni">Luna</placeName> ad burgum <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, veniebant burgenses die sancti Stephani
                    et die lune pasche resurrexionis Domini ad curiam episcopi quocumque venire
                    volebant, arbitrio suo vel arbitrio consulum, nec erat mos impositus de numero
                    eorum qui venire debebant, set postea venerunt tantum homines centum pro communi
                    burgi. Item post translationem predictam receperunt a castaldiore<note
                        place="foot" n="qqq" xml:id="LIII_n_0068">castaldiore: <emph>così nel testo
                            per</emph> castaldione.</note> vel nuncio episcopi predicti burgenses
                    mensuras pannorum, blave et vini et libras et pondera. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_092" n="92"> Item post<supplied reason="omitted">ea</supplied>
                    predictum lucrum proveniens de bannis et devectis duplicaverunt burgenses cum
                    nunciis vel nuncio episcopi Lunensis. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat, nisi usum fuit inter eos. </p>
                <p xml:id="LIII_p_093" n="93"> Item quod post<supplied reason="omitted"
                        >ea</supplied> predictum mercatum, quod fiebat in <placeName
                        ref="#Carcandola">Carcandula</placeName>, cum consilio episcopi et consulum
                    burgi fuit mutatum ut fieret ex alio capite burgi, ubi est hospitale, et fuit
                    ibi factum per plures vices. <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_094" n="94"> Item ponit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod episcopi Lunenses, excepto presente Lunensi
                    episcopo, fecerunt et facere consueverunt fidelitatem imperatoris Romanorum qui
                    pro tempore erat. <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_095" n="95"> Item quod predicti episcopi receperunt imperatores,
                    quando in <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiana</placeName> venerunt, homines de
                    burgo contulerunt et dederunt episcopo Lunensi pecuniam vel alias res. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat quod pro illis de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> faciat, immo <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzanenses</placeName> faciunt pro se et recipiunt
                    imperatorem et eius nuncios voluntate imperii. </p>
                <p xml:id="LIII_p_096" n="96"> Item ponit quod curatura vel dirictura bestiarum et
                    canistrorum et scutellarum et naporum et crivellorum et cipollarum in mercato
                    sunt <expan>am<ex>endan</ex>d<ex>e</ex></expan> et de banca cambiatorum <measure
                        type="Imperiales" quantity="4" unit="denarius">denarios IIII</measure> vel
                        <measure type="Imperiales" quantity="6" unit="denarius">sex</measure> et de
                    carnibus sicchis in eis<note place="foot" n="rrr" xml:id="LIII_n_0069"
                            ><emph>Segue parola di difficile lettura.</emph></note> ***** et per
                    ramum olive per singulam somam <measure type="Imperiales" quantity="1"
                        unit="denarius">soldum unum</measure> et per singulum starium blade quam
                    emit ille <placeName ref="#Portovenere">Portus Venerius</placeName> videlicet de
                    riveria <measure type="Imperiales" quantity="1" unit="denarius">imperialem
                        unum</measure>, et de uno quoque corio bovis quod venditur in mercato de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> est episcopi Lunensis et ad
                    eum pertinet, et quod castaldi vel nuncii Lunensis episcopi, pro ipso, colligunt
                    atque exigere vel colligi et exigi faciunt predictam curaturam vel diricturam
                        <pb n="153v" xml:id="fol_153v"/> et ita facere consueverunt. <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_097" n="97"> Item ponit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod omnes burgenses vel maior pars eorum iuraverunt
                    et iurare consueverunt custodire et salvare omnes rationes episcopi Lunensis et
                    episcopatus. Respondit quod iurant fidelitatem et guardare et salvare
                    episcopatum et comitatum et ex dicto advocati sui addiderunt postea comitatum. </p>
                <p xml:id="LIII_p_098" n="98"> Et insuper publica instrumenta mihi ostenderunt, unum
                    quorum erat rogatum per <persName ref="#Confortusnot">Confortum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> de pactionibus et conventionibus factis inter
                        <roleName>episcopum</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>tunc Lunensem
                        episcopum</roleName>, cum burgensibus de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, pro communi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>; alia etiam instrumenta publica mihi ostenderunt per
                    que sibi banna vel pena burgensibus imponere, ut iudici et domino, licere
                    dicebat, et quod obedirent ei burgenses ut domino, iurando quasdam paces et
                    securitates firmas tenere ut de pace composita ab <roleName>episcopo</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> inter <persName ref="#Villanus"
                        >Villanum</persName> et quosdam alios, ex una parte, et <persName
                        ref="#Bollione_consul">Bullionem</persName> et alios quosdam, ex<note
                        place="foot" n="sss" xml:id="LIII_n_0070">ex: <emph>segue depennato con
                            inchiostro rosso</emph> altera.</note> alia, continetur ut<note
                        place="foot" n="ttt" xml:id="LIII_n_0071">continetur ut: <emph>così nel
                            testo probabilmente</emph> ut continetur <supplied reason="omitted"
                            >in</supplied>.</note>
                    <supplied reason="omitted">in</supplied> instrumento scripto per <persName
                        ref="#Confortusnot">Confortum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>; item de pace a <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucco</persName>
                    <roleName>episcopo</roleName> composita inter <persName ref="#GerardusVillani"
                        >Gerardum Villani </persName> et <persName ref="#Marabotinus_potestas"
                        >Marabottinum</persName> et <persName ref="#Legalis">Legalem</persName> et
                    eorum partem, ut de ea continetur in instrumento a <persName ref="#Prefectusnot"
                        >Prefecto </persName>
                    <roleName>notario</roleName>
                    <supplied reason="omitted">scripto</supplied>; item de pace ab eodem composita
                    inter <persName ref="#Aldeprandusvic2"
                        ><expan>A<ex>ldebrandu</ex>m</expan></persName>
                    <roleName>vi<supplied reason="omitted">s</supplied>dominum</roleName> et
                        <persName ref="#HubertusParentis">Hubertum Parentis</persName> ut apparet
                    per instrumentum scriptum ab <persName ref="#Ugolinusnot">Ugolino</persName>
                    <roleName>notario</roleName>; item de societate facta inter
                        <roleName>episcopum</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName> atque <placeName
                        ref="#Pontremoli">Pontremulenses</placeName>, ut apparet in instrumento a
                        <persName ref="#Castellanus_notarius">Castellano</persName>
                    <roleName>notario</roleName> rogato; item de securitate facta inter
                        <roleName>episcopum</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName> et consules mercatorum
                        <placeName ref="#Luca">Luce</placeName>, ut in instrumento scripto per
                        <persName ref="#Lombardusnot">Lumbardum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> continetur; item aliud instrumentum pro se
                    induxerunt, rogatum a <persName ref="#Benvenutusnot1">Benvenuto</persName>
                    <roleName>notario</roleName>, quo continebatur <persName ref="#GualEpLuni"
                        >Gualterium</persName>
                    <roleName>episcopum</roleName> concessisse <persName ref="#GerardusVillani"
                        >Gerardo Villani</persName> et sociis, consulibus burgi, quod tempore
                    consulatus ipsorum possent de querimeniis<note place="foot" n="uuu"
                        xml:id="LIII_n_0072">querimeniis: <emph>così nel testo per</emph>
                        querimoniis.</note> eis factis cognoscere quamvis ante litem contestatam ad
                    episcopum fieret appellatio; item aliud instrumentum scriptum a <persName
                        ref="#Lombardusnot">Lumbardo</persName> quo continebatur <persName
                        ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>episcopum
                        Lunensem</roleName>, ex laudamento inde dato concessisse in feodo
                    burgensibus medietatem penarum vel p<supplied reason="omitted">e</supplied>cunie
                    tollende a malefactoribus; aliud similiter confectum ab <persName
                        ref="#AldebrandinusSala_notarius"><expan>Ald<ex>ebrand</ex>o</expan> de
                            <placeName ref="#Sala">Sala</placeName></persName>, quo continebatur
                        <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>
                    <roleName>episcopum</roleName> ex laudamento concessisse burgensibus in feodo
                    medietatem successionum advenarum sine testamento atque liberis
                        deocedentium<note place="foot" n="vvv" xml:id="LIII_n_0073">deocedentium:
                            <emph>così nel testo per</emph> decedentium.</note>; aliud erat de
                    saltaria ab episcopo percipienda, sicut continetur in instrumento scripto a
                        <persName ref="#Prefectusnot">Prefecto</persName> suprascripto et <persName
                        ref="#Guilielmusnot7">Guilielmo</persName>
                    <roleName>notario</roleName> rogato; aliud erat per <persName
                        ref="#Prefectusnot">Prefectum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> de nemoribus et pascuis ad opus bestiarum
                    burgensium ab <roleName>episcopo</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> concessis; aliud, rogatum per
                        <persName ref="#Philippusnot">Philippum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>, quo continebatur <persName ref="#Petrus_potestas"
                        >Petrum</persName>, <roleName>tunc potestatem</roleName> burgi de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, promisisse <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucco</persName>
                    <roleName>episcopo</roleName> pro debito quo dictus episcopus tenebatur donare
                        <measure type="Soldos" quantity="1000" unit="denarius">soldos
                        mille</measure> et alios <measure type="Soldos" quantity="1000"
                        unit="denarius">soldos mille</measure> mutuare; aliud erat de iuramento quod
                    fecerunt burgenses <roleName>episcopo</roleName>
                    <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gottifredo</persName> de usibus et rationibus
                    prefacto episcopo non impediendis et alia in isto instrumento comprehensa; aliud
                    vero rogatum per <persName ref="#Benvenutusnot1">Benvenutum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> de arbitris a <persName ref="#MarzuccusEpLuni"
                        >Marzucco</persName>, <roleName>Lunensi episcopo</roleName>, et communi
                    burgi electis super controversiis et interpretationibus faciendis super
                    pactionibus et conventionibus que continentur in instrumento publico pro utroque
                    confecto; aliud est instrumentum confectum a <persName ref="#Bartholomeusnot"
                        >Bartholomeo</persName>
                    <roleName>notario</roleName> quo continebatur de actionibus inter <persName
                        ref="#PipEpLuni">Pipinum</persName>
                    <roleName>episcopum</roleName> et burgenses factis in transmutatione burgi in
                    loco dicto <placeName ref="#Asiano">Aserano<note place="foot" n="www"
                            xml:id="LIII_n_0074">Aserano: <emph>così nel testo per</emph>
                            Asiano.</note></placeName>; privilegia scilicet
                        <roleName>imperatoris</roleName>
                    <persName ref="#FredericusimperatorII">Frederici</persName> et <persName
                        ref="#HenricusVI">Henrici</persName>
                    <roleName>regis</roleName> induxerunt, qualiter episcopus Lunensis bona et
                    nominatim instrumenta ad eum<note place="foot" n="xxx" xml:id="LIII_n_0075">eum:
                            <emph>così nel testo per</emph> suum.</note> episcopatum <pb n="154r"
                        xml:id="fol_154r"/> pertinentia in protectione sua suscepit, scilicet
                    comitatum Lunensem cum tholomeo<note place="foot" n="yyy" xml:id="LIII_n_0076"
                        >tholomeo: <emph>così nel testo per</emph> theloneo.</note>, mercato,
                    pedagio, iusticie<note place="foot" n="zzz" xml:id="LIII_n_0077">iusticie:
                            <emph>così nel testo per</emph> iusticia.</note> et guidatico et burgum
                    de <placeName ref="#sarzana">Sarzana</placeName> et iusticiam et bannum atque
                    mercatum et devectum; privilegia etiam <persName ref="#Ludovicus_rex"
                        >Lodovici</persName> et <persName ref="#Otto_imperator3">Ottonis</persName>
                    <roleName>imperatorum</roleName> de confirmatione<note place="foot" n="aaaa"
                        xml:id="LIII_n_0078">confirmatione: <emph>corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> iurium Lunensis episcopatus. Brevia etiam
                    terrarum episcopatus Lunensis et testes a se datos induxit, quibus de intentione
                    sua sufficienter fore probatum et ipsos sibi condempnandos allegabit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_099" n="99">
                    <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> predictus predicta
                    nichil contra predictum suum commune de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> facere dicebat et ad sue cause deffensionem et burgi
                    suprascripti hec pro se induxit. Ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> predictus quod illi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> habuerunt consules et potestates iam sunt anni centum
                    et plus et semper. Respondit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod non credit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_100" n="100"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> predictus quod illi de burgo elegerunt consules et
                    potestates semper a predictis temporibus et iuraverunt consulatum et potestariam
                    semper et populus eis. Respondit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName> quod non credit; interrogatus eodem modo de temporibus
                    infra, predictum terminum respondit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_101" n="101"> Item ponit quod consules et potestates pro tempore
                    deffenderunt, tenuerunt et iusticiaverunt mercatum de <placeName
                        ref="#Carcandola">Carcandula</placeName> et habuerunt semper, quod non
                    credit <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>, set de tempore
                    infra, suprascriptum tempus respondit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_102" n="102"> Item ponit quod consules pro tempore, cum episcopis
                    qui fuerunt pro tempore, posuerunt mensuras stariorum et secchiarum; quod non
                    credit <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_103" n="103"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod consules et potestates pro tempore posuerunt
                    banna atque mulctas illis de burgo et exegerunt ab eis et fecerunt placita et
                    causas inter burgenses et forenses et habuerunt datiam omnem et exegerunt pro
                    sua voluntate et de omnibus reclamis de uno quoque <measure type="Imperiales"
                        quantity="4" unit="denarius">denarios IIIIor</measure> et pro sua voluntate,
                    quod non credit <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>, de
                    minori tempore respondit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_104" n="104"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod consules et potestates predicte a predictis
                    temporibus diffidaverunt omnes qui offenderunt mercatum, vel venientes sive
                    redeuntes occasione mercati usque hodie satisfecerunt ad voluntatem consulum, et
                    ei qui offensus fuit emendatum in quo fuit offensum. Respondit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod non credit, set de centum
                    annis dubitat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_105" n="105"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod omnes causas et reclamationes a predictis
                    temporibus fecerunt consules et receperunt de mercato et in mercato de stantibus
                    in mercato et venientibus et redeuntibus. Respondit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod non credit, de minori
                    tempore respondit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_106" n="106"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod presens episcopus us<supplied reason="omitted"
                        >q</supplied>ue hodie non induxit consulibus vel potestatibus esse et stare
                    in consulatibus et potestariis de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
                    et cum eis us<supplied reason="omitted">q</supplied>ue hodie fecit facta
                    episcopatus ex quo ipse fuit episcopus; et sic fecit <persName ref="#GualEpLuni"
                        >Gualterius</persName>
                    <roleName>episcopus</roleName> usque vixit, dum <persName ref="#RollandusEpLuni"
                        >Orlandus de <placeName ref="#Baccinaa">Baccinaa</placeName></persName><note
                        place="foot" n="bbbb" xml:id="LIII_n_0079">Baccinaa: <emph>così nel
                            testo.</emph></note>
                    <roleName>episcopus</roleName> et <persName ref="#PetrusEpLuni">Petrus
                        Ciconia</persName>
                    <roleName>episcopus</roleName> et <persName ref="#PipEpLuni">Pipinus</persName>
                    et alii ante eos, et non contradixerunt eos habere mercatum in <placeName
                        ref="#Carcandola">Carcandula</placeName> et mittere staria atque secchias
                    et, omnibus suprascriptis scientibus episcopis, fecerunt consules et potestates
                    predicta et posuerunt berlinam in mercato et usque hodie habent eam et in ea
                    posuerunt homines et etiam homines suspendi fecerunt ad fulcam<note place="foot"
                        n="cccc" xml:id="LIII_n_0080">fulcam: <emph>così nel testo per</emph>
                        furcam.</note> predicti consules et potestates et etiam homines fecerunt
                    incendi atque scotari in mercato et alibi. Respondit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod quedam facta episcopatus
                    predicti fecerunt cum consulibus vel potestatibus hominum de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana<note place="foot" n="dddd" xml:id="LIII_n_0081"
                            >hominum de Sarzana: <emph>nel testo</emph> de Sarzana hominum <emph>con
                                segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                        parole.</emph></note></placeName>, alia predicta non credit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_107" n="107"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod dicti consules et potestates fecerunt homines
                    cecari et manus truncari; quod non credit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_108" n="108"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod nominati vocaverunt homines de burgo <pb n="154v"
                        xml:id="fol_154v"/> in potestatem <persName ref="#Aldeprandusvic2"
                                ><expan>A<ex>l</ex>d<ex>ebrandu</ex>m</expan></persName>
                    <roleName>vi<supplied reason="omitted">s</supplied>dominum</roleName> et ei
                    solverunt feodum et ipsum duxerunt sive menaverunt <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>. Idem ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> de <persName ref="#PetrusBinamontis">Petro Binamontis
                        de</persName>
                    <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName>. Idem ponit <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> de potestatibus burgi de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, silicet de <persName
                        ref="#Bollione_consul">Bullione</persName>, <persName ref="#GerardusVillani"
                            >Girardo<note place="foot" n="eeee" xml:id="LIII_n_0082">Girardo: i
                                <emph>aggiunta in sopralinea.</emph></note> Villani</persName> per
                    duos annos quod <persName ref="#ÇacariasBiloio">Çacharias de <placeName
                            ref="#Biloio">Biloio</placeName></persName>; non credit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> sine voluntate episcopi, set si
                    vocaverunt vel duxerunt aut feodum dederunt respondit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_109" n="109"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod consules et potestates burgi de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, qui fuerunt pro tempore, habuerunt
                    tabelliones, scilicet <persName ref="#Benvenutusnot1">Benvenutum</persName> et
                        <persName ref="#Prefectusnot">Prefectum</persName> atque <persName
                        ref="#Aicardus">Aicardum</persName>, <persName ref="#Lombardusnot"
                        >Lumbardum</persName>, <persName ref="#Bartholomeusnot"
                        >Bartholomeum</persName>, <persName ref="#Guilielmus_medicus"
                        >Guilielmum</persName>
                    <roleName>medicum</roleName> pro factis burgi et fecerunt facta burgensium cum
                    eis et hec, sciente et non contradicente <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucco</persName>
                    <roleName>episcopo</roleName>, ex quo fuit episcopus, fecerunt, atque scientibus
                    et etiam non contradicentibus predictis episcopis predecessoribus suis, et usi
                    sunt predicti episcopi cum predictis notariis et fecerunt fieri facta
                    episcopatus, stantibus predictis notariis ad servicium communis. Respondit
                        <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod non credit de
                    antecessoribus presentis episcopi sine consensu eorum; de presente episcopo
                    credit usque ad tempus quo scivit de hoc facto ratione postea non credit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_110" n="110"> Item dicit et ponit <persName
                        ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> quod homines burgi de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> acquisiverunt mercatum ab
                    imperatore <persName ref="#FredericusimperatorII">Frederico</persName> atque pro
                    eo habuerunt et us<supplied reason="omitted">q</supplied>ue hodie habent, cum
                    primo in burgo non fuerit mercatum, nec haberent, quod non credit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_111" n="111"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> predictus quod consules et potestates burgi predicti
                    de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> fecerunt poni furcas in
                    confinibus burgi, ubi eis placuit, et ceperunt malefactores et miserunt in
                    prisionem et fecerunt eos custodiri; quod non credit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_112" n="112"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                            >Masnerius<note place="foot" n="fff" xml:id="LIII_n_0083">Masnerius:
                                <emph>la prima s aggiunta in sopralinea.</emph></note></persName>
                    quod populus burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
                        consueverunt<note place="foot" n="gggg" xml:id="LIII_n_0084">consueverunt:
                            <emph>così nel testo.</emph></note> habere totum avere advenarum
                    decedentium et penam de homicidiis totam; quod non credit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_113" n="113"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod commune de burgo de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> recolligi fecit pedagium de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> et tolli de quolibet modio salis, quod venditur
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> vel venit <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, <measure type="Imperiales" quantity="6"
                        unit="denarius">denarios sex imperialium</measure> de <measure
                        type="Imperiales" quantity="6" unit="denarius">sex denariis</measure> in
                    modio salis quod habuit eos ab episcopo et pro eo ideo recolligunt. Credit de
                    pedagio, non credit nisi de eo quod est compera vel ex dono habuit, ait, ab
                    episcopo in feodum. </p>
                <p xml:id="LIII_p_114" n="114"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod castrum de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> in quantum muris circumdatum est seu vallatum et podium
                    est de proprietate sancte Marie et episcopatus et quod habet in eo podio
                    episcopus. Credit <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod
                    est de proprietate et quod est de comitatu et iurisdictione ab imperatore
                    concessis. </p>
                <p xml:id="LIII_p_115" n="115"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod episcopus et <orgName ref="#Sarzana_S_Maria"
                        >ecclesia sancte Marie</orgName> in <placeName ref="#Carrara"
                            >Carrar<supplied reason="omitted">i</supplied>a</placeName> sit de tota
                    curte de <placeName ref="#Luni">Lune</placeName>, et nominatim de castris
                        <placeName ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> et <placeName
                        ref="#Michese">Michese</placeName> et <placeName ref="#Confeccino"
                        >Confecciani</placeName> et de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName>
                    et eius curte et de <placeName ref="#Ponzanello">Ponsanello</placeName> et de
                        <placeName ref="#Pulica">Pulica</placeName> et de eo quod habet in
                        <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName> et de burgo <placeName
                        ref="#Santo_Stefano">sancti Stephani</placeName> atque de <placeName
                        ref="#Bolano">Bolano</placeName> et eius curte. <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> respondit ut supra. </p>
                <p xml:id="LIII_p_116" n="116"> Item <supplied reason="omitted">ponit <persName
                            ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName></supplied> quod commune
                    burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> ponit saltarios seu
                    guardianos in pratis et vineis, pro voluntate eorum, et aufferunt inde banna et
                    non vindemiat aliquis de predictis vineis, nec facit secari in pratis predictis,
                    sine licencia consulum vel potestatum burgi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>; quod non credit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_117" n="117"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod consules et potestates burgi de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> a predictis temporibus usque modo ponunt
                    et posuerunt banda de pratis, vineis, ortis et campis, pro voluntate sua, et qui
                    contrafecit tollunt ei bandum pro voluntate sua; quod negat <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_118" n="118"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod <orgName ref="#Luni_marca">marcha de <placeName
                            ref="#Luni">Luna</placeName></orgName> est <orgName
                        ref="#Malaspina_marca">march<supplied reason="omitted">ionat</supplied>us de
                                <name type="familia" ref="#MalaspinaFamilia">Malaspina</name> et de <placeName
                            ref="#Massa">Massa</placeName></orgName> et suorum consortum et alius
                    comitatus vel <pb n="155r" xml:id="fol_155r"/> marcha non est in <placeName
                        ref="#Lunigiana">Lusciana<note place="foot" n="hhhh" xml:id="LIII_n_0085"
                            >Lusciana: <emph>così nel testo.</emph></note></placeName>; negat
                        <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_119" n="119"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod pacta vel conventiones facta burgensibus ab
                    episcopis Lunensibus usque hodie non fuerunt servata ab episcopis, et nominatim
                    a presente episcopo, nec de casamentis, neque aliis rebus seu terrenis, unde
                    ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> atque dicit quod
                    est burgensium dampnum <measure type="Imperiales" quantity="300" unit="libra"
                        >librarum trecentarum imperialium</measure> et plus de casamentis. Respondit
                        <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> quod non credit, de
                    aliis non respondit, nisi determinetur. </p>
                <p xml:id="LIII_p_120" n="120"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod de ripa et de nemoribus, de pascuis et erba
                        incondenda<note place="foot" n="iiii" xml:id="LIII_n_0086">incondenda:
                            <emph>così nel testo forse per</emph> incidenda.</note> et copertura
                    capannarum et domorum et de cervascinis sive <term ref="#colochius"
                            >colochii<supplied reason="omitted">s</supplied></term> et facibus non
                    fuit observatum ab episcopis ut conventum<note place="foot" n="jjjj"
                        xml:id="LIII_n_0087">conventum: <emph>corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> fuit burgensibus, unde ponit et dicit esse
                    dampnum burgensibus <measure type="Imperiales" quantity="300" unit="libra"
                        >librarum trecentarum imperialium</measure> et plus; etiam in omnibus
                    predictis ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerius</persName> tantum
                    proficuum eos habuisse<note place="foot" n="kkkk" xml:id="LIII_n_0088">eos
                        habuisse: <emph>nel testo</emph> habuisse eos <emph>con segno di richiamo
                            per invertire l’ordine delle parole.</emph></note> si observatum esset
                    conventum et tantum dampnum esse quod non fuit observatum et nichil inde ideo
                    habuerunt. <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> negat
                    predicta. </p>
                <p xml:id="LIII_p_121" n="121"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod pena fuit inter episcopos et burgenses apposita
                        <measure type="Marcharum" quantity="100" unit="denarius">centum marcharum
                        argenti</measure> super predictis et infrascriptis pactis. Non respondit
                        <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>, non determinetur in
                    quo contracto vel facto. </p>
                <p xml:id="LIII_p_122" n="122"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod de vineis quas faciunt burgenses de campis seu
                    agrestibus predictas vineas atque etiam prata, scientibus episcopis et eorum
                    nunciis et non contradicentibus; quod non credit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_123" n="123"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod in diebus Natalis Domini, sancti Stephani et lune
                    Pasche consueverunt, ad voluntatem consulum vel potestatis burgensium, ire
                    centum homines quos volunt eligere et habere comestionem ad suam voluntatem et
                    habere bailliam panis, vini et companatici, et recipere et habere honorifice
                    comestionem, sicut etiam actum fuit optentum usque modo inter episcopos et
                    burgenses. Confitetur <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>
                    quod predicti homines consueverunt habere comestionem in predictis diebus quando
                    presens est Lunensis episcopus et habere bailliam panis et vini et
                        companitici<note place="foot" n="llll" xml:id="LIII_n_0089">companitici:
                            <emph>così nel testo per</emph> companatici.</note> ad primam mensam
                    predicte curie, quando dictus episcopus comedit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_124" n="124"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod pro predictis non observatis dampnum est pro
                    retentis <measure type="Imperiales" quantity="200" unit="libra">ducentas libras
                        imperialium</measure> atque plus et per <measure type="Imperiales"
                        quantity="500" unit="libra">quingentas libras imperialium</measure> nollent
                    predictum honorem et proficuum perdere et tantum esse dampnum eorum si ita
                    perderent; quod non credit <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_125" n="125"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod episcopi pro tempore duxerunt burgenses et eos
                    tenuerunt in hostem ultra conventum, nec observatum <supplied reason="omitted"
                        >fuit</supplied> quod convenerunt. Non respondit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> ad predicta, nisi determinetur
                    conventum. </p>
                <p xml:id="LIII_p_126" n="126"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod dampnum eorum est <measure type="Imperiales"
                        quantity="500" unit="libra">librarum quingentarum imperialium</measure> et
                    plus, si olim conveniret in antea et non observarunt conventum esset eorum
                    dampnum <measure type="Imperiales" quantity="5000" unit="libra">librarum quinque
                        milia imperialium</measure> et in aliis substractis<note place="foot"
                        n="mmmm" xml:id="LIII_n_0090">substractis: s <emph>aggiunto in
                            sopralinea.</emph></note>, si non observarentur ut actum et conventum
                    est dampnum esset eorum <measure type="Imperiales" quantity="2000" unit="libra"
                        >duo milia librarum imperialium</measure>. Non respondit <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>, nisi determinetur. </p>
                <p xml:id="LIII_p_127" n="127"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod consules et potestates qui sunt per tempora
                    faciunt predas atque tenutas super eos de quibus fit reclamatio et coniurant de
                    solvendo ut imponunt. <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName>
                    dicit quod ex concessione episcopi Lunensis hoc faciunt, aliter negat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_128" n="128"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName>, Xma die mensis septembris, presentibus domino
                        <persName ref="#Bernardus"><expan>B<ex>ern</ex>a<ex>r</ex>do</expan><note
                            place="foot" n="nnnn" xml:id="LIII_n_0091">presentibus domino
                                    <expan>B<ex>ern</ex>a<ex>r</ex>do</expan>: <emph>così nel
                                testo.</emph></note></persName>, dixit in curia episcopi quod
                    burgenses habebant consules et potestates, set pro voluntate episcopi. <persName
                        ref="#AssalitusTiniosi">Assalitus</persName> negat quod in iure hoc dixerit,
                    set confitetur se dixisse quod pro voluntate episcopi habebant consules et
                    potestates. </p>
                <p xml:id="LIII_p_129" n="129"> Item ponit <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerius</persName> quod consules de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> et potestas et consilium eorum, seu cum consilio,
                    casamenta de platea de mercato locaverunt, consueverunt locare <pb n="155v"
                        xml:id="fol_155v"/> usque hodie. <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitus</persName>, qui non credit, confitetur de duabus, de quibus fuit
                    reclamatio ut faceret ea destrui. De aliis non credit. </p>
                <p xml:id="LIII_p_130" n="130"> Et insuper publica instrumenta mihi ostendit, unum
                    quorum erat pactionum et conventionum habitarum inter
                        <roleName>episcopum</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName> et burgenses, scriptum
                        <supplied reason="omitted">et</supplied> rogatum a <persName
                        ref="#Confortusnot">Conforto</persName>
                    <roleName>notario</roleName>; aliud erat rogatum per <persName
                        ref="#Prefectusnot">Prefectum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>, quo continebatur <persName ref="#GualEpLuni"
                        >Gualterium</persName>, <roleName>episcopum Lunensem</roleName>, concessisse
                    communi burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> iure feodi ut
                    possent uti nemoribus, pro sua voluntate, et pascuis ad usum bestiarum; aliud
                    vero, rogatum per <persName ref="#Lombardusnot">Lumbardum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>, qualiter <persName ref="#PetrusEpLuni"
                        >Petrus</persName>
                    <roleName>episcopus</roleName> dedit et gratis concessit et firmavit communi
                    burgi de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> denarios tres de decem et
                    octo denarios de pedagio somarum quod in dicto burgo percipitur; aliud scriptum
                    per <persName ref="#Rodulfusnot">Rodulfum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> de usibus et rationibus episcopi, quos habet et
                    habere debet in burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>; aliud per
                        <persName ref="#Rodulfusnot">eundem</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> rogatum pro se induxit quo continebatur <persName
                        ref="#AndreaEpLuni">Andream</persName><roleName/>, promisisse communi burgi
                    infra certos confines non facere aliquod impedimentum alicui de persona vel
                    avere sine convicta culpa. Privilegium etiam <roleName>imperatoris</roleName>
                    <persName ref="#FredericusimperatorII">Frederici</persName> pro se induxit, quo
                    mercatum sollempnem qualibet die<note place="foot" n="oooo" xml:id="LIII_n_0092"
                        >die: <emph>nel testo</emph> dies <emph>con</emph> s finale espunta.</note>
                    salbati burgensibus concessit in Lunensi litore nec in flumine Macre pedaticum
                    vel aliquod datium tribuant et ut nullus ex convicinis eorum in nemoribus seu
                    silvis quibus uti consueverunt aliquid iniuste aufferre presumat et qualiter
                    ipsum burgum, sicut in speciali imperii camera, in protectione suscepit. Testes
                    etiam a se datos coram me produxit, quibus omnibus se a petitione suprascripti
                    syndici episcopi ad solvendum fore narrabat sibi condempnandum proponebat. </p>
                <p xml:id="LIII_p_131" n="131"> Unde ego predictus arbiter, visis confessionibus et
                    instrumentis suprascriptis et testium dictis ab utraque parte productorum
                    diligenter consideratis, auditis etiam et plenius intellectis allegationibus
                    partium, habito etiam consilio peritorum, secundum ea que coram me proposita
                    sunt et allegata, cum constet mihi Lunensem episcopum comitem et iudicem esse
                    Lunensis episcopatus et comitatus et constet etiam mihi, ex confessionibus vel
                        positionibus<note place="foot" n="pppp" xml:id="LIII_n_0093">positionibus:
                            <emph>segue depennato</emph> supradictis.</note> istis et ex dictis
                    testium, commune burgi suprascripti contra plures ex pactionibus fecisse, que in
                    carta <persName ref="#Confortusnot">Conforti</persName>
                    <roleName>notarii</roleName> inter <persName ref="#GualEpLuni"
                        >Gualterium</persName>, <roleName>Lunensem episcopum</roleName>, pro
                    episcopatu et commune burgi suprascripti <expan>in<ex>i</ex>cios</expan><note
                        place="foot" n="qqqq" xml:id="LIII_n_0094"><expan>in<ex>i</ex>cios</expan>:
                            <emph>così nel testo, forse per</emph> inicio.</note> fuisse continetur,
                    delato a me iuramento <expan>i<ex>am</ex>scripto</expan>
                    <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalito</persName>,
                        <roleName>syndico</roleName> istius Lunensis episcopi et episcopatus<note
                        place="foot" n="rrrr" xml:id="LIII_n_0095">episcopatus: <emph>segue
                            depennato</emph> de.</note>, pro declaratione summe extimationis
                    interesse ab eo petiti et expensarum litis et prestito iuramento ab eo super
                    dicti episcopi et suam animam, data ei inde parabola iurandi super animam suam
                        <supplied reason="omitted">et</supplied> dicti episcopi coram me arbitro
                    iamscripto sub quo idem episcopus atque syndicus, facta a me prius taxatione
                    ante iuramenti dilationem, dixerunt interesse episcopatus suprascripti pacta
                    contra que burgenses venerunt observata fuisse in <measure type="Imperiales"
                        quantity="200" unit="libra">libris ducentis imperialium</measure> et
                    expensas litium predictarum esse <measure type="Imperiales" quantity="40"
                        unit="libra">librarum quadraginta</measure> per que imperiales
                        suprascriptam<note place="foot" n="ssss" xml:id="LIII_n_0096">suprascriptam:
                            <emph>così nel testo per</emph> suprascriptum.</note>
                    <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerium</persName>, syndicum burgi de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, pro ipso communi, in <measure
                        type="Imperiales" quantity="150" unit="libra">libris centum et quinquaginta
                        imperialium</measure> pro interesse pro pactis suprascriptis non observatis,
                    ut commune et populus dicti burgi faciat et observet et firma semper et rata
                    habeat pacta atque conventiones que continentur in carta <persName
                        ref="#Confortusnot">Conforti</persName>
                    <roleName>notarii</roleName> facta fuisse inter <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>tunc Lunensem
                        episcopum</roleName>, pro ipso episcopatu et <persName
                        ref="#Caruncius_consul">Caruncium</persName>, <roleName>consulem</roleName>
                    burgi suprascripti, pro se <supplied reason="omitted">et</supplied>
                    <persName ref="#Bonrognosus_con">Bonrognoso</persName>, <roleName>socio
                        suo</roleName>, burgensium de communi burgi consilio ad facienda cum
                    predicto <roleName>episcopo</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Gualterio</persName> pacta electos preter quam in
                    hiis que in feodum communi burgi a Lunensibus episcopis concessa fuerunt, ut
                    inferius describetur, atque ut commune et populus dicti burgi dimittat
                    suprascripto <persName ref="#AssalitusTiniosi">Assalito</persName>,
                        <roleName>syndico</roleName> Lunensis episcopatus, pro ipso episcopatu <pb
                        n="156r" xml:id="fol_156r"/> et ipsi episcopatui concessa dicto communi in
                    feodum a Lunensibus episcopis, scilicet usum nemorum et pascuorum atque
                    medietatem successionum advenarum sine heredibus et ab intestato in burgo
                        deoccidentium<note place="foot" n="tttt" xml:id="LIII_n_0097">deoccidentium:
                            <emph>così nel testo per</emph> decedentium.</note> et medietatem
                    penarum a malefactoribus vel in falsa mensura repertorum extorquende vel
                    exigende; et ut permittant prefato episcopo pro episcopatu Lunensi et patiantur
                    liberam et expeditam habere plateam mercati et ut locationes, quas inde hucusque
                    fecerunt, revocent, nec infinitum aliquem inde faciant; et ut si quis, decetero
                    de maleficio a communi burgi sententiatus, ad Lunensem episcopum appellaverit,
                    coram eodem ipsum de appellatione esse patiantur, et ut ipsum inde non gravent;
                    et ut permittant et non impediant dictum episcopum pro episcopatu suprascripto
                    habere medietatem omnium bannorum que decetero aufferenda erunt ab exbannitis a
                    communi predicto, et ut ipsam medietatem eis solvant vel solvi faciant, nec
                    reconcilient nec recipiant aliquem exbannitorum a suprascripto communi, sine
                    Lunensis episcopi licencia; et ut episcopum Lunensem, pro episcopatu, et eius
                    nuncios, pro eo, saltariam bladarum de viginti mensuris unam et de viginti
                        manis<note place="foot" n="uuuu" xml:id="LIII_n_0098">manis: <emph>così nel
                            testo per</emph> minis.</note> grani unam de omnibus terris positis in
                    planu burgi et, nominatim, de terris comprehensis in suprascripta carta a
                        <persName ref="#Prefectusnot">Prefecto</persName>
                    <roleName>notario</roleName> scripta et rogata per <persName
                        ref="#Guilielmusnot7">Guilielmum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>, exceptis de predictis vineis et pratis et donicis
                    burgensium percipere et habere permittant et non impediant, et ut deinceps non
                    eligant vel eligi faciant nec habeant vel teneant aliquem pro consule vel
                    potestate dicti burgi, nisi electus fuerit cum consensu Lunensis episcopi; nec
                    etiam teneant vel habeant aliquem tabellionem, nisi eius<note place="foot"
                        n="vvvv" xml:id="LIII_n_0099">eius: <emph>così nel testo per</emph>
                        eis.</note> fuerit a Lunensi episcopo assignatus; et ut non habeant nec
                    teneant pro <roleName>consulibus</roleName> dicti burgi <persName
                        ref="#MontonariusParisii">Montonarium</persName> et <persName
                        ref="#BononcontrusMelia">Bononcontrum</persName>, nec eis consulibus
                    obediant, et ut ab officio consulatus eos ammoveant; et in libris triginta
                    imperialium pro expensis litium prefato <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalito</persName>, <roleName>syndico</roleName> Lunensis episcopi et
                    episcopatus, pro ipso episcopo et episcopatu, ad suprascriptam penam condempno.
                    Ab aliis vero a suprascripto <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalito</persName>
                    <roleName>syndico</roleName> pro Lunensi episcopo et episcopatu petitis,
                    suprascriptum <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerium</persName>,
                        <roleName>syndicum</roleName> burgi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> pro predicto communi, et ipsum commune a suprascripta
                    pena absolvo. </p>
                <p xml:id="LIII_p_132" n="132"> Et eundem <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitum</persName>
                    <roleName>syndicum</roleName> Lunensis episcopi et episcopatus, pro ipso
                    episcopo et episcopatu, ut observet per omnia de casamentis et territoriis et
                    terrenis dandis et assignandis burgensibus burgi suprascripti et de retinendis
                    in comestione centum hominibus de burgo suprascripto preter personas consulum,
                    quando episcopus celebrat curiam vel presens fuerit in die sollempnitatis sancti
                    Stephani et sequen<supplied reason="omitted">ti</supplied>s diei post pascha
                    resurrectionis Domini, in quibus diebus habeant bailliam panis et vini et
                        companitici<note place="foot" n="wwww" xml:id="LIII_n_0100">companitici:
                            <emph>così nel testo per</emph> companatici.</note> ad primam mensam, et
                    de appellationibus non admittendis post litem et coram consulibus burgi
                    contestatam ad sententiam ab eis latam, atque de ripis non aufferendis hominibus
                    burgi suprascripti in portu vel ripa <placeName ref="#Ameglia"
                        >Amelie</placeName>, nec de mercimoniis vel lignis per portum <placeName
                        ref="#Ameglia">Amelie</placeName> sive per ripam vel flumen transportandis;
                    et ne commune vel populum burgi suprascripti in hoste vel cavalcata gravet ire
                    ultra episcopatum Lunensem in propriis expensis vel esse vel stare ultra tres
                    dies et noctes, sicut per omnia de prefatis pactionibus et capitulis in carta
                        <persName ref="#Confortusnot">Conforti</persName>
                    <roleName>notarii</roleName> a burgensibus producta continetur. Prefato
                        <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerio</persName>,
                        <roleName>syndico</roleName> communis burgi suprascripti, pro ipso communi,
                    et ipsi communi <pb n="156v" xml:id="fol_156v"/> ad suprascriptam penam
                    condempno; ab aliis a suprascripto <persName ref="#MasneriusPalmerii"
                        >Masnerio</persName>, <roleName>syndico</roleName> burgi, pro predicto
                    communi, petitis atque prefatum <persName ref="#AssalitusTiniosi"
                        >Assalitum</persName>, <roleName>syndicum</roleName> suprascripti Lunensis
                    episcopi et episcopatus, et pro iamdicto episcopo et episcopatu, a dicta pena
                    absolvo et libero. </p>
                <p xml:id="LIII_p_133" n="133"> Datas, recitatas in burgo de <placeName
                        ref="#Brancaliano">Brancaliano</placeName>, in <orgName
                        ref="#Brancaliano_S_Bartolomeo">ecclesia sancti Bartholomei</orgName> de
                        <placeName ref="#Brancaliano">Brancaliano</placeName>, presentibus <persName
                        ref="#ArloctusPalude_not">Arlocto</persName>
                    <roleName>iurisperito</roleName> et <persName ref="#Riccomus_iurisperitus"
                        >Riccomo</persName>
                    <roleName>iurisperito</roleName> atque <persName ref="#BonacursusGavi">Bonacurso
                        Gavi</persName> et <persName ref="#HormannusOlandini">Hormanno filio
                        Olandini de <placeName ref="#Porcari">Porcario</placeName></persName> et
                        <persName ref="#LucreriusHormanni">Lucrerio quondam Hormanni
                        Paganelli</persName> et <persName ref="#GerardusVallecla">Gerardo de
                            <placeName ref="#Vallecchia1">Vallechia</placeName></persName> et
                        <persName ref="#HormannusVallechia">Hormanno </persName>de <placeName
                        ref="#Vallecchia1">Vallechia</placeName> et <persName ref="#ParensCorvaria"
                        >Parente de <placeName ref="#Corvaia">Corvaria</placeName></persName> atque
                        <roleName>presbytero</roleName>
                    <persName ref="#Mercadante_presbyter">Mercatante</persName> et <persName
                        ref="#Thederichus_clericus">Thedericho</persName>
                    <roleName>clerico</roleName> et <persName ref="#GerardusVillani">Gerardo
                        Villani</persName> et <persName ref="#Legalis">Legale</persName> et
                        <persName ref="#Marabotinus">Maraboccino</persName> et <persName
                        ref="#Arciolus">Arciolo</persName> et aliis pluribus et presentibus
                    suprascripto <persName ref="#MasneriusPalmerii">Masnerio</persName> et <persName
                        ref="#BonencontrusAmelia">Bononcontro</persName> suprascripto. Dominice vero
                    incarnationis anno millesimo ducentesimo nono decimo, indictione septima, octavo
                    idus martii. Hoc debet scribi in tribus locis suprascripte carte: primo usus
                    curie secundum usum curie atque curiarum et in questionibus, secundo ex
                    concessione imperatoris, tertio in burgo de Sarzana qui<note place="foot"
                        n="xxxx" xml:id="LIII_n_0101">qui: <emph>così nel testo per</emph>
                        ubi.</note> recolligit et recolligere consuevit pedagium<note place="foot"
                        n="yyyy" xml:id="LIII_n_0102">Hoc debet-pedagium: <emph>aggiunto in un
                            secondo tempo dalla stessa mano, in caratteri più ridotti, dopo la data
                            cronica e topica.</emph></note>. </p>
                <p xml:id="LIII_p_134" n="134">
                    <ptr target="#LIII_st_001"/> Ego <persName ref="#AgnellusBlanci_notarius"
                        >Agnellus</persName>, filius quondam Blanci de embulo <placeName
                        ref="#Sancto_Xisto">sancti Xisti</placeName>, <roleName>imperialis aule
                        notarius et domini Ottonis, serenissimi Romanorum imperatoris, iudex
                        ordinarius</roleName>, hanc sententiam a suprascripto Bandino coram me data,
                    sua parabola et mandato, scripsi et firmavi. </p>
            </div>
            <div xml:id="LIII_div2" type="autentica">
                <p xml:id="LIII_p_135" n="135">
                    <ptr target="#LIII_st_002"/>
                    <persName ref="#RanuciusRonchinelli_notarius">Ranutius, filius
                        Ronchinelli</persName>, <roleName>sacri palacii iudex et
                    notarius</roleName>, auctenticum illud unde hoc sumptum est exemplum vidi et
                    legi atque diligenter auscultavi et de mandato et licencia mihi facto et data a
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLucca">Henrico</persName>, <roleName>Dei gratia
                            <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> episcopo</roleName>, et etiam
                    a <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuiscardusPietrasanta">Guiscardo de</persName>
                    <placeName ref="#Pietrasanta">Petra Sancta</placeName>, <roleName>tercia vice
                            <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> potestate</roleName>, ut
                    continetur publice scriptum manu <persName ref="#GuidoCaldovillani_notarius"
                        >Guidonis Caldovillani de <placeName ref="#Porticu"
                        >Porticu</placeName></persName>
                    <roleName>notarii</roleName>, hic ego de verbo ad verbum, nichil addito vel
                    diminuto, scripsi et fideliter exemplavi, meis signo et nomine confirmando. </p>
                <p xml:id="LIII_p_136" n="136">
                    <ptr target="#LIII_st_003"/>
                    <persName ref="#RochiscianusPagani_notarius">Rocchiscianus Pagani</persName>,
                        <roleName>sacri palacii iudex et notarius</roleName>, auctenticum illud unde
                    hoc sumptum est exemplum vidi et legi et diligenter cum suprascripto <persName
                        ref="#RanuciusRonchinelli_notarius">Ranutio</persName> et infrascripto
                        <persName ref="#GerardusBuçolini_notarius">Gerardo</persName>
                    <roleName>notariis</roleName> ascultavi et de mandato atque licencia mihi facto
                    et data a <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLucca">Henrico</persName>, <roleName>Dei gratia
                            <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> episcopo</roleName>, et etiam
                    a <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuiscardusPietrasanta">Guiscardo de <placeName
                            ref="#Pietrasanta">Petra Sancta</placeName></persName>, <roleName>tercia
                        vice Lucano potestate</roleName>, ut continetur publice scriptum <pb
                        n="157r" xml:id="fol_157r"/> manu suprascripti <persName
                        ref="#GuidoCaldovillani_notarius">Guidonis Caldovillani</persName>
                    <roleName>notarii</roleName>, hic ego subscripsi, meo signo et nomine
                    confirmando. </p>
                <p xml:id="LIII_p_137" n="137">
                    <ptr target="#LIII_st_004"/> Ego <persName ref="#GerardusBuçolini_notarius"
                        >Gerardus quondam Uberti Buçolini</persName>, <roleName>imperialis aule
                        iudex et notarius</roleName>, auctenticum illud unde hoc sumptum est
                    exemplum vidi atque legi et diligenter cum suprascriptis <persName
                        ref="#RanuciusRonchinelli_notarius">Ranutio</persName> et <persName
                        ref="#RochiscianusPagani_notarius">Rocchisciano</persName>
                    <roleName>notariis</roleName> ascultavi et de mandato et licencia mihi facto a
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLucca">Henrico</persName>, <roleName>Dei gratia
                            <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> episcopo</roleName>, et etiam
                    a <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuiscardusPietrasanta">Guiscardo de <placeName
                            ref="#Pietrasanta">Petra Sancta</placeName></persName>, <roleName>tercia
                        vice Lucano potestate</roleName>, ut continentur publice scriptum manu
                    suprascripti <persName ref="#GuidoCaldovillani_notarius">Guidonis
                        Caldovillani</persName>
                    <roleName>notarii</roleName>, hic ego subscripsi, meo signo et nomine
                        confirmando.<note>Autentica del documento 80-LIII databile al <date
                            from="1257-01-01" to="1257-12-31" cert="high"> 1257 </date> dal terzo
                        mandato del podestà Guiscardo di Pietrasanta. </note>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
