<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LV_82">
        <front xml:id="LV_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">82</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LV</titlePart>
            <docDate xml:id="LV_docDate">
                <date when="1219-04-26">1219 aprile 26</date>, <placeName>Brancaliano (<term
                        xml:lang="latin">in ecclesia Sancti Bartholomei de Brancaliano, iuxta portam
                        burgi de Brancaliano</term>).</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="LV_regesto">
                <p> Il vescovo di Luni Marzucco ordina a Bonorogroso, sindaco del comune di Sarzana,
                    di giurare e far giurare a tutti gli uomini di Sarzana di osservare i patti
                    scritti dal notaio Conforto e stipulati tra il defunto vescovo Gualtiero e i
                    burgensi di Sarzana, impegnandosi anche ad osservare la sentenza del giudice
                    pisano Bandino, in particolare per ciò che attiene a quanto deve versare ai
                    burgensi eccetto la somma che a lui devono i signori di Corvaia e Vallecchia.
                    Costoro, il giorno medesimo, tramite il loro podestà Parente, dichiarano che
                    Bonorogroso devea dare al vescovo entro il mese di maggio 150 lire in denari
                    pisani nuovi. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="LV_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 158v.-159r., cc. CLv.-CLIr. secondo la numerazione originale.
                    </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione pressoché integrale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                            1912</ref>, n. 55, pp. 90-92.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p> Nel margine esterno di c. 158v., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                                >Iuramentum fidelitatis terre Sarzane</term>. </p>
                        <p> Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</p>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LV. Preceptum factum burgensibus et restitutione
                            feudorum.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LV_div">
                <pb n="158v" xml:id="fol_158v"/>
                <p xml:id="LV_p_001" n="1"> In nomine Dei, amen. Ego <persName
                        ref="#MarzuccusEpLuni">Marzuccus</persName>, <roleName>Lunensis<note
                            place="foot" n="a" xml:id="LV_n_001">Nel testo segue, non depennato: dei
                                <emph>con segno generico di abbreviazione.</emph></note>
                        episcopus</roleName>, precipio tibi <persName ref="#Bonorogruosus_syndicus"
                            >Bonorogruoso</persName>, <roleName>syndico et actori <orgName ref="#Sarzana_comune">communis et
                        universitatis</orgName></roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>,
                    et omnibus et singulis qui nobis iuraverunt obedire nostra precepta, ut
                        <persName ref="#Bonorogruosus_syndicus">Bonorogruosus</persName> et ipsi,
                    qui nobis iuraverunt, iures tu et ipsi iurent et iurari facias et ipsi faciant
                    omnes homines de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, remota omni
                    malicia et fraude, observare pacta et conventiones scripta manu <persName
                        ref="#Confortusnot">Conforti</persName>
                    <roleName>notarii</roleName> et factas inter olim <persName
                        ref="#GalcheriusEpLuni">Gualterium</persName>, <roleName>Lunensem
                        episcopum</roleName>, et burgenses de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> et non contraveniant sine parabola Lunensis episcopi,
                    qui pro tempore erit vel fuerit; atque, si fecerint compagniam seu societatem
                    contra episcopum vel episcopatum per cartam vel per pignora aut per promissiones
                    pro commune<note place="foot" n="b" xml:id="LV_n_002">commune: <emph>così nel
                            testo per </emph>Communi</note> vel singularitate alicuius persone a
                    tempore quo discordia cepit oriri inter predictos burgenses et suprascriptum
                    episcopum, inter se absolvant et liberent et de cetero non faciant aliquo modo
                    et non faciant<note place="foot" n="c" xml:id="LV_n_003"><emph>Segue, ripetuto
                            nel testo:</emph> et non faciant</note> aliquod constitutum seu
                    ordinamentum preiudicio iuris Lunensis episcopi nec eiusdem ecclesie Sancte
                    Marie; atque, si fecerint, destruant et in irritum revocent; atque, si aliquis
                    burgensium recepit vasalum seu comadum<note place="foot" n="d" xml:id="LV_n_004"
                            >comadum:<emph>così nel testo, forse per </emph>comendatum</note> qui
                    habitet vel habitare debeat in Sarzana et non ante premiserit Lunensem episcopum
                    et eius episcopatum de manutenendo episcopum et episcopatum quantum in hoc
                    capitulo, absolvat et absolvant illum et illos et de cetero aliquem non
                    recipiant. Item teneantur consules seu potestas de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> non recipere aliquem in burgensem seu habitatorem qui
                    non iuret prius pacta et conventiones suprascriptas inter suprascriptum
                    episcopum atque burgenses factas observare et non contravenire. Hoc totum
                    precipio tibi <persName ref="#Bonorogruosus_syndicus">Bonorogruoso</persName>,
                    nomine et vice communis et universitatis de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, et omnibus qui nobis sacramento tenentur, sub debito
                    sacramenti et sub pena pignorum et obligationum nobis a vobis date<note
                        place="foot" n="e" xml:id="LV_n_005">date:<emph> così nel
                        testo.</emph></note>, ut ita tu pro commune<note place="foot" n="f"
                        xml:id="LV_n_006">commune: <emph>così nel testo per </emph>Communi</note> et
                    universitate observes et ipsi observent atque non contraveniant. Restituimus te
                        <persName ref="#Bonorogruosus_syndicus">Bonorogruosum</persName>,
                        <roleName>syndicum et procuratorem vice et nomine communis et universitatis
                        de</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, in omnibus feudis que nobis
                    iudicata fuerunt per sententiam seu per laudamentum a
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#BandinusGaitani">Bandino</persName>
                    <roleName>iudicem<note place="foot" n="g" xml:id="LV_n_007">iudicem: <emph>così
                                nel testo per </emph>iudice</note></roleName><placeName ref="#Pisa"
                        >Pisano</placeName>. Reservamus nobis de factu casamentorum ut possimus
                    adhuc vobiscum esse atque tractare, atque de saltaria<note place="foot" n="h"
                        xml:id="LV_n_008">saltaria: <emph>nel testo </emph>saltariarum <emph>con
                            segno abbreviativo finale per</emph> rum <emph>non
                        depennato.</emph></note> vinearum similiter. Remittimus vobis omnibus de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, universitati et communi,
                    iniurias omnes et quicquid nobis per illam sententiam seu laudamentum aut
                    arbitrium laudatum fuit seu iudicatum a <persName ref="#BandinusGaitani"
                        >Bandino</persName> suprascripto <placeName ref="#Pisa">Pisano</placeName>
                    de pecunia nobis danda a burgensibus de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, preter de quantita<supplied reason="omitted"
                            >te</supplied> illa quam <name type="familia" ref="#CorvariaVallecchiaFamilia">domini de
                            <placeName ref="#Vallecchia1"
                            ><expan>Vall<ex>echia</ex></expan></placeName> et de <placeName
                            ref="#Corvaia"><expan>Corva<ex>ria</ex></expan></placeName></name> seu
                    potestas ipsorum dicere debent et laudare ut mihi solvere debeant. In aliis vero
                    volumus et mandamus et precipimus ut dictam sententiam observent et non
                    contraveniant, sub predicta pena, nisi remissum fuerit a Lunensi episcopo.</p>
                <p xml:id="LV_p_002" n="2">Actum in ecclesia <orgName
                        ref="#Brancaliano_S_Bartolomeo">Sancti Bartholomei de</orgName>
                    <placeName ref="#Brancaliano">Brancaliano</placeName>, presentia <persName
                        ref="#IudexGuilielmini">Iudicis quondam Guilielmini</persName> atque
                        <persName ref="#GerardusGuidi">Gerardi quondam Guidi</persName> atque
                        <persName ref="#BonacursusAldebrandini">Bonacorsi,
                        Aldebrandini</persName><pb n="159r" xml:id="fol_159r"/><persName
                        ref="#BonacursusAldebrandini">filii</persName>, atque aliorum plurium. <date
                        when="1219-04-26">Anno Domini nativitatis millesimo CCXVIIII, sexto kalendas
                        madii, indictione VII</date>
                </p>
                <p xml:id="LV_p_003" n="3"> Postea, eadem die, iuxta portam burgi de <placeName
                        ref="#Brancaliano">Brancaliano</placeName>, <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#Parens">Parens</persName>, <roleName>potestas</roleName>
                    <name type="familia" ref="#CorvariaVallecchiaFamilia">Corvariensium et
                                <expan>Vall<ex>echianiensium</ex></expan></name>, cum consensu
                    suorum consortum, dixit et laudavit inter predictum episcopum et burgenses de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> ut ipse <persName
                        ref="#Bonorogruosus_syndicus">Bonorogruosus</persName> vel ipsum commune seu
                    universitas de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> solvat et tribuat
                    suprascripto domino episcopo de hinc per totum mensem madii de predicta pecunia
                    condempnata super eos a suprascripto <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#BandinusGaitani">Bandino</persName>, <roleName>iudice</roleName>
                    <placeName ref="#Pisa">Pisano</placeName>, solummodo <measure type="Denarios"
                        quantity="150" unit="denarius">libras centum quinquaginta bonorum dicti<note
                            place="foot" n="i" xml:id="LV_n_009">dicti: <emph>così nel testo per
                            </emph>denariorum</note> pisanorum novorum</measure> ad eius voluntatem. </p>
                <p xml:id="LV_p_004" n="4"> Acta sunt hec iuxta portam burgi de <placeName
                        ref="#Brancaliano">Brancaliano</placeName>, presentibus <persName
                        ref="#GuiciolaArcula">Guiciola de <placeName ref="#Arcola"
                            >Arcula</placeName></persName> et <persName ref="#LoctariusHermanni"
                        >Loctario quondam Hermanni de <placeName ref="#Borcari"
                        >Borcari</placeName></persName> et aliorum plurium<note place="foot" n="j"
                        xml:id="LV_n_010">aliorum plurium: <emph>così nel testo per </emph>aliis
                        pluribus</note>. </p>
                <p xml:id="LV_p_005" n="5">
                    <ptr target="LV_st_001"/>Ego quidem <persName ref="#Cancellarius_notarius"
                        >Cancellarius</persName>, <roleName>domini Frederici palatinus Romanorum
                        imperatoris notarius ac invectissimi domini imperatoris Henrici iudex
                        ordinarius</roleName>, hiis verbis interfui et rogatu suprascripti episcopi
                    atque etiam predicti <persName ref="#Bonorogruosus_syndicus"
                        >Bonorogruosi</persName>, quem per publicum instrumentum a <persName
                        ref="#Benvenutusnot1">Be<supplied reason="omitted"
                        >n</supplied>venuto</persName>
                    <roleName>notario</roleName> factum cognovi <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzanensium</placeName> esse syndicum atque procuratorem, causa memorie
                    descripsi et in publicam scripturam redegi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
