<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LVIII_85">
        <front xml:id="LVIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">85</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LVIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LVIII_docDate">
                <date when="1254-07-29">1254 luglio 29</date>, <placeName>Pisa</placeName> (<term
                    xml:lang="latin">Pisis, in domo hospitalis Sancti Pauli de Ripa Arni</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LVIII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Guglielmo nomina Gerardo, arciprete di Marnasco, procuratore
                    per concedere in feudo a Nicolò Fieschi, conte di Lavagna e nipote del papa, i
                    castelli di Tivegna, Castiglione, Bracelli e il borgo di Padivarma e il podere
                    che un tempo la nobildonna Matilde teneva in feudo a Carpena e a Vezzano. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LVIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 161r.-161v, cc. CLIIIr.-CLIIIv. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 58, pp. 95-96.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p>Nel margine esterno di c. 161r., di mano moderna: <emph>(<term
                                    xml:lang="latin">In favorem illorum de Flisco</term></emph></p>
                    </note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LVIII. Procuratio ad dandum in feudum domino Nicolao de
                            Tivegna et aliis terris. </term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LVIII_div">
                <p xml:id="LVIII_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1254-07-29">Anno a
                        nativitate Eius millesimo CCLIIII, indictione XIIa, quarto kalendas
                        augusti</date>. Venerabilis pater dominus <persName ref="#GuilEpLuni"
                        >Guilielmus, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus</roleName></persName>,
                    fecit et constituit suum et episcopatus actorem, procuratorem et certum nuntium
                        <persName ref="#Gerardusarc"><roleName>magistrum</roleName> Gerardum,
                            <roleName>archipresbyterum de</roleName>
                        <placeName ref="#Marnasco"><orgName ref="#Marinasco_S_Stefano"
                                >Marnasco</orgName></placeName></persName>, ad concedendum pleno ac
                    perpetuo feudi iure <persName ref="#NicholausFlisco"><roleName>domino</roleName>
                        Nicholosio de Flisco, <roleName>comiti </roleName><placeName ref="#Lavania"
                            >Lavanie</placeName></persName>, domini pape nepoti, ac suis heredibus
                        <placeName ref="#Tivegna">Tivegne</placeName>, <placeName
                        ref="#CastiglionediVarese">Castilioni</placeName> et <placeName
                        ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> castra atque burgum de <placeName
                        ref="#Padulvarmo">Padulvarmo</placeName>, cum eorum curiis et pertinentiis,
                        <pb n="161v" xml:id="fol_161v"/> que olim pro parte <persName
                        ref="#Adalbertus_nobilis"><roleName>nobilis</roleName>Aldeberti</persName>
                    et, pro parte altera, quidam alii ab ecclesia Lunensi tenebant in feudum, atque
                    redditus, vassallos, villanos, iurisdictionem et iura atque cetera omnia que in
                    demanium seu proprium curia Lunensis detinebat<note place="foot" n="a"
                        xml:id="LVIII_n_001">detinebat: ti <emph>aggiunto in
                        sopralinea</emph>.</note> ibidem, salvo quod ipse nobilis et eius heredes
                    teneantur recipere ipsum dominum episcopum et eius successores cum suis
                    sequacibus, qui non sint inimici ipsius nobilis et heredum eius, ad faciendum
                    guerram cum hominibus dictorum locorum inimicis Lunensis curie; et quod ipse
                    nobilis et sui heredes, cum hominibus dictorum locorum, iuvare teneantur ipsum
                    dominum episcopum et eius successores recuperare iura et bona Lunensis
                    episcopatus atque ea que possidet vel recuperabit deffendere atque manutenere et
                    facere guerram et devetum per totum episcopatum Lunensem in ipsorum hominum
                    propriis expensis; et quod iuvabunt ipsum dominum episcopum et successores suos
                    cum exercitum fecerit pro Romana ecclesia vel pro imperatore vel suos milites
                    aut pedites miserit pro dictis exercitibus faciendis; et ad investiendum ipsum
                    nobilem de predictis, sicut domini fideles seu vassallos investire consueverunt,
                    et ad investiendum eumdem nobilem de toto eo podere quod olim nobilis <persName
                        ref="#Mateldadom"><roleName>domina</roleName> Matelda</persName> a Lunensi
                    curia tenebat in feudum, sive in <placeName ref="#Carpena">Carpena</placeName>
                    sive in <placeName ref="#Vezzano">Vexano</placeName> vel in quocumque loco
                    episcopatus Lunensis de ipso feudo poterit inveniri, et ad recipiendum ab ipso
                    nobili de predictis fidelitatis et homagii solitum iuramentum; et ad recipiendum
                    recompensationem pro hiis que habebat in demanium seu proprium curia Lunensis in
                        <placeName ref="#Tivegna">Tivegna</placeName>, <placeName
                        ref="#CastiglionediVarese">Castiliono</placeName>, <placeName
                        ref="#Bracellis">Bracelli</placeName> et <placeName ref="#Padulvarmo"
                        >Padulvarmo</placeName>; et ad stipulandum sollempniter et faciendum et
                    recipiendum omnia et singula que pro premissis et singulis premissorum viderit
                    expedire, etiam ad certam penam, promittens idem dominus episcopus, suo et
                    episcopatus nomine, omnia et singula habere firma et rata que dictus <persName
                        ref="#Gerardusarc"><roleName>magister</roleName> Gerardus</persName> de
                    premissis et pro premissis fecerit vel legitimus procurator vel actor seu
                    nuntius facere potest vel debet, sub ypotheca et obligatione bonorum
                    episcopatus. </p>
                <p xml:id="LVIII_p_002" n="2">
                    <ptr target="LVIII_st_001"/><note place="foot" n="b" xml:id="LVIII_n_002"
                            ><emph>Il</emph> signum tabellionis <emph>è posto prima
                            dell’</emph>actum<emph> anziché prima della sottoscrizione
                            notarile</emph>.</note> Actum <placeName ref="#Pisa">Pisis</placeName>,
                    in domo <orgName ref="#Pisa_S_Paolo_RipaArno">hospitalis Sancti Pauli de
                            <placeName ref="#RipaArni">Ripa Arni</placeName></orgName>, testibus
                        <persName ref="#Adiutuscap"><roleName>presbytero </roleName>Adiuto
                            <roleName>dicti domini episcopi capellano</roleName></persName>,
                        <persName ref="#FredericusPadule_castaldus">Federico de la <placeName
                            ref="#Padule">Padule</placeName>
                        <roleName>domini episcopi castaldione</roleName></persName> et <persName
                        ref="#Pasqualinusnot">pasqualino <roleName>notario</roleName></persName>,
                    presentibus et rogatis. </p>
                <p xml:id="LVIII_p_003" n="3"> Ego <persName ref="#Bonalbergusnot"
                        >Bonalbergus, <roleName>domini Frederici invictissimi Romanorum imperatoris
                            notarius</roleName></persName>, hiis interfui atque mandata predicti
                    domini episcopi scripsi atque publicavi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
