<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXI_88">
        <front xml:id="LXI_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">88</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXI</titlePart>

            <docDate xml:id="LXI_docDate">
                <date when="1170-08">1170 agosto</date>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXI_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Pipino concede ai consoli e agli uomini di Sarzana (<term
                        xml:lang="latin">Sarzano</term>) di trasferire il borgo in località detta
                    Asiano, sulla riva del fiume Magra, a condizione di acquisire l’intero
                    territorio di quel luogo e di dare agli abitanti 120 casamenti al censo annuo di
                    6 denari milanesi. Gli abitanti sarebbero diventati fedeli del vescovo alle
                    condizioni che si dettagliano, riguardanti l’uso di approdi, mulini, forni e
                    piazze; la gestione della giustizia; lo sfruttamento di eventuale nuovo spazio;
                    il pagamento dei censi; i proventi che arrivano dalle imbarcazioni che arrivano
                    nel porto di Ameglia; l’arrivo di nuovi abitanti; la dimora in Asiano del
                    vescovo stesso e l’eventuale costruzione di fortificazioni </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXI_footer">

                <p>Copia [C] cc. 189v.-191r,, cc CLXXXIv.-CLXXXIIIr. secondo la numerazione
                    originale.</p>
            </div>

            <div type="biblio">
                <p> Edizioni: <ref target="#HPM_CHARTARUM">HPM_CHARTARUM</ref>, II, coll. 1020-1023,
                    doc. MDXXXII; <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1978-1988</ref>, I, doc. II,
                    pp. 15-17; parziale <ref target="#PODESTÀ_1895">PODESTA' 1895</ref>, pp. 46-47. </p>
                <p> Regesto <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 61, p. 98. </p>
                <p> Bibliografia <ref target="#POLONIO_2007">POLONIO 2007</ref> pp. 227-230 e <ref
                        target="#SALVATORI_2007a">SALVATORI 2007a</ref>, pp. 255-272. </p>
            </div>

            <div type="crit_notes">
                <note>
                    <p>Nel margine esterno di c. 189v., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                            >Transmutatio terre Sarzane;</term> aggiunto da altra mano: <term
                            xml:lang="latin">et acquisitio transmutationis facta est
                            episcopo.</term>
                    </p>
                    <p> Nel margine interno di c. 190r., di mano moderna: <term xml:lang="latin">de
                            littore maris</term>. </p>
                </note>
            </div>
            <div type="appr">
                <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term xml:lang="latin"
                        >LXI. Sicut Sarçana fuit posita et hedificata.</term></p>
            </div>

        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXI_div">
                <pb n="189v" xml:id="fol_189v"/>
                <p xml:id="LXI_p_001" n="1">
                    <ptr target="LXI_st_001"/> In nomine Dei eterni. <date when="1170-08">Anno ab
                        incarnatione Domini nostri Ihesu Christi MC septuagesimo, indictione II,
                        mense augusti</date>. Sancti Spiritus adsit nobis gratia. In nomine sancte
                    et individue Trinitatis. Manifestum est quod <persName ref="#PipEpLuni"
                            ><roleName>dominus </roleName> Pipinus, <roleName>Dei gratia Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, suorum fratrum et Lunensis ecclesie
                    fidelium consilio, ad honorem Dei et Sancte Marie et Lunensis ecclesie,
                    concessit, per se atque per suos catholicos successores, consulibus et hominibus
                    de <placeName ref="#Sarzana">Sarzano</placeName> transmutare burgus <note
                        place="foot" n="a" xml:id="LXI_n_001">burgus: <emph>così nel testo
                            per</emph> burgum.</note> supra ripam <placeName ref="#Magra"
                        >Macre</placeName>, in loco ubi dicitur <placeName ref="#Asiano"
                        >Asianus</placeName>, tali pacto et tali conventu quod <persName
                        ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>, <roleName>Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, debet acquirere totum territorium
                    ipsius loci ad proprium Lunensis ecclesie et sui et eius successorum, et debet
                    dare salvum concambium illis hominibus quorum terre sunt, in providencia
                    consulum ipsius loci et IIIIor aliorum suorum fidelium. Si vero aliquo in
                    tempore lis de hoc territorio, de toto vel de parte, apparuerit, habitantes
                    ipsius loci per bonam fidem adiuvare debent <persName ref="#PipEpLuni">
                        <roleName>episcopum</roleName>
                        <expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName>, eiusque successores, et
                        <persName ref="#PipEpLuni"><roleName>episcopus</roleName>
                        <expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName>, atque eius successores similiter
                    eos. <persName ref="#PipEpLuni"><roleName>Episcopus</roleName> autem
                                <expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName> dedit et concessit
                    hominibus de <placeName ref="#Sarzana">Sarzano</placeName> C casamenta et XX
                    alia dabit illis de quibus concordia fuerit inter episcopum et consules. De
                    unoquoque casamento ipsius loci, tam burgensium quam aliorum qui illuc ad
                    habitandum venerint, episcopus <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName> eiusque catholici
                    successores debent habere omni anno <measure type="Imperiales" quantity="6"
                        unit="soldi">VI denarios Mediolanensium</measure> pro pensione tantum et
                    fidelitatem de unoquoque qui illuc ad habitandum venerint<note place="foot"
                        n="b" xml:id="LXI_n_002">unoquoque-venerint: <emph>così nel
                        testo</emph>.</note> et alia iuramenta sicuti a burgensibus similiter.
                        <persName ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>
                        <roleName>episcopus</roleName></persName> et eius catholici successores
                    omnes antiquas rationes et usus atque consuetudines, quas ipse suique
                    antecessores in predicto burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzano</placeName>
                    habuerunt, ita habeant in <placeName ref="#Asiano">Asiano</placeName>, silicet
                    de placitis, bannis, macellis, tabulis cambitorum atque curatura mercati et de
                    mulieribus in possessione remanentibus virisque tradendis, de conductu per
                    terram episcopi. Omnes vero ripe que ibi fuerint et omnia molendina et furni que
                    ibidem fuerint et omnes platee que fuerint iuxta fossam vel iuxta ripas fluminis
                    erunt episcopi <persName ref="#PipEpLuni"
                        ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName> et eius catholicorum
                    successorum, in quibus plateis predictus episcopus eiusque successores nulla
                    hedificia debent construere, exceptis <supplied reason="illegible"
                        >stac</supplied>tionibus et excepto molendino et domo ad molendinum
                    necessaria, nisi consilio consulum qui pro tempore ibi fuerint. Omnia vero
                    placita de quibus querimonie fuerint ante episcopum <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName> eiusque catholicos
                    successores vel ante consules ipsius loci debent predictus episcopus et eius
                    successores ante se habere <pb n="190r" xml:id="fol_190r"/> et per se cognoscere
                    que voluerint aut delegare consulibus ipsius loci que voluerint et quibus
                    voluerint cognoscenda. Similiter quicumque habuerit domum ex latere platearum
                    nullam apothecam construere debet, infra domum vel extra, ex latere platearum.
                    Si quando vero expedierit plus terre occupare pro utilitate et commoditate
                    episcopi et ipsius loci, episcopus <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName> et eius successores
                    libere undecumque, cambium dando, accipiant. Quisquis autem pensionem statutam
                    in octavis nativitatis Domini annis singulis nos<note place="foot" n="c"
                        xml:id="LXI_n_003">nos: <emph>così nel testo per</emph> non.</note>
                    exsolverit, ipsam reddat in duplum, sine omni placito. Hanc pensionem episcopus
                        <persName ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName>
                    eiusque successores non debent infeudare vel alias alienare, et in mensam
                    propriam retinere. Similiter quoque omnes usus et rationes atque consuetudines,
                    quas solent habere burgenses ab episcopo in <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzano</placeName>, ita habeant in <placeName ref="#Asiano"
                        >Asiano</placeName>. De longitudine vero et latitudine domorum ipsius loci
                    et L ortis, quos debent habere burgenses superiores, erit in concordia <persName
                        ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipini</ex></expan></persName> episcopi et
                    consulum ipsius loci. De placitis vero et bannis et molendinis et furnis, de
                    ripa nova et ex eo quod de novo ibi addetur, de istis inquam VI, <persName
                        ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>, <roleName>Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, per se et per suos successores,
                    medietatem silicet et proventuum<note place="foot" n="d" xml:id="LXI_n_004"
                        >medietatem scilicet et proventuum: <emph>così nel testo, probabilmente
                            con</emph> et <emph>pleonastico</emph>.</note> istorum VI in beneficio
                    pro feudo <orgName ref="#Sarzana_comune">communi ipsius loci</orgName> dedit et concessit, exceptis omnibus aliis et
                    excepto uno furno atque molendino que ipse episcopus ad suam proprietatem
                    suorumque successorum retinuit. Similiter omnes rationes, iusticias, usus,
                    consuetudines quas predictus episcopus et predecessores eius in portu de
                        <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> habuerunt, sive de navibus per
                    mare venientibus et aliis mercatis per mare sive per flumen seu per terram ad
                    predictum portum venientibus et de navibus iuxta litus maris periclitantibus,
                    ita <persName ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>,
                            <roleName>Lunensis episcopus</roleName></persName>, eiusque successores
                    habeant. De lignis autem que venerint per flumen ad <placeName ref="#Asiano"
                        >Asianum</placeName>, tantum quantum fuerit necessarium ad hedificationem
                    ipsius loci, non debent dari aliquod<note place="foot" n="e" xml:id="LXI_n_005"
                        >non debent dari aliquod: <emph>così nel testo</emph>.</note> usque ad V
                    annos; et si ligna ibi empta fuerint, sive per civem sive per extraneum, et
                    ultra transportata fuerint, predictus episcopus et eius successores antiquos
                    usus et rationes et consuetudines, quas ipse et predecessores eius habuerunt in
                    portu <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName>, ita habeant. Consules vero
                    ipsius loci non recipient aliquem villanum Lunensis episcopi sine licencia eius
                    suorumque successorum. Similiter non recipient ullum inimicum <persName
                        ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipini</ex></expan>
                        <roleName>episcopi</roleName></persName>, nisi prius fuerit amicus eius vel
                    eius successorum, et predictus episcopus et eius successores non recipient ullum
                    inimicum illorum, nisi prius fuerit amicus eorum. Dominus utique <persName
                        ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>
                        <roleName>episcopus</roleName></persName> vel eius successores ad honorem
                    Dei et Lunensis ecclesie facient in loco illo suum palatium et turrem vel
                    turres, set nullus habitantium eiusdem loci ibi faciet turrim; verumptamen, si
                    necesse fuerit pro muni <pb n="190v" xml:id="fol_190v"/> tione et utilitate
                    ipsius loci aliquod munimentum ibi fieri, hoc fiet in concordia Lunensis
                    episcopi et consulum ipsius loci, qui pro tempore ibi fuerint, et nullus
                    habitancium ipsius loci debet dare aliquam condicionem vel datum ibi alicui,
                    nisi pro communi utilitate ipsius loci, preter supradictas rationes et usus et
                    consuetudines et pensiones <persName ref="#PipEpLuni"
                            ><expan>P<ex>ipini</ex></expan><roleName>episcopi</roleName></persName>
                    et eius successorum. Consules <placeName ref="#Asiano">Asiani</placeName>, qui
                    modo sunt vel quicumque pro tempore ibi fuerint, debent iurare salvare et
                    deffendere contra omnes homines et non minuere predictas rationes et usus et
                    consuetudines et alia que debet habere Lunensis episcopus per totum episcopatum,
                        <persName ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipino</ex></expan>
                        <roleName>episcopo</roleName></persName> et eius successoribus et debent
                    facere iurare omnes habitantes in predicto loco <placeName ref="#Asiano"
                        >Asiano</placeName> illud idem iuramentum. Et omni anno consules ipsius loci
                    debent facere alios consules iurare illud idem iuramentum, antequam ipsi exeant
                    de consulatu; et consules ipsius loci, qui eliguntur pro tempore consilio
                        <persName ref="#PipEpLuni"
                            ><expan>P<ex>ipini</ex></expan><roleName>episcopi</roleName></persName>
                    et eius successorum debent eligi, et illi qui eliguntur debent facere illud idem
                    iuramentum. Si vero, propter hoc, <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipino</ex></expan>, <roleName>Lunensi
                            episcopo</roleName></persName>, vel successoribus eius guerra apparuerit
                    vel aliam guerram habuerit, omnes homines ipsius loci <placeName ref="#Asiano"
                        >Asiani</placeName> debent iurare quod iuvabunt predictum <persName
                        ref="#PipEpLuni"><roleName>episcopum</roleName>
                        <expan>P<ex>ipinum</ex></expan></persName> suosque successores bona fide,
                    sine fraude et malo ingenio. Episcopus autem <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName> et eius successores
                    debent salvare et deffendere omnes homines habitantes in ipso loco <placeName
                        ref="#Asiano">Asiano</placeName>, in personis atque rebus, exceptis vite
                    culpis, scilicet istis, crimine videlicet et lese maiestatis, de traditione
                    domini episcopi et ipsius loci et de studioso homicidio et incendio, et exceptis
                    publicis latronibus, tricatoribus, paltonariis et falsariis et servis aliorum.
                    Ego <persName ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName>, Dei
                    gratia Sancte Lunensis ecclesie humilis minister, per me et meos successores, ad
                    honorem Dei et eius sanctissime matris semper Virginis Marie et ad utilitatem
                    Lunensis ecclesie, omnibus hominibus habitantibus in loco ubi dicitur <placeName
                        ref="#Asiano">Asianum</placeName> hec que in presenti pagina continentur,
                    consilio fratrum meorum canonicorum aliorumque meorum fidelium, firmavi et
                    concessi. Si mei successores quod ego feci hominibus de <placeName ref="#Asiano"
                        >Asiano</placeName> facere noluerint, consules et habitantes in predicto
                    loco <placeName ref="#Asiano">Asiano</placeName> non teneantur eis de iuramento
                    ipsius loci quousque Lunensis episcopus, qui pro tempore fuerit, illud idem
                    iuramentum prestiterit eis quod ego <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>, <roleName>Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, feci de loco <placeName ref="#Asiano"
                        >Asiano</placeName>. Preterea domum unam, quam <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan></persName> episcopus sibi et sue
                    mense in burgo retinuit, nec ipse nec eius successor debet eam dare alicui
                    homini in feudum nec in proprietatem, set ad proprium usum sue mense semper eam
                    retinere. Si aliquo in tempore <persName ref="#PipEpLuni"
                                ><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>, <roleName>Lunensis
                            episcopus</roleName></persName> vel eius catholici successores consilio
                    consulum ipsius loci <placeName ref="#Asiano">Asiani</placeName> addere vel
                    minuere seu meliorare vel aliquod mutare in hac cartula voluerint, similiter
                    iuramento tenebuntur. </p>
                <p xml:id="LXI_p_002" n="2">
                    <c>†</c> Ego <persName ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipinus</ex></expan>,
                            <roleName>Lunensis Ecclesie episcopus</roleName></persName>, propria
                    manu mea subscripsi. <pb n="191r" xml:id="fol_191r"/> Signa # # # manuum
                    suprascripti domini <persName ref="#PipEpLuni"><expan>P<ex>ipini</ex></expan>,
                            <roleName>Lunensis ecclesie
                        <supplied>episcopi</supplied></roleName></persName>, et consulum ipsius loci
                        <placeName ref="#Asiano">Asiani</placeName>, qui hanc cartulam fieri
                    rogaverunt. </p>
                <p xml:id="LXI_p_003" n="3"> Signa # # # manuum <persName ref="#ParensVallecla"
                        >Parentis de <placeName ref="#Vallecchia1">Valleecla</placeName></persName>,
                        <persName ref="#LevacastellusBuzano">Levacastelli de <placeName
                            ref="#Buçano">Buzano</placeName></persName>, <persName
                        ref="#VillanusSarzana">Villani de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName></persName>, <persName ref="#Gerarduscan">Gerardi
                            <roleName>canonici</roleName></persName>, <persName
                        ref="#AldebrandinusFlorentia">Aldebrandini de <placeName ref="#Florencia"
                            >Florencia</placeName></persName>, <persName ref="#GerardusFaucenova"
                        >Gerardi</persName> et <persName ref="#MontaninusFaucenova"
                        >Montanini</persName> et <persName ref="#TeudiskusFaucenova">Theudeski de
                            <placeName ref="#Fosdinovo">Fundenova<note place="foot" n="f"
                                xml:id="LXI_n_006">Fundenova: <emph>così nel
                            testo</emph>.</note></placeName></persName>, <persName
                        ref="#CagnolusTrebiano">Cagnoli</persName> et <persName
                        ref="#GattusTrebiano">Gatti</persName> et <persName ref="#PalmeriusTrebiano"
                        >Petri de <placeName ref="#Trebiano">Trebiano</placeName></persName>,
                        <persName ref="#RivellusGroppoSanPietro">Rivelli<note place="foot" n="g"
                            xml:id="LXI_n_007">Rivelli: <emph>nel manoscritto con due lettere finali
                                abrase e depennate con due linee orizzontali in inchiostro
                                rosso</emph>.</note> de <placeName ref="#GroppoSP">Groppo Sancti
                            Petri</placeName></persName>, <persName ref="#GuilielmusViano">Guilielmi
                        de <placeName ref="#Viano">Viano</placeName></persName>, <persName
                        ref="#BaldicioLune">Baldicioni de <placeName ref="#Luni"
                        >Lune</placeName></persName>, rogatorum testium. </p>
                <p xml:id="LXI_p_004" n="4">
                    <ptr target="LXI_st_002"/> Ego <persName ref="#Bartholomeusnot"
                            >Bartholomeus,<roleName> sacri palatii notarius</roleName></persName>,
                    hanc cartulam scripsi, complevi atque dedi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
