<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXIIII_91">
        <front xml:id="LXIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">91</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXIIII_docDate">
                <date when="1201-04-22">1201 aprile 22</date>, <placeName>Sarzana</placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">in ecclesia beati Basilii de Sarzana</term>)</emph>
                <date when="1201-06-24">1201 giugno 24</date>, <placeName>Sarzana</placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">in canonica plebis Sancti Andree de
                    Sarzana</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXIIII_regesto">
                <p>Il console di Sarzana Carenzio, anche a nome del socio Bonrognoso, nomina
                    Bullione, Guerino, Guglielmotto, Borgarino e Rollando, già membri del consiglio,
                    ad agire da procuratori nel definire i patti da stipularsi assieme a lui con il
                    vescovo di Luni Gualtiero in occasione del trasferimento della sede della chiesa
                    di Luni. Circa due mesi dopo sono stabiliti i suddetti patti tra il vescovo di
                    Luni e gli abitanti di Sarzana. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 192v.-194v., cc. CLXXXIIIIv.-CLXXXVIv. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione in: <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1893</ref>, p. 6 ***; <ref
                            target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 64, pp. 100-106;
                            <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1979-1988</ref>, I, doc. 5, pp.
                        29-33. , n. 551, p.626</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Nel margine esterno di c. 192v, di mano moderna: <emph><term
                                xml:lang="latin">Pacta inter episcopum et Sarzanenses.</term></emph>
                        Nel margine esterno di c. 193r, sempre di mano moderna: <emph><term
                                xml:lang="latin">non de Amelia.</term></emph>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXIIII. Carta Conforti notarii inter dominum episcopum
                            et burgenses.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXIIII_div">
                <pb n="192v" xml:id="fol_192v"/>
                <p xml:id="LXIIII_p_001" n="1">
                    <ptr target="#LXIIII_st_001"/> In eterni Salvatoris Ihesu Christi Dei nomine,
                    amen. Ut ea que leguntur inferius, tam modernis quam venturis, in posterum
                    semper in memoria reserventur, cum non possent alias memoriter retineri, dignum
                    fuit in scriptura publica eadem reserari, presentibus sibi<note place="foot"
                        n="a" xml:id="LXIIII_n_001">sibi: <emph>così nel testo</emph>.</note>
                    testibus infrascriptis. <persName ref="#Carentius_consul">Carentio
                            <roleName>consul de </roleName><placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName>,</persName> pro se et <persName
                        ref="#Bonrognosus_con">Bon<supplied reason="omitted">ro</supplied>gnoso
                            <roleName>suo socio</roleName></persName>, burgensium ibidem presentium
                    de communi consilio, elegit secum <persName ref="#Bullione"
                    >Bullionem</persName>, <persName ref="#Guerinus">Guerinum</persName>, <persName
                        ref="#Guilielmotus">Guilielmotum</persName>, <persName ref="#Borgarinus"
                        >Borgarinum </persName>, et <persName ref="#Rollandus">Rollandum</persName>
                    ad habendam potestatem paciscendi, transigendi, ordinandi et confirmandi pacta
                    et conventiones cum <persName ref="#GalcheriusEpLuni">Walterio, <roleName>Dei
                            gratia venerabili Lunensi episcopo</roleName></persName>, et cum
                    canonicis Lunensis ecclesie de translatione et pro translatione ipsius ecclesie,
                    promittens pro se et dicto suo socio, simul cum omnibus burgensibus, qui ibi
                    aderant, quicquid dicti et prenominati electi cum eo inde fecerint ratum habere.
                    Erant enim ibi de burgensibus: <persName ref="#Bottonius_consul"
                        >Bottonius</persName>, <persName ref="#Advocatus">Advocatus</persName>,
                        <persName ref="#Bastardus">Bastardus</persName>, <persName ref="#Montaninus"
                        >Muntaninus</persName>, <persName ref="#Hengelensis">Hengelensis</persName>,
                        <persName ref="#Iuncta">Iuncta</persName>, <persName ref="#Recordatus"
                        >Recordatus</persName>, <persName ref="#Bonacursus">Bonacursus </persName>,
                    et <persName ref="#Burgensis">Burgensis</persName> et suprascripti, quos consul
                    dictus elegit. Actum est hoc in ecclesia beati Basilii de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, sollempniter cum stipulatione, <date
                        when="1201-04-22">anno a nativitate Domini millesimo CC primo, indictione
                        IIIIa, die dominico, X kalendas madii</date>, presentibus et rogatis ad hec
                    testibus <persName ref="#Guidoarch">Guidone, <roleName>archipresbytero
                                Lunensi<note place="foot" n="b" xml:id="LXIIII_n_002">Lunensi:
                                    <emph>segue, depennato con inchiostro rosso, segno tachigrafico
                                    per </emph>et.</note></roleName></persName>, <persName
                        ref="#Baldanzacan">Baldantia <roleName>cantore</roleName></persName>,
                        <persName ref="#Philippus_canonicus_Lun">Philippo</persName> et <persName
                        ref="#AlbertusRocha">Alberto de <placeName ref="#Rocha">Rocha</placeName>,
                            <roleName>canonicis</roleName>. </persName> Post hec, <date
                        when="1201-06-24">eodem anno, die dominico, VIII kalendas iulii</date>, sunt
                    infrascripta pacta, conventiones et statuta inter dominum episcopum et burgenses
                    facta et confirmata, que talia sunt: Dominus episcopus debet acquirere totum
                    territorium ipsius loci, qui construendus est, ad proprietatem Lunensis ecclesie
                    et sui et successorum ipsius, et concambium de terra vel denariis debet dari
                    extra bradias de consilio trium legitimarum personarum, que fuerint ad hoc
                    nominate ab ipso domino <supplied reason="omitted">episcopo</supplied> et
                    burgensibus; que persone debeant iurare hoc facere sine fraude. Et si discordia
                    de toto vel de parte territorii orta fuerit cum aliquo, habitatores eiusdem
                    loci, id est illi qui habuerint domos in burgo sive extra, debeant illam
                    discordiam sedare seu acquietare, et episcopus ad hoc debeat eos adiuvare.
                    Episcopus autem dabit et concedet hominibus, qui ad habitandum ibi venerint,
                    casamenta ubi sibi placuerit, cum concordia illorum, qui ad hoc fuerint ab eo
                    designati, sub annua pensione sex denariorum, quam debent reddere annis singulis
                    episcopo vel eius ministeriali infra octavas nativitatis Domini; quam, si per
                    biennium quisquam tenere presumpserit, a possessione domus cadat et casamenti.
                    Si quando expedierit plus terre occupare pro commoditate et utilitate eiusdem
                    loci, episcopus et eius successores, undecumque conveniens cambium dando, sicut
                        <pb n="193r" xml:id="fol_193r"/> superius dictum est, libere accipiant;
                    statutam vero pensionem, quam infra octavas nativitatis Domini, annis singulis,
                    debent solvere, episcopus alienare vel in feudum dare non poterit vel etiam
                    pignori obligare, set ad usum et mensam propriam retinebit. Omnes habitatores
                    illius loci, qui habent vel habebunt feudum ab episcopatu vel <orgName
                        ref="Luni_comitatus">comitatu</orgName>, iurent fidelitatem episcopo et
                    successoribus eius catholicis contra omnes homines ubique, si non habent
                    principaliores dominos; set, si habent, in sua terra precipue. Hii vero, qui non
                    habent feudum, iurent sacramentum de episcopatu atque <orgName
                        ref="Luni_comitatus">comitatu</orgName> similiter, sicut usque modo
                    iuraverunt et iurant hodie homines loci illius. De placitis concessit eis
                    dominus episcopus de benivolencia sua ut, lite contestata, consules cognoscant
                    de causa, non obstante appellatione, usque ad prolationem sententie; set, ante
                    litis contestationem et post datam sententiam, liceat cuilibet ad dominum
                    episcopum appellare; et episcopus de illis causis, que ante eum incipientur, et
                    de eis, que ad illum fuerint appellate, cognoscat per se que voluerit et quas
                    voluerit liceat ei consulibus illius loci et aliis personis quibuscumque
                    voluerit delegare. Banda et deveta faciet episcopus vel ministerialis eius cum
                    consilio consulum loci, et lucrum exinde proveniens inter episcopum et <orgName ref="#Sarzana_comune">commune</orgName>
                    ipsius loci per medium dividatur. Nemo die sabbati erigat tabulam ad cambiandum
                    in ipso loco sine concessione episcopi; atque, si mercatum in illa<note
                        place="foot" n="c" xml:id="LXIIII_n_003">illa: <emph>così nel testo
                            per</emph> alia<emph>, cfr. doc. 66 -XXXVIIII</emph>.</note> die
                    mutaretur vel constitueretur, debeat de cambio idem fieri. Et si mutari vel
                    constitui mercatum accideret, cum consilio episcopi et consulum illius terre
                    debeat fieri atque de cambio similiter fiat in tribus festivitatibus beatissime
                    Virginis Marie et in sollempnitate Sanguinis, annis singulis. Tenutas seu
                    possessiones propter contumaciam a domino episcopo vel consulibus eiusdem loci
                    datas, teneantur habitatores illius terre deffendere illis quibus dabuntur.
                    Omnia macella libere sint episcopi, set curature mercatorum atque bestiarum, que
                    per terram episcopi ab aliquo transducuntur ad vendendum, sint episcopi, excepto
                    de habitatoribus loci. Et iusticie malefactorum et maleficiorum sint episcopi.
                    Et mulieres, que remanent in possessionibus, sint episcopi, sine aliqua
                    contradictione, ut nemo ingrediatur possessiones illarum sine investitura vel
                    concessione episcopi; ille tamen mulieres excipiuntur que remanent in domibus
                    filiorum quondam villani. Conductam et guidam per totam suam terram et per totum
                    episcopatum habebit episcopus libere et quiete, abs<supplied reason="omitted"
                        >que</supplied> alicuius molestia et aliqua contradictione. Nullum vero
                    tabellionem habebunt homines de terra illa, nisi quem dominus episcopus et sui
                    successores eis assignabunt. Omnes iusticias, ripas et pedagia et rationes in
                    portu et ripa de <placeName ref="#Ameglia">Amelia</placeName> sive de navibus
                    per mare ad litus, volentes vel nolentes<note place="foot" n="d"
                        xml:id="LXIIII_n_004">volentes vel nolentes: <emph>così nel testo per
                        </emph>volentibus vel nolentibus.</note> applicantibus, et aliis mercatis,
                    per mare seu per flumen aut etiam per terram ad predictum portum venientibus,
                    episcopus et eius successores libere<note place="foot" n="e"
                        xml:id="LXIIII_n_005">libere: li <emph>corretto su precedente
                            scrittura</emph>.</note> et sine aliqua contradictione in integrum
                    habebunt, excepto de habitatoribus loci. Quod, si per habitatorem aut burgensem
                        <pb n="193v" xml:id="fol_193v"/> vel per extraneum ligna empta fuerint, que
                    per flumen sive per ripam debeant transportari ad vendendum, aut alia
                    mercimonia, episcopo et eius successoribus vel eorum ministerialibus illi qui
                    ligna vel mercimonia duxerint per portum <placeName ref="#Ameglia"
                        >Amelie</placeName> ripas libere et absque calumpnia persolvent, excepto de
                    habitatoribus loci. In loco vero ipso sive burgo consules sive habitatores aut
                    burgenses aliquem villanum episcopi non recipi<supplied reason="omitted"
                        >ent</supplied><note place="foot" n="f" xml:id="LXIIII_n_006"><emph>Nel
                            manoscritto in realtà</emph> recipi <emph>seguito dal compendio
                            abbreviativo per</emph> etiam <emph>staccato, si veda tuttavia doc. 66
                            -XXXVIIII</emph>.</note> sine ipsius vel eius successorum licencia; et,
                    si aliquem receperint, sine eius voluntate non retinebunt. Similiter non
                        recipi<supplied reason="omitted">ent</supplied><note place="foot" n="g"
                        xml:id="LXIIII_n_007"><emph>Nel manoscritto in realtà</emph> recipi
                            <emph>seguito dal compendio abbreviativo per</emph> etiam
                            <emph>staccato, si veda tuttavia doc. doc. 66 -XXXVIIII</emph></note>
                    aliquem inimicum eius, scilicet episcopi, nisi prius sit eius amicus; set nec
                    episcopus aliquem inimicum eorum recipiet <note place="foot" n="h"
                        xml:id="LXIIII_n_008"><emph>Nel manoscritto in realtà</emph> recipi
                            <emph>seguito dal segno tachigrafico per et staccato, cfr. tuttavia doc.
                            doc. 66 -XXXVIIII</emph>.</note> vel successores eius, postquam a
                    burgensibus vel civibus fuerit requisitus, donec sit amicus eorum. Turrem, nisi
                    factam pro communi deffensione loci supra murum vel foveas aut supra portas
                    communis muri, nullus ibi faciat aliquo tempore; et consules specialiter hoc
                    iurabunt atque omnia supradicta annis singulis, sicut sint redacta in scripto.
                    Episcopus vero et palatium et turres pro beneplacito suo ibidem faciet et
                    munitiones ubi ei placuerit habitare, quas alienare vel in feudum alicui dare
                    non poterit, set eas sibi retinebit. Set episcopus et eius successores salvabunt
                    habitatores ipsius loci in ipso loco, in personis et rebus, exceptis
                        manifestis<note place="foot" n="i" xml:id="LXIIII_n_009">manifestis: s
                            <emph>aggiunta in sopralinea</emph>.</note> vite culpis, crimine lese
                    maiestatis, de traditione domini episcopi et ipsius loci sive alicuius alterius
                    castri vel ville, que sint domini episcopi, et studioso homicidio et incendio
                    atque exceptis latronibus, furibus, tricatoribus, paltonariis et falsariis et
                    aliorum servis et ancillis; quos omnes, si fuerit manifestum eos tales esse in
                    ipso loco, absque alicuius contradictione episcopus vel ministerialis eius
                    capere poterit, et consules vocentur a ministerialibus curie ad capiendos illos
                    et interesse teneantur. Et episcopus vel ministerialis eius possit, cum eisdem
                    quos ceperit vel sine eis, bona eorum capere, set de rebus talium conservetur,
                    sicut ex hoc in carta per manum quondam <persName ref="#Lombardusnot">Lumbardi
                            <roleName>notarii</roleName></persName> facta continetur. In loco vero
                    ipso sive burgo consules non nisi consensu et assensu domini episcopi Lunensis
                    et successorum eius eligentur, atque tales qui iurent seu iuraverint fidelitatem
                    episcopo et qui suprascriptum iuramentum faciant antequam de consulatu se
                    intromittant. Consules, qui pro tempore ibi fuerint, iurabunt salvare et
                    deffendere episcopum Lunensem contra omnes homines et non minuere rationes,
                    iustitias et consuetudines et alia que habet vel habere debet, tam in loco ipso
                    quam in toto episcopatu et in nemoribus, forestis, caciis et piscationibus. Et
                    illud idem iuramentum facient omnes habitatores ipsius loci episcopo et eius
                    catholicis successoribus de V in V annis. Et omni anno, antequam consules de
                    consulatu exeant, debent facere iurare novos consules, qui electi fuerint, illud
                    idem iuramentum, sicut superius dictum est. Mensure omnes blavi, vini et olei
                    atque pannorum et ponderum episcopi libere sunt et erunt; et si oportuerit
                    predictas mensuras vel pondera emendari vel moderari, nuntius episcopi, qui hoc
                    fecerit, <pb n="194r" xml:id="fol_194r"/> vocet consules ad hoc; atque iusticie
                    universe similiter sunt et erunt episcopi. Porro<note place="foot" n="i"
                        xml:id="LXIIII_n_010">Porro: <emph>la prima</emph> o<emph> corretta su
                            precedente lettera con asta al di sopra del rigo</emph>.</note> si
                    contingerit quod aliquis homo episcopi possessionem que aliquam condictionem
                    reddat episcopo alienaverit vel per cambium alicui dederit sine consensu
                    episcopi, talis alienatio vel commutatio, sive per libellum facta sit sive per
                    feudum sive alio modo, <supplied reason="omitted">nulla sit et</supplied>
                    possessio, que alienata fuerit, libere et sine alicuius contradictione ad
                    episcopum convertetur, quoniam iam a longo tempore prohibitum est ab episcopis
                    ne fiant huiusmodi alienationes, nec prosit illi, qui possessionem obtinuit sine
                    manifesto consensu et voluntate episcopi, ut faciat preiudicium tenuta, etiam si
                    ille, qui possessionem illam alienavit, heredem habeat. Sane si aliquis ab
                    intestato sine herede ibidem obierit, quicquid habebit tanquam ad dominum terre
                    ad episcopum pertinebit, sicut continetur in carta inde facta per manum
                        <persName ref="#AldebrandinusSala_notarius">Aldebrandini de <placeName
                            ref="#Sala">Sala</placeName>
                        <roleName>notarii</roleName></persName>. Si autem episcopus voluerit alicui
                    pro aliquo maleficio guerram facere vel vindictam de malefactoribus sumere<note
                        place="foot" n="j" xml:id="LXIIII_n_011">sumere: su <emph>corretto su
                            precedente scrittura</emph>.</note> in expensis propriis per tres dies
                    et tres noctes ei hostem et cavalcatam per totum episcopatum facient; a tribus
                    diebus et noctibus in antea non in suis, set in episcopi expensis. Storiones,
                        utibrine<note place="foot" n="l" xml:id="LXIIII_n_012">utibrine: <emph>così
                            nel testo per</emph> umbrine, <emph>cfr. anche doc.
                        66-XXXVIIII</emph>.</note>, cernie vel alius magnus piscis, quociens captus
                    fuerit, curie episcopi debet dari et deferri. De omni enim piscatione unus detur
                    curie, scilicet maior, sicut consuetum est; de minoribus vero, quando capiuntur,
                    secundum quod piscator habuerit, de melioribus honorabile apportum, sicut decet,
                    debet curie destinari et dari. De manutenendo episcopatu atque <orgName
                        ref="Luni_comitatus">comitatu</orgName> servient episcopo homines illius
                    terre, sicut in fidelitate continetur. Consules illius loci veniant ad curiam
                    cum C personis tantum quando episcopus celebrat curiam in die sancti Stephani et
                    die lune post Pascha Resurrectionis. Strata cursu solito perseveret. Si quis
                    inventus fuerit in falsa mensura, medietas pene sit episcopi et aliam medietatem
                    concessit episcopus communi eiusdem terre in feudum, excepto in die mercati,
                    quod totum erit episcopi. Hec omnia, qualiter leguntur superius, per singula
                    attendere atque observare, perpetuo quoque firma et rata habere et tenere
                    promisit <persName ref="#GualEpLuni"><roleName>dominus</roleName> Walterius,
                            <roleName>Dei gratia venerabilis Lunensis
                        episcopus</roleName></persName>, per se suosque successores, sub <measure
                        type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">pena C marcarum
                        argenti</measure>
                    <persName ref="#Carentius_consul">Carentioni, <roleName>consuli</roleName> de
                            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, stipulanti pro
                    se et <persName ref="#Bonrognosus_con">Bonrognoso <roleName>suo
                        socio</roleName></persName> et pro toto communi de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> atque pro omnibus hominibus qui sunt et qui erunt in
                    illa terra. Versa vice, idem <persName ref="#Carentius_consul">Carentio
                            <roleName>consul</roleName></persName>, pro se et dicto socio suo, et
                    suprascripti, quos elegit, cum eo pro se et toto communi de Sarzana et pro
                    omnibus qui sunt et erunt in ea terra, scilicet <persName ref="#Bullione"
                        >Bullionus</persName>, <persName ref="#Guerinus">Guerinus</persName>,
                        <persName ref="#Guilielmotus">Guilielmotus</persName>, <persName
                        ref="#Borgarinus">Borgarinus</persName>, et <persName ref="#Rollandus"
                        >Rollandus</persName> promiserunt domino suprascripto episcopo, stipulanti
                    pro se suisque catholicis successoribus, quicquid in hac carta legitur attendere
                    et observare atque perpetuo firmum et ratum habere et tenere et in nullo
                    contravenire, atque insuper se et omnes homines de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> hec omnia iurasse attendere et rata habere, sicut
                    scriptum est in hac carta, confessi sunt. Ibi erant de burgensibus idem
                    promittentes et confitentes: <persName ref="#GerardusIusfredo">Gerardus quondam
                        Iuffredi</persName>, <persName ref="#Bonafides">Bonafides</persName>,
                        <persName ref="#Bonencontrus">Bonencontrus</persName>, <pb n="194v"
                        xml:id="fol_194v"/>
                    <persName ref="#IunctaLamberti">Iuncta quondam Lamberti</persName>, <persName
                        ref="#Bonacursuscas">Bonacursus</persName> et <persName ref="#Recordatus"
                        >Recordatus</persName>. Sciendum est enim quod suprascriptus consul et omnes
                    hic prope superius scripti, qui predicta pacta omnia cum domino episcopo
                    statuerunt, et ea sibi, ut dictum est, attendere promiserunt ea omnia, que
                    leguntur inferius, per se et totum commune de Sarzana et per omnes homines, qui
                    sunt et erunt in ea terra, observare, firma atque rata tenere et numquam
                    contravenire <persName ref="#Arditio_prepositus">Arditioni
                            <roleName>preposito</roleName></persName>, stipulanti pro se et universo
                    Lunensi capitulo, promiserunt, videlicet quod consules eiusdem loci omni anno,
                    antequam de consulatu se intromittant, et omnes habitatores eiusdem loci a XVIII
                    annis superius de quinque<note place="foot" n="m" xml:id="LXIIII_n_013">quinque:
                            <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> in V annis semper,
                    quando iurabunt sacramentum episcopi, iurent salvare et deffendere omnes
                        canonicos<note place="foot" n="n" xml:id="LXIIII_n_014">canonicos: <emph>la
                            seconda</emph> c <emph>corretta su precedente</emph> t.</note> maioris
                    ecclesie, que Lunensis dicitur, et eorum clericos omnes atque eorum iura et
                    rationes et eorum res bona fide per omnia, salva fidelitate domini episcopi in
                    omnibus. Et consules faciant iurare sequentes consules hoc iuramentum annuatim;
                    et omnes habitatores illius terre facient hoc idem iurare de V in V annis, ut
                    dictum est. Acta sunt hec in <orgName ref="#Sarzana_S_Andrea">canonica plebis
                        Sancti Andree de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></orgName>,
                    sollempniter cum stipulatione. Ibi fuerunt rogati testes <persName
                        ref="#Guidofrater">Guido frater domini episcopi</persName>, <persName
                        ref="#Nicholausadv">Nicholaus <roleName>advocatus
                    eius</roleName></persName>, <persName ref="#GuidoCassio">Guido de <placeName
                            ref="#Cassio">Cassio</placeName></persName>, <persName
                        ref="#AlimannusVezano">Alimannus de <placeName ref="#Vezzano"
                            >Vezano</placeName></persName>, <persName ref="#BonvillanusArcola"
                        >Bonvillanus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName> et
                        <persName ref="#ArmanninusPalmerii">Armanninus quondam Palmerii de
                            <placeName ref="#Trebiano">Tribiano<note place="foot" n="o"
                                xml:id="LXIIII_n_015">Tribiano: Tribia <emph>corretto su precedente
                                    scrittura</emph>.</note></placeName></persName>. </p>
                <p xml:id="LXIIII_p_002" n="2"> Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus,
                            <roleName>sacri palacii et Lunensis curie
                    notarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui et de mandato domini
                    episcopi et rogatus a predictis contrahentibus hec omnia in publicam scripturam
                    redegi, propriis manibus et proprio signo signavi. </p>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
