<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXII_89">
        <front xml:id="LXII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">89</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXII_docDate">
                <date when="1199-11-30">1199 novembre 30</date>, <placeName>Sarzana (<term
                        xml:lang="latin">in ecclesia Sancti Bartholomei hospitalis de
                    Sarzana</term>)</placeName>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Gualtiero e i consoli di Sarzana Bottone, Bollione e Bastardo
                    si affidano all’arbitrato di Gaetano di Burgundio, Guido di Gerardo, Truffa de
                    Castello e Alberto di Parente per la questione tra loro vertente circa la
                    destinazione dei beni degli stranieri abitanti nel borgo di Sarzana deceduti
                    senza testamento. Gli arbitri sentenziano che tali beni siano divisi a metà tra
                    il vescovo e i consoli e che questi ultimi detengano la loro metà a titolo di
                    feudo. Il vescovo di conseguenza investe immediatamente i consoli della predetta
                    metà dei beni. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 191r.-191v,, c. CLXXXIIIr.-CLXXXIIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 62, pp. 98-99.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p>Nel margine interno di c. 191r., di mano moderna: <term xml:lang="latin">
                                Compromissum factum ab episcopo et ab hominibus Sarzana ad sedandas
                                illorum differentias</term>
                        </p>
                        <p> Nel margine esterno di c. 191v., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                                >sententia dicti compromissi </term>
                        </p>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXII. Sententia arbitrum de hereditate avenarum inter
                            dominum episcopum et burgenses.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXII_div">
                <p xml:id="LXII_p_001" n="1"> In nomine domini Dei viventis in secula, amen. Cum lis
                    et discordia atque controversia verteretur inter <persName
                        ref="#GalcheriusEpLuni"><roleName>dominum episcopum Lunensem Dei
                            gratia</roleName> Gualterium</persName>, pro se et episcopatu, ab una
                    parte, et <persName ref="#Bottonius_consul">Bottonem</persName> et <persName
                        ref="#Bullione">Bollionem</persName> et <persName ref="#Bastardus_consul"
                        >Bastardum, <roleName>consules burgi de</roleName>
                            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, pro <orgName ref="#Sarzana_comune">commune ipsius
                    burgi</orgName>, ab altera parte, elegerunt in <persName ref="#GaetanusBurgondii"
                            ><roleName>arbitros</roleName> Guaytanum Borgondii</persName> et
                        <persName ref="#GuidoGerardi">Guidonem Gerardi</persName> et <persName
                        ref="#TruffaCastello">Truffam de <placeName ref="#Castello"
                            >Castello</placeName></persName> atque <persName ref="#AlbertusParentis"
                        >Albertum Parentis</persName> et in eos compromiserunt. Et predictus dominus
                    episcopus se suosque successores pro episcopatu obligavit et iamscripti consules
                    se suosque successores pro commune et universitate burgi obligaverunt firmum et
                    ratum habere atque tenere omni tempore quicquid predicti arbitri
                        laudaverint<note place="foot" n="a" xml:id="LXII_n_001">laudaverint: i
                            <emph>corretta su precedente scrittura</emph>.</note> seu composuerint
                    vel dixerint de lite et discordia seu controversia infra posita, que inter eos
                    vertebatur, sub pena domini apostolici atque domini imperatoris et imperii, et
                    quicumque eorum contra fecerit alteri parti stipulanti penam <measure
                        type="Imperiales" quantity="100" unit="soldi">C marcarum optimi
                        argenti</measure> sub eisdem penis solvere promisit. Que lis talis erat:
                    dicebat dominus episcopus successionem et bona advenum habitancium et eorum
                    descendentium, qui nunc sunt vel in antea fuerint in burgo de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et in eius districtu et pertinenciis, ad
                    se tanquam ad dominum et comitem pertinere <pb n="191v" xml:id="fol_191v"/> et
                    ea bona de iure ratione districtus et <orgName ref="Luni_comitatus"
                        >comitatus</orgName> et iurisdictionis percipere et occupare debere et
                    posse; quod iamdicti consules pro commune ipsius burgi negabant et dicebant ad
                    se et ad commune ipsius burgi pertinere et ex antiquissimo tempore ipsi et eorum
                    anticessores habuisse huiusmodi successiones et bona percepisse atque sic in
                    antea huiusmodi bona debere habere et percipere seu occupare allegabant et
                    dicebant atque ut dominus episcopus sic eos eorumque successores pro commune
                    ipsius burgi habere et percipere seu occupare permittere debere<supplied
                        reason="omitted">t</supplied> asserebant. Ad hec iamdicti arbitri, causa
                    diligenti cura inspecta, taliter per laudamentum finierunt dicentes: &#171;In
                    Dei nomine, amen. <note place="foot" n="b" xml:id="LXII_n_002">In Dei nomine,
                        amen: <emph>scritto tra</emph> laudamentum<emph> e</emph> finierunt
                            <emph>per evidente errore del copista</emph>.</note>. Nos iamdicti
                    arbitri taliter ex concordia et bono pacis dicimus et laudamus quatinus omnia
                    bona predictorum advenum seu advenarum, qui nunc sunt vel in antea fuerint
                    habitatores predicti<note place="foot" n="c" xml:id="LXII_n_003">predicti: pre
                            <emph>aggiunto in sopralinea, con segno di richiamo</emph>.</note> burgi
                    vel eius districtus seu pertinenciarum, et eorum descendentium, morientium sine
                    testamento aut legitimis successoribus, comuniter habeant et percipiant, dominus
                    episcopus scilicet et sui successores, pro episcopatu, pro medietate atque
                    predicti consules eorumque successores et prosuccessores, pro commune ipsius
                    burgi, pro alia medietate, quam medietatem consules et commune habeant et
                    teneant atque recognoscant per feudum ab episcopo et episcopatu, non tamen quod
                    aliquis consulum pro hiis specialiter fidelitatem facere cogatur; et ut ambe
                    partes sic per omnia firmum et ratum atque incorruptum habeant, teneant et
                    observent deinceps omni tempore, alterum alteri ex laudamento condempnamus ad
                    iamscriptam penam. Et hec dicimus, salvo iure domini episcopi et consuetudine et
                    aliorum dominorum et burgensium, quod vel quam habent seu habuerint in suis
                    villanis, qui in predicto loco venerunt vel venerint ad habitandum&#187; Quo
                    laudamento, ut dictum est, facto, tam dominus episcopus quam iamscripti consules
                    omnes dixerunt: &#8220;Omologo, placet&#8221;. </p>
                <p xml:id="LXII_p_002" n="2"> Hec omnia acta sunt in <orgName
                        ref="#Sarzana_S_Bartolomeo">ecclesia Sancti Bartholomei hospitalis de
                            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></orgName>, <supplied
                        reason="omitted">in</supplied> presentia <persName ref="#Giordanus_magister"
                            ><roleName>magistri</roleName> Giordani</persName> et <persName
                        ref="#LambertusGuidonisGalli">Lamberti quondam Guidonis Galli</persName> et
                        <persName ref="#UrbiccianusLuca_iudex">Urbicciani
                            <roleName>iudicis</roleName> de <placeName ref="#Lucca"
                        >Luca</placeName></persName> et <persName ref="#BonaiunctaLuca_iudex"
                            >Bonegi<supplied reason="omitted">u</supplied>ncte <roleName>iudicis
                        </roleName> de <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName></persName> et
                        <persName ref="#NoradinusGragnano">Noradini de <placeName ref="#Gragnano"
                            >Gragnano</placeName></persName> et <persName ref="#BoldioneSarzana"
                        >Boldionis</persName> et <persName ref="#BolgarinusSarzana"
                        >Bolgarini</persName> et <persName ref="#AvoguadrusSarzana"
                        >Avoguadri</persName> et aliorum multorum de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, <date when="1199-11-30">anno a nativitate Domini
                        millesimo centesimo nonagesimo nono, pridie kalendas decembris, indictione
                            <note place="foot" n="a" xml:id="LXII_n_004">III</note></date>. Et
                    incontinenti dominus episcopus ibidem et in presentia eorumdem investivit
                    prenominatos consules de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> pro
                    consulatu et communi seu universitate ipsius burgi per feudum de predicta
                    medietate bonorum predictorum advenarum, ut dictum est, decedentium. </p>
                <p xml:id="LXII_p_003" n="3">
                    <ptr target="LXII_st_001"/> Ego <persName ref="#AldebrandusSala_notarius"
                        >Aldebrandus de <placeName ref="#Sala">Sala</placeName>, <roleName>domini
                            Frederici Romanorum imperatoris notarius ac donni imperatoris Henrici
                            iudex ordinarius</roleName></persName>, hiis omnibus interfui et hec ad
                    memoriam inter eos habendam, precepto iamscriptorum arbitrorum, publicis
                    litteris descripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
