<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LXIII_90">
        <front xml:id="LXIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">90</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXIII_docDate">
                <date notBefore="1140-07" notAfter="1143-07">[1140-1143] luglio</date>,
                    <placeName>Sarzana (<term xml:lang="latin">in burgo de
                    Sarzana</term>),</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="LXIII_regesto">
                <p>Memoria del giuramento, prestato alla presenza dei consoli di Lucca Marone e
                    Frugheno, dagli abitanti di Sarzana al vescovo di Luni Gotifredo. Si impegnano a
                    non contestare al vescovo gli usi e i diritti dichiarati per giuramento da
                    Ranieri di Cervara, Rainaldo di Carrara, Gualterone di Vallecchia, Forselleno,
                    Baldinello, Giolitta vedova di Ardizzone e Berta di Ballialo nonché gli usi e di
                    diritti a suo tempo oggetto di accordo tra loro stessi e il vescovo, il quale
                    detiene comunque il potere di catturare entro il borgo truffatori, omicidi,
                    incendiari e traditori. Non costruiranno edifici o fossati con funzione militare
                    senza il consenso del vescovo e distruggeranno tutte le costruzioni fatte
                    all’inizio del borgo dalla parte orientale, secondo le indicazioni dei suddetti
                    consoli di Lucca. Eleggerano infine i consoli del borgo seguendo il consiglio
                    del vescovo; questi ultimi dovranno comunque giurare fedeltà al prelato prima
                    della nomina e rispettare i diritti e usi oggetto del giuramento.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] c. 192r., c. CLXXXIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizioni: <ref target="#HPM_CHARTARUM">HPM CHARTARUM</ref>, II, n. CLXXXVI,
                        coll. 233-234; <ref type="biblio" target="#CONTI_1979-1988">CONTI
                            1979-1988</ref>, I, n. I, pp. 11-12.</p>
                    <p>Regesto: <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 63, p.
                        100.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note>Nel 1140 l’indizione era la III e non la VI; si può presumere sia l’errore
                        del copista nell’indizione e quindi accettare il 1140, sia la dimenticanza
                        dell’unità dell’anno e quindi correggere la data al 1143. I consoli lucchesi
                        Marone e Frugheno, sono probabilmente da identificare con Moretto del fu
                        Antonio e Frugerio del fu Bruno, attestati in un documento del 1146 (<ref
                            type="biblio" target="#ASLu_SF">ASLu S. Giovanni</ref>, 22 novembre
                        1146). Nel margine esterno, di mano poco posteriore: <term xml:lang="latin"
                            >Iuramentum illorum de Sarzana</term>. Poco più sotto, di altra mano più
                        tarda: <term xml:lang="latin">Iuramentum Sarzanensium factum episcopo
                            Gotifredo</term> (segue depennato: ab). </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXIII. Sacramenti facti a burgensibus Sarçane domino
                            episcopo.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LXIII_div">
                <p xml:id="LXIII_p_001">
                    <pb n="192r" xml:id="fol_192r"/>
                    <ptr target="#LXIII_st_001"/> In Dei Patris omnipotentis nomine. Breve memorie
                    de sacramento quod burgenses de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
                    iuraverunt <persName ref="#GotefredEpLuni2">Gotiffredo</persName>, <roleName>Dei
                        gratia Lunensi episcopo</roleName>: «Ego ab hac hora in antea studiose non
                    tollam nec tollere faciam nec contendam Gotiffredo, Lunensi episcopo, usus atque
                    rationes episcopatus <orgName ref="#Luni_S_Maria">Sancte Marie
                        Lunensis</orgName>, manifestam et manifestatam<note place="foot" n="a"
                        xml:id="LXIII_n_001">manifestatam:<emph>così nel testo.</emph></note> per
                    sacramentum a <persName ref="#RaineriusCorvara">Raynerio de</persName>
                    <placeName ref="#Corvara">Cervara<note place="foot" n="b" xml:id="LXIII_n_002"
                                >Cervara:<emph>così nel testo probabilmente
                        per</emph>Corvara</note></placeName> et <persName ref="#RainaldusCarrara"
                        >Rainaldo de</persName>
                    <placeName ref="#Carrara">Carrara</placeName> et <persName
                        ref="#GualteroneVallechia">Gualterone de <placeName ref="#Vallechia"
                            >Vallechia</placeName></persName> et <persName ref="#Forsellenus"
                        >Forselleno</persName> atque <persName ref="#Baldinellus"
                        >Baldinello</persName> et <persName ref="#Iulita_relArditionis">Ioletta,
                        relicta quondam Arditionis</persName>, et <persName ref="#BertaBallialo"
                        >Berta</persName> de <placeName ref="#Ballialo">Ballialo</placeName> et
                    alios usus de quibus concordia fuit inter predictum <persName
                        ref="#GotefredEpLuni2">Gotiffredum</persName>, <roleName>Lunensem
                        episcopum</roleName>, atque burgenses de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>. Et si quis tollere vel contendere voluerit predicto
                    episcopo suprascriptos usus et rationes, adiuvabunt<note place="foot" n="c"
                        xml:id="LXIII_n_003">adiuvabunt:<emph>così nel testo per</emph>
                        adiuvabo</note> eum inde extra suprascripti burgi iuratum. Et si aliquis
                    predictorum burgensium offenderit prefatum episcopum et emendare noluerit,
                    constringam eum ut emendet vel cum ipso episcopo ero extra iamdicti burgi
                    iuratum ad vindictam faciendam; atque si aliquis inimicus suprascripti episcopi,
                    preter suprascriptos burgenses, venerit in predictum burgum postquam mihi a
                    suprascripto episcopo interdictum fuerit, nec eum recipiam nec auxilium vel
                    consilium ei dabo contra predictum episcopum, set ero cum ipso episcopo contra
                    eum extra burgi iuratum. Infra ipsum quoque burgi iuratum prefatus episcopus
                    potestatem habeat capiendi tricatores, homicidas, incendarios atque traditores;
                    et nullum hedificium vel fossatum pro munimine suprascripti burgi faciam vel
                    facere faciam vel aptabo vel aptare faciam sine predicti episcopi libera
                    parabola data. Et omnia hedificia vel munimina, que facta sunt in capite
                    suprascripti burgi, a parte orientis, destruam vel destrui permittam quantum
                        <persName ref="#Marone_consul">Marone</persName> et <persName
                        ref="#Frughenus_consul">Frughenum <note place="foot" n="d"
                            xml:id="LXIII_n_004"> Frughenum :<emph> così nel
                        testo.</emph></note></persName>, <placeName ref="#Lucca">Lucani</placeName>
                    <roleName>consules</roleName>, designaverint. Consules prefati burgi non eligam,
                    nisi consilio a prefato episcopo quesito et accepto ab eo sine fraude, si dare
                    voluerit, et illos eligam qui fidelitatem fecerunt suprascripto episcopo vel
                    fecerint antequam consules prefati fiant. Et quando consules suprascripti burgi
                    iuraverint consulatum eiusdem burgi, constringam eos iurare usus et rationes
                    predictas suprascripti episcopi salvare et non minuere, si hoc iurare noluerint.
                    Hec omnia predicta observabo sine fraude et malo ingenio donec predictus
                    episcopus vixerit, excepto quantum remanserit per liberam parabolam a
                    suprascripto episcopo datam». Hoc autem factum est sacramentum a burgensibus de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> in ipso burgo de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, coram <persName ref="#Marone_consul"
                        >Marone</persName> et <persName ref="#Frughenus_consul">Frugheno</persName>,
                        <placeName ref="#Lucca">Lucanis</placeName>
                    <roleName>consulibus</roleName> , <persName ref="#UgoDinfaciatus">Ugo
                        prenominato Dinfaciato Ughi</persName> et <persName ref="#GallusGhermondi"
                        >Gallo quondam Ghermondi</persName> et <persName ref="#SasellusGuillie"
                        >Sasello Guillie</persName> atque <persName ref="#Manfredus_iudex"
                        >Manfredo</persName>, <roleName>iudice donni imperatoris</roleName>, et
                    aliis pluribus, <date when="1140-07">anno dominice incarnationis millesimo
                        centesimo quadragesimo, mense iulio, indictione VI<note place="foot" n="a"
                            xml:id="LXIII_n_005">manifestam et manifestatam: <emph>così nel
                                testo</emph></note>.</date>
                </p>
                <p xml:id="LXIII_p002">
                    <ptr target="#LXIII_st_002"/>
                    <persName ref="#Ugo_notarius">Ugo</persName>, <roleName>notarius donni
                        imperatoris</roleName>, predicto sacramento interfui et hoc breve, memorie
                    causa, descripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
