<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXV_92">
        <front xml:id="LXV_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">92</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXV</titlePart>

            <docDate xml:id="LXV_docDate">
                <date when="1198-08-16">1198 agosto 16</date>, <placeName>Sarzanello</placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">in castro Sarzani</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXV_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Gualtiero concede in affitto a Guglielmo di Cafaggio del fu
                    Citolo e a suo fratello Gottolo un mulino ed un orto, posti nel luogo detto
                    Bradia, al censo di tre staia di frumento l’anno. Se per caso il corso d’acqua
                    Carcandola distruggerà il mulino i due fratelli potranno ricostruirlo in altro
                    terreno del vescovo a patto di trovarne uno idoneo; se troveranno il terreno, ma
                    non vorranno ricostruire il mulino, dovranno comunque pagare l’affitto. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXV_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia di copia autentica [C] cc. 194v.-195r., cc. CLXXXVIv.-CLXXXVIIr.
                        secondo la numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 65, pp. 107-108</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Nel margine esterno di c. 194v., di mano moderna: <emph><term
                                xml:lang="latin">: Locatio facta ab episcopo de molendino de
                                Bradia</term></emph> Il 15° giorno prima delle calende di settembre
                        del 1198 era martedì e non domenica. Si deve presumibilmente correggere la
                        data in <emph><term xml:lang="latin">XVII kalendas septembris</term></emph>,
                        corrispondente al 16 agosto. Già in <ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI
                            1914, </ref>p. 11. <p>L’autentica è stata redatta da Aldebrandino,
                            notaio del podestà di Sarzana Rainerio Russo di Lucca, il 26 agosto
                            1256.</p>
                    </note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXV. Carta de prima locatione molendini de domo
                            fratrum.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXV_div">
                <p xml:id="LXV_p_001" n="1">
                    <ptr target="#LXV_st_001"/> In nomine Ihesu Christi, amen. <date
                        when="1198-08-16">Anno a nativitate Eius millesimo centesimo nonagesimo
                        VIII, indictione prima, die dominico, XV kalendas septembris</date>.
                        <persName ref="#GalcheriusEpLuni"><roleName>Dominus</roleName> Gualterius,
                            <roleName>Dei gratia Lunensis ecclesie episcopus</roleName></persName>,
                    per se et suos successores dedit <persName ref="#GuilielmusCafazo">Guilielmo de
                            <placeName ref="#Cafazo">Cafazo</placeName> quondam Citoli de <placeName
                            ref="#Mamiano">Mamiano</placeName></persName>, recipienti pro se et
                    fratre suo <persName ref="#GottolusCafazo">Gottolo</persName> et pro suis et
                    dicti fratris suis<note place="foot" n="a" xml:id="LXV_n_001">suis: <emph>così
                            nel testo per</emph> sui.</note> heredibus, nomine afficti, unum
                    molendinum, quod est positum in loco dicto <placeName ref="#Bradia"
                        >Bradia</placeName>, cum omni iure et proprietate et pertinencia sua, et
                    unum ortum, in eodem loco positum, iuxta idem molendinum. Quibus molendino et
                    orto ab omni parte coheret terra curie, tali<note place="foot" n="b"
                        xml:id="LXV_n_002">tali: ta <emph>corretto su precedente
                        scrittura</emph>.</note> quidem pacto quod suprascriptum molendinum et ortus
                    de cetero in perpetuum sint suprascriptorum fratrum et eorum heredum ad
                    habendum, tenendum, fruendum, reddendo exinde annuatim curie domini episcopi,
                    per mensem augusti, affictum III sextaria frumenti mundi et sicci tantum; alia
                    superimposita non fiat. Et promisit dictus dominus episcopus per<note
                        place="foot" n="c" xml:id="LXV_n_003">per: <emph>corretto su</emph>
                        pro</note> se et suos successores dicto <persName ref="#GuilielmusCafazo"
                        >Guilielmo</persName>, recipienti pro se et dicto fratre <pb n="195r"
                        xml:id="fol_195r"/> suo et pro suis et eius heredibus, dictum molendinum et
                    ortum numquam inbrigare nec molestare, set ab omni contradicente persona
                    rationabiliter deffendere et exbrigare vel, si deffendere non posset, dare
                    salvum cambium. Hoc tamen inter se constituerunt quod, si forte acciderit quod
                        <placeName ref="#Carcandola">Carcandula</placeName> aliquo tempore dictum
                    molendinum rueret, possint et debeant<note place="foot" n="d" xml:id="LXV_n_004"
                        >debeant: ebe <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> sine
                    alicuius contradictione, hedificare aliud molendinum in convenienti loco in
                    terra domini episcopi, suprascripti fratres vel eorum heredes, semper annuatim
                    persolvendo curie domini episcopi dictum affictum. Si autem locum non invenirent
                    ydoneum in terra domini episcopi dicti germani sive heredes eorum in <supplied
                        reason="omitted">quo</supplied> molendinum posset hedificari, tenentur
                    nullatenus nec debent ulterius predictum affictum persolvere. Si vero locum ad
                    hedificandum invenerint predicti germani sive eorum heredes et negligencia
                    detenti non hedificabunt vel et hedificare noluerint molendinum, nonminus curie
                    domini episcopi ab eisdem predictum de iure persolvant affictum. Talis enim ab
                    utraque parte fuit pena statuta, quod quicumque ex ipsis aut eorum successoribus
                    sive heredibus que predicta sunt omnia in omnibus non observabit vel observare
                    noluerit <measure type="Imperiales" quantity="20" unit="soldi">bonorum
                        imperialium soldos XX</measure> parti fidem servanti persolvat. Preterea hoc
                    inter se addiderunt, quod, si forte dictorum germanorum aliquis sine herede
                    obierit, alter qui vixerit in omnibus suprascriptis partem habeat et succedat
                    defuncti. </p>
                <p xml:id="LXV_p_002" n="2"> Actum est hoc in <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzani</placeName>, feliciter, cum stipulatione subnixa, ibi presentibus
                        <persName ref="#AlbertusParentis">Alberto quondam Parentis</persName>,
                        <persName ref="#Bonacursuscas">Bonacurso
                        <roleName>castaldo</roleName></persName>, <persName
                        ref="#Girardettus_scarius">Girardetto <roleName>scario</roleName></persName>
                    et <persName ref="#GuilielmusViano">Guilielmo de <placeName ref="#Viano"
                            >Viano</placeName></persName>, ad hec testibus animo benigno
                        rogatis<note place="foot" n="e" xml:id="LXV_n_005">rogatis: <emph>scritto su
                            abrasione</emph>.</note>. Ego <persName ref="#Guilielmusnot5"
                            >Guilielminus<note place="foot" n="f" xml:id="LXV_n_006">Guilielminus:
                                <emph>corretto su precedente</emph> Guilielmus.</note>,
                            <roleName>sacri palatii et Lunensis curie
                    notarius</roleName></persName>, hiis interfui et rogatus scripsi, complevi et
                    dedi. </p>
            </div>
            <div xml:id="LXV_div2" type="autentica">
                <p xml:id="LXV_p_003" n="3">
                    <ptr target="LXV_st_002"/> Ego <persName ref="#Aldebrandinusnot"
                        >Albebrandinus</persName>, <persName ref="#RoffinusLomello"
                            ><roleName>domini</roleName> Roffini <roleName>comitis</roleName> de
                            <placeName ref="#Lomello">Lomello
                            </placeName><roleName>notarius</roleName></persName>, huius exempli
                    auttenticum vidi et legi, in quo inveni ut in isto scripsi, nichil addens vel
                    minuens quod mutaret sensum aut variet intellectum et mandato et auctoritate
                    mihi data et facto a <persName ref="#Mercadante_iudex"
                            ><roleName>domino</roleName> Mercadante, <roleName>iudice ordinario</roleName>
                        <orgName ref="#Sarzana_comune">communis</orgName>
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName></persName> tempore <persName
                        ref="#RayneriusRussi"><roleName>domini</roleName> Raynerii Russi de
                            <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>,
                            <roleName>podestatis</roleName><placeName ref="#Sarzana">
                            Sarzane</placeName></persName>, sedente pro tribunali sub porticu
                        <orgName ref="#S_Maria_Sarzana">ecclesie Sancte Marie de <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></orgName>, ubi iura redduntur pro
                    communi suprascripto, <date when="1256-08-26">anno currente MCCLVI, indictione
                        XIIII, die sabbati, XXVI mensis augusti<note>Autentica del documento
                            92-LXV</note></date>, presentibus <persName ref="#Simonetusnot"
                        >Symonetto</persName> atque <persName ref="#Philippusnot2">Philippo
                            <roleName>notario</roleName></persName> et <persName
                        ref="#Parentinusnot">Parentino <roleName>notario</roleName></persName>,
                    rogatis testibus. Hoc exemplum auttenticavi et in publicam formam redegi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
