<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXVI_93">
        <front xml:id="LXVI_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">93</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXVI</titlePart>

            <docDate xml:id="LXVI_docDate">
                <date when="1255-05-16">1255 maggio 16</date>, <placeName>Ponzanello</placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">Poncenelli, in ecclesia nova</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXVI_regesto">
                <p>Il notaio Mompeslerio del fu Martino di Greca di Sarzana, curatore dei minori
                    Calandrino e Beatrice del fu Bongiovanni di Grimaldeto di Sarzana, vende al
                    vescovo Guglielmo le cinque staia di frumento con diritti annessi, che i
                    medesimi minori ricevono annualmente, a titolo di affitto, da Virgilio del fu
                    Galgano e da Adorneto del fu Bordone di Sarzana per un mulino posto nel luogo
                    detto Guerria. Tale fitto era stato dato loro dal vescovo in cambio di un
                    terreno a Sarzana nel luogo detto borgo degli Arcolesi. Le 11 libbre di denari
                    imperiali pagate dal vescovo vengono destinate da Mompeslerio alla dote di
                    Beatrice.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXVI_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 195v.-196v., cc. CLXXXVIIv.-CLXXXVIIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 66, pp. 108-109.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Nel documento è inserto il testo della procura rilasciata il giorno
                        precedente a favore di Mompeslerio del fu Martino <term xml:lang="latin">de
                            Greca</term> di Sarzana. Nel margine interno di c. 196r., di mano
                        posteriore: <term xml:lang="latin">venditio</term>. Un’altra mano, sempre in
                        età moderna, ha aggiunto <term xml:lang="latin">facta ab episcopo de
                            quodam</term>. </note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXVI. Sicut afictum dicti molendini fuit aquisitum a
                            tutore Calandrini, scilicet frumenti staria V, cui datum fuit dictum
                            fictum in canbium pro tereno in burgo Arcule.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXVI_div">
                <pb n="195v" xml:id="fol_195v"/>
                <p xml:id="LXVI_p_001" n="1"> In Dei nomine, amen. <date when="1255-05-16">Anno a
                        nativitate Eius millesimo CCL°V°, indictione XIIIa, XVI° die intrantis
                        maii</date>. <persName ref="#MonpesleriusMartini_notarius">Monpeslerius
                            <roleName>notarius</roleName> quondam Martini de Greca de <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, curator <persName
                        ref="#CalandrinusBoniohannis">Calandrini</persName> et <persName
                        ref="#BeatrixBoniohannis">Beatricis quondam Bonioanis de Grimaldetto de
                            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, sicut apparet
                    per publicum instrumentum factum manu <persName ref="#Testafortenot">Testafortis
                            <roleName>notarii</roleName> de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName></persName>, tenor cuius talis est: </p>

                <p xml:id="LXVI_p_002" n="2"> <quote>In nomine Domini, amen. <date when="1255-05-15"
                        >Anno a nativitate Eius M°CCLV°, indictione XIIIa, XV intrantis maii
                            <note>Procura di Calandrino e Beatrice del fu Buongiovanni al notaio
                            Mompeslerio del fu Martino di Greca di Sarzana</note></date><note
                        place="foot" n="a" xml:id="LXVI_n_001">M°CCLV°: L <emph>corretto su
                            precedente scrittura</emph>.</note>. <persName
                        ref="#CalandrinusBoniohannis">Calandrinus</persName> et <persName
                        ref="#BeatrixBoniohannis">Beatrix quondam Bonioanis de Grimaldetto de
                            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, venientes ante
                    presentiam <persName ref="#Rubeusiud"><roleName>domini</roleName> Rubei</persName>,
                    <roleName>iudicis et assessoris</roleName> <orgName ref="#Sarzana_comune">communis</orgName> de <placeName
                                ref="Sarzana">Sarzane</placeName> et <roleName>vicarii</roleName> <roleName>domini</roleName> <persName
                                    ref="#SygeriusSassecta">Sygerii de
                            <placeName ref="#Sassecta">Sassecta</placeName></persName>, <roleName>potestatis
                            communis</roleName> eiusdem, petierunt sibi dari et concedi
                    in curatorem ad infrascripta <persName ref="#MonpesleriusMartini_notarius"
                        >Monpeslerium quondam Martini de Greca de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName></persName>, presentem, ad causas omnes et singulas,
                    quas habent vel habebunt vel habere possent cum aliquibus personis vel locis vel
                    alique persone vel aliqua loca cum eis aliqua occasione, ratione vel iure, facto
                    vel modo, ad compromittendum per arbitrium vel amicabilem compositionem, ad
                    agendum, petendum et respondendum, excipiendum et replicandum, de calumpnia
                    iurandum, positiones et interrogationes faciendum, positionibus et
                    interrogationibus respondendum, testes et instrumenta introducendum, sententias,
                    arbitrium, lauda et amicabiles compositiones audiendum, adprobandum,
                    ratificandum et emologandum, appellandum sententias, arbitria et amicabiles
                    compositiones nullas et nullam dicendum et ab eis ad <supplied reason="omitted"
                        >arbitrium</supplied> boni viri vel iudicis recurrendum, et causas
                    appellationum nullitatum et recursus ad arbitrium boni viri vel iudicis
                    prosequendum, si opus fuerit vel ei utile visum fuerit, et ad paciscendum et
                    transigendum et ad vendendum de bonis eorum usque in quantitatem <measure
                        type="Imperiales" quantity="60" unit="solidus">librarum LX
                        imperialium</measure> vel plurium occasione dotis ipsius <persName
                        ref="#BeatrixBoniohannis">Beatricis</persName>, que est <measure
                        type="Imperiales" quantity="50" unit="solidus">libre L
                    imperialium</measure>, solvende <persName ref="#MartinusRaynerii">Martino
                        quondam Raynerii de <placeName ref="#Putella">Putella</placeName></persName>
                    , viro suo, vel alii persone pro eo vel occasione debitorum preteritorum,
                    presentium, futurorum vel alimentorum ipsorum minorum vel eris alieni solvendi
                    vel alia aliqua iuxta<note place="foot" n="b" xml:id="LXVI_n_002">iuxta:
                            <emph>così nel testo per</emph> iusta.</note> occasione, et ad
                    compromittendum pro eis et eorum nomine de evitione rerum ab eo venditarum vel
                    alienandarum pro eis et eorum nomine, et ad penam atque penas, dampna, expensas
                    et interesse dare et solvere et restituere, pro eis et eorum vice et nomine
                    promittendo et eos et eorum heredes et bona obligando, et omnia et singula
                    faciendum que in predictis vel aliquo eorum vel circa ea vel aliquod eorum
                    necessarium vel utiliter de iure seu de consuetudine fuerint facienda. Qui
                    iudex, assessor et vicarius, pro tribunali sedens in loco in quo iura redduntur
                    et reddi consueverunt pro communi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>,
                    dictum <persName ref="#MonpesleriusMartini_notarius">Monpeslerium</persName>
                    curatorem in predictis <persName ref="#CalandrinusBoniohannis"
                        >Calandrino</persName> et <persName ref="#BeatrixBoniohannis"
                        >Beatrici</persName> ad predicta omnia et singula curatorem concessit et
                    dedit, dicendo ei <q>Esto predictorum minorum curator</q>. Qui <persName
                        ref="#MonpesleriusMartini_notarius">Monpeslerius</persName> curator
                    promisit, obligando se et <pb n="196r" xml:id="fol_196r"/> suos heredes et bona
                    sua omnia, atque etiam ad sancta Dei evangelia iuravit, corporaliter tacto
                    libro, ipsis <persName ref="#BeatrixBoniohannis">Beatrici</persName> et
                        <persName ref="#CalandrinusBoniohannis">Calandrino</persName> et mihi
                        <persName ref="#Testafortenot">Testaforti
                        <roleName>notario</roleName></persName> , pro eorum vice et nomine
                    stipulanti, utilia ipsorum minorum in predictis et circa predicta faciet et
                    inutilia pretermittet, preterquam in confitendo veritatem vel quod crediderit
                    vel exterminaverit per calumpnie iuramentum. Dato fideiussore sub eo <persName
                        ref="#PercivalGuilielmini">Persevalle quondam Guilielmini de <placeName
                            ref="#Portovenere">Portonario</placeName> de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName></persName>, qui eius precibus atque mandato,
                    obligando se et suos heredes et omnia sua bona, promisit iamdictis minoribus et
                    etiam mihi notario suprascripto, pro eis et eorum vice et nomine stipulanti, ita
                    se facturum et curaturum quod dictus <persName
                        ref="#MonpesleriusMartini_notarius">Monpeslerius</persName> curator faciet,
                    attendet et observabit omnia et singula predicta que promisit et ut promisit et
                    debet, renuncians beneficio nove constitutionis de fideiussoribus. Actum
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, sub porticu communis ipsius,
                    ubi iura redduntur pro ipso communi, sollempniter, presentibus <persName
                        ref="#Simonetusnot">Symoneto <roleName>notario</roleName></persName>,
                        <persName ref="#GuilielmusMartini">Guilielmo filio Martini
                    Bullii</persName>, <persName ref="#AdelbertinusOlive">Aldebertino Olive de
                            <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName> et <persName
                        ref="#GualterinusTiniosi">Gualterino quondam Tiniosi de <placeName
                            ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName>, testibus ad hec
                    rogatis,</quote> </p>
                <p xml:id="LXVI_p_003" n="3"> Curatorio nomine pro eis<note place="foot" n="c"
                        xml:id="LXVI_n_003">nomine pro eis: <emph>nel testo</emph> pro eis nomine
                            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                        parole</emph>.</note> et eorum nomine et vice vendidit, dedit et tradidit
                    venerabili patri <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>domino</roleName>
                        Guilielmo, <roleName>Dei gratia Lunensi episcopo</roleName></persName>,
                    recipienti pro se suisque successoribus et nomine episcopatus, V staria
                    frumenti, cum omni iure soli et personarum illud fictum solvere debentium, quod
                    ipsi <persName ref="#CalandrinusBoniohannis">Calandrinus</persName> et <persName
                        ref="#BeatrixBoniohannis">Beatrix quondam Bonioanis de <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName> recipiunt et recipere
                    debent annuatim, nomine ficti, a <persName ref="#VirgiliusGalgani">Virgilio
                        quondam Galgani</persName> atque ab <persName ref="#AdornetusBordoni"
                        >Adorneto qondam Bordoni de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName></persName> de quodam molendino posito in loco dicto:
                        <placeName ref="#Guerria">Guerria</placeName>; quod frumentum idem dominus
                    episcopus ipsis minoribus vel aliis pro eis olim dederat nomine cambii seu
                    permutationis cuiusdam terreni positi in burgo de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, in loco dicto <placeName ref="#burgo_Arculensium"
                        >Burgo Arculensium</placeName>. Et dedit, tradidit, cessit atque mandavit
                    eidem domino episcopo, recipienti ut dictum est, omne dominium, proprietatem,
                    usum atque utilitatem et omnia iura, actiones et rationes utiles et directas,
                    reales, personales seu mixtas, et omnes alias que et quas habent vel eis
                    competunt in dicto ficto et in terreno et molendino, unde solvuntur, et in
                    personas et contra personas et contra bona dictorum <persName
                        ref="#VirgiliusGalgani">Virgilii</persName> et <persName
                        ref="#AdornetusBordoni">Adorneti</persName> , dictum fictum solvere
                    debentium, et occasione dicti ficti, terreni vel molendini, unde redduntur,
                    faciendo ipsum dominum episcopum procuratorem et dominum in rem suam de hiis,
                    ita ut ex hiis omnibus et singulis ipse dominus episcopus suique successores
                    possint agere et experiri, causari, tueri atque deffendere suo proprio nomine
                    directo et utiliter adversus quamcumque personam et locum et exinde facere
                    quicquid voluerit sine contradictione suprascripti curatoris seu ipsorum minorum
                    vel alterius persone, dando eidem domino episcopo licenciam ut sua auctoritate
                    de predicto ficto tenutam et possessionem ingrediatur vel quasi quandocumque <pb
                        n="196v" xml:id="fol_196v"/> voluerit, constituendo se idem curator, nomine
                    dictorum minorum, pro eo et eius nomine possidere vel quasi donec possessionem
                    vel quasi fuerit introgressus. Pro precio cuius ficti sive frumenti fuit
                    confessus suprascriptus curator se recepisse et habuisse a dicto domino episcopo
                        <measure type="Imperiales" quantity="11" unit="solidus">libras XI
                        imperialium </measure> pro ipsis minoribus, renuntiando exceptioni non
                    numerate pecunie et precii integre non habiti et soluti et omni alii iuri et
                    legum auxilio. Et fuit confessus quod suprascripta venditio plus valebat
                    suprascripto precio, unde totum et quicquid plus valebat eidem domino episcopo
                    donavit titulo pure ac simpliciter<note place="foot" n="d" xml:id="LXVI_n_004"
                        >simpliciter: <emph>così nel testo per</emph> simplicis.</note> donationis
                    inter vivos, et renunciavit specialiter illi legi que iuvat deceptos in
                    venditionibus ultra dimidiam iusti precii. Quos denarios suprascriptus <persName
                        ref="#MonpesleriusMartini_notarius">Monpeslerius </persName> promisit et
                    convenit ipsi domino episcopo dare et solvere in solutionem dotis predicte
                        <persName ref="#BeatrixBoniohannis">Beatrici</persName>, occasione cuius
                    dotis presentem venditionem faciebat, ut dicebat. Insuper suprascriptus curator,
                    nomine predictorum minorum, promisit et convenit eidem domino episcopo,
                    recipienti ut dictum est, dictum frumentum non inbrigare vel molestare deinceps,
                    immo ipsum deffendere iure ab omni contradicente<note place="foot" n="e"
                        xml:id="LXVI_n_005">contradicente: d <emph>corretta su precedente
                            scrittura</emph>.</note> persona et loco et specialiter ab omni
                    concessione vel dato, que vel quod per ipsum <persName
                        ref="#MonpesleriusMartini_notarius">Monpeslerium </persName> seu per ipsos
                    minores seu per aliquam aliam personam pro eis alicui facta fuisset ab eo
                    tempore citra quo ipsum frumentum atque cambium habuerunt; quod, si non faceret
                    vel non posset, salvum cambium inde promisit. Hanc autem venditionem et omnia
                    que in hac carta leguntur, suprascriptus curator, nomine predictorum minorum,
                    promisit et convenit suprascripto domino episcopo, recipienti ut dictum est,
                    facere et observare atque in nullo umquam contravenire de iure vel de facto, sub
                    pena <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="solidus">soldorum C
                        imperialium</measure>, quam dare et solvere promisit ipsi domino episcopo
                    tociens quociens fuerit contraventum et pro quolibet capitulo non observato; qua
                    soluta, suprascriptis omnibus et singulis nichillominus semper firmis, obligando
                    se et dictos minores et eorum et sua bona, renuntiando omni iuri et legibus
                    contra hec introductis. Insuper dictus <persName ref="#CalandrinusBoniohannis"
                        >Calandrinus </persName> iuravit corporaliter predictam venditionem et omnia
                    suprascripta ratam et rata habere, attendere et observare atque numquam in
                    aliquo contravenire, de iure vel de facto, ratione minoris etatis vel doli seu
                    deceptionis vel in integrum restitutionis vel alia quacumque occasione vel
                    modo.</p>
                <p xml:id="LXVI_p_004" n="4"> Actum <placeName ref="#Ponzanello"
                        >Poncenelli</placeName>, in <orgName ref="#Ponzanello_S_Martino">ecclesia
                        nova</orgName>, presentibus <persName ref="#Iacopinusarc">Iacomino
                            <roleName>archipresbytero</roleName> de <placeName ref="#Ameglia"
                            >Amelia</placeName></persName>, <persName ref="#PetrusGualterotinot"
                        >Petro <roleName>notario</roleName> filio Gualterotti de <placeName
                            ref="#Soliera">Soleria</placeName></persName> et <persName
                        ref="#CyciusLuca">Cycio de <placeName ref="#Lucca"
                        >Luca</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
                <p xml:id="LXVI_p_005" n="5">
                    <ptr target="LXVI_st_001"/> Ego <persName ref="#Adiutusnot">Adiutus,
                            <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis interfui
                    atque, de mandato suprascripti domini episcopi, scripsi et complevi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
