<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXVII_94">
        <front xml:id="LXVII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">94</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXVII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXVII_docDate">
                <date when="1229-06-24">1229 giugno 24</date>, <placeName>Sarzanello </placeName>
                    (<term xml:lang="latin">ante ecclesiam Sancti Martini, apud castrum
                    Sarzane</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXVII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Guglielmo concede in perpetuo, in feudo onorifico, a Giovanni
                    del fu Bosone di Portovenere una casa nel borgo di Sarzana, in località
                    Carcandola. La concessione costa 14 lire di denari imperiali.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXVII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] c. 197r., c. CLXXXVIIIIr. secondo la numerazione originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 67, p. 109</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Nel margine interno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">locatio
                            domus facta ab aepiscopo in Sarzana</term>. Nel margine esterno, di mano
                        moderna: <term xml:lang="latin">curebat per Sarzanam tunc Carcandula</term>.
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXVII. Carta domui date in feudum Iohani Bosi in
                            Sarçana, quam modo tenet Vivus. </term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXVII_div">
                <pb n="197r" xml:id="fol_197r"/>
                <p xml:id="LXVII_p_001" n="1">In Christi nomine, amen. <date when="1229-06-24">Anno
                        a nativitate Ipsius millesimo CCXXIX°, indictione secunda, octavo kalendas
                        iulii</date>. Ex hac publica pagina omnibus pateat evidenter quod
                    venerabilis pater <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>dominus</roleName>
                        Guilielmus, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus</roleName></persName>,
                    dedit, concessit et mandavit per se suosque successores, nomine Lunensis
                    episcopatus, in perpetuum, <persName ref="#IohannesBosonis">Iohanni quondam
                        Bosonis de <placeName ref="#Portovenere">Portuveneris
                        </placeName></persName> eiusque heredibus et proheredibus et deinceps, iure
                    honorifici feudi, unam domum in burgo <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, in loco dicto <placeName ref="#Carcandola"
                        >Carcandula</placeName>, cui coheret antea platea mercati, retro labitur
                        <placeName ref="#Carcandola_rivus">Carcandula</placeName>, ab uno latere
                    domus <persName ref="#RomeaGuilielmi">Romee</persName> et <persName
                        ref="#GerardinaGuilielmi">Gerardine</persName>, filiarum <note place="foot"
                        n="a" xml:id="LXVII_n_001">filiarum: a <emph>corretta su precedente</emph>
                        e</note>quondam <persName ref="#GuilielmusCafazo">Guilielmi de <placeName
                            ref="#Cafazo">Cafagio</placeName></persName>, ab alio <persName
                        ref="#Todeschinus">Todescini<note place="foot" n="b" xml:id="LXVII_n_002"
                            >Todescini: T <emph>corretta su precedente
                        lettera</emph>.</note></persName>, quam domum eidem iure et titulo feudi ab
                    episcopio Lunensi tenuit quondam <persName ref="#GerardusAlegrantia">Gerardus
                        Alegrantia</persName>, ita quidem ut amodo perpetuo suprascriptus <persName
                        ref="#IohannesBosonis">Iohannes</persName> eiusque heredes et proheredes et
                    deinceps predictam domum iure predicto habeant, teneant, fruantur, habitent,
                    possideant et hedificent iuxta statutum inter episcopum Lunensem et burgenses ab
                    antiquo firmatum cum omni iure feudi et consuetudine Lunensis ecclesie,
                    superioribus, inferioribus, accessu, regressu et aliis pertinentibus ad ipsam,
                    sine sua suorumque successorum inquietatione vel molestatione. Promisit insuper
                    et convenit suprascriptus dominus episcopus per se suosque successores, nomine
                    Lunensis episcopatus, stipulatione sollempni, ipsi <persName
                        ref="#IohannesBosonis">Iohanni</persName> eiusque heredibus<note
                        place="foot" n="c" xml:id="LXVII_n_003">heredibus: d <emph>corretta su
                            precedente lettera</emph>.</note>, ut dictum est, ipsam domum perpetuo
                    rationabiliter deffendere et debrigare ab omni contradicente persona et loco;
                    quod, si non faceret vel nollet seu non posset, promisit dare salvum cambium in
                    bonis Lunensis episcopatus loco consimili, sub extimatione bonorum hominum,
                    sicut tunc voluerit<note place="foot" n="d" xml:id="LXVII_n_004">voluerit:
                            <emph>così nel testo per</emph> valuerit</note> vel fuerit meliorata. Et
                    ad hec obligavit se suosque successores et fructus episcopatus usque ad valorem
                    suprascripte domus et infrascripte pene, stipulando ipsi <persName
                        ref="#IohannesBosonis">Iohanni</persName>, ut dictum est, penam dupli ipsius
                    domus. Preterea dedit ei licenciam tenutam intrandi suprascripte domus, cum
                    voluerit, auctoritate sua, et constituit se pro eo et eius nomine precario
                    possidere quousque tenutam intraverit. Ad huius dati, locationis et concessionis
                    fortiorem firmitatem confessus fuit prefatus dominus episcopus se recepisse
                    servicium ab ipso <persName ref="#IohannesBosonis">Iohanne</persName>
                    <measure type="Imperiales" quantity="14" unit="soldi">libras XIIII denariorum
                        bonorum imperialium</measure>, renunciando exceptioni non numerate pecunie.
                    Et idem <persName ref="#IohannesBosonis">Iohannes</persName> eiusque heredes,
                    proheredes et deinceps ex eadem domo sint fideles et vassalli suprascripti
                    episcopi, successorum eius et Lunensis episcopatus et faciant fidelitatem exinde
                    ipsi episcopo atque successoribus eius et episcopatui Lunensi, secundum usum et
                    consuetudinem feudorum ecclesie Lunensis. </p>
                <p xml:id="LXVII_p_002" n="2"> Actum ante <orgName
                        ref="#S_Martino_de_castro_Sarzane">ecclesiam Sancti Martini</orgName>, apud
                        <placeName ref="#Sarzanello">castrum Sarzane</placeName>, feliciter,
                    presentibus dominis <persName ref="#SalamoncellusBaratella">Salomoncello
                        Baratella</persName>, <persName ref="#Guidofrater">Guidone fratre ipsius
                        domini episcopi, <placeName ref="#Lucca">Lucanis</placeName></persName>
                    civibus, <persName ref="#AttolinusBandini">Attolino quondam Bandini de
                            <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>
                        <roleName>castaldo in curia<note place="foot" n="e" xml:id="LXVII_n_005"
                                >curia: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>. </note>
                        </roleName><placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName></persName>,
                        <persName ref="#CodadorgiusBiancheti">Godargogio quondam
                        Biancheti</persName> loci eiusdem et aliis pluribus testibus, ad hec
                    vocatis. </p>
                <p xml:id="LXVII_p_003" n="3">
                    <ptr target="LXVII_st_001"/>Ego <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardetus,
                        qui nominor Montonus, <roleName>palacii sacri
                    notarius</roleName></persName>, hiis interfui atque rogatus scripsi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
