<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXXVIIII_96">
        <front xml:id="LXXVIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">96</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXVIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXVIIII_docDate">
                <date when="1250-01-25">1250 gennaio 25</date>, <placeName>Sarzana </placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">in clausura burgi Sarzane, in domo Petri quondam
                        Compagnoni</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXXVIIII_regesto">
                <p> Pietro del fu Compagnono di Clausura, la moglie Bonaventura, figlia di Bonacatto
                    di Monte Marcello, e la madre Donna di Casa vendono a Vitale del fu Belseri di
                    Ortale un pezzo di terra posta nella bradia del vescovo di Luni, presso
                    Rigaliata, per la somma di 46 soldi di imperiali, di cui rilasciano
                    quietanza.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXVIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 198v.-199r., cc. CLXXXXv.-CLXXXXIr. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>,n. 79, p. 111.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <p/>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXVIIII. De aquisitione terreni dati per canbium
                            suprascripti terreni.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXXVIIII_div">
                <pb n="198v" xml:id="fol_198v"/>
                <p xml:id="LXXVIIII_p_001">
                    <ptr target="LXXVIIII_st_001"/> In nomine Domini, amen. <date when="1250-01-25"
                        >Anno a nativitate Eius millesimo CC quinquagesimo, indictione octava, die
                        XXV ianuarii</date>. <persName ref="#PetrusCompagnoni">Petrus quondam
                            Compagnonus<note place="foot" n="a" xml:id="LXXVIIII_n_001">Compagnonus:
                                <emph>così nel testo per </emph>Compagnoni. <emph>Cfr. doc.
                                95-LXXVIII</emph>.</note> de <placeName ref="#Clausura"
                            >Clausura</placeName>
                    </persName> et <persName ref="#BonaventuraBonacapti">Bonaventura, filia
                        Bonacapti de <placeName ref="#Montemarcello">Monte
                        Marcelli</placeName></persName>, <persName ref="#PetrusCompagnoni">uxor
                        predicti Petri</persName>, consensu, parabola et voluntate <persName
                        ref="#BonacaptusMonteMarcelli">Bonacapti, predicti patris sui</persName>,
                    ibi presentis, volentis et consentientis, et <persName ref="#Donnandecasa">Donna
                        de Casa</persName>, <persName ref="#PetrusCompagnoni">mater predicti
                        Petri</persName>, suprascripte vero mulieres nullam violentiam patientes,
                    immo sponte, omnes simul et quilibet eorum in solidum per se et eorum heredes,
                    vendiderunt et tradiderunt <persName ref="#VitalisBelseris">Vitali quondam
                        Belseri de <placeName ref="#Ortale2">Ortale</placeName></persName>,
                    recipienti pro se et suis heredibus et cui dederit vel commiserit, petiam unam
                    terre, que est ortus, positam in bradia Lunensis episcopi, prope <placeName
                        ref="#Rigaliata">Rigaliatam</placeName>, cui coheret ab uno capite et pede
                    via publica, ab uno latere <persName ref="#AlbertusUgolini">Alberti Ugolini de
                            <placeName ref="#Pizone">Pizo</placeName></persName> et <persName
                        ref="#BonalbergusBurgensis">Bonalbergi quondam Burgensis de <placeName
                            ref="#Pulica">Pulica</placeName></persName>, ab alio <persName
                        ref="#ParensPasqualini">Parentis Pasqualini</persName>, cum accessu et
                    regressu et cum superioribus et inferioribus et cum omni dominio et proprietate,
                    usu et utilitate, ad habendum, tenendum<note place="foot" n="b"
                        xml:id="LXXVIIII_n_002">tenendum: t <emph>corretta su precedente
                            lettera</emph>.</note> ac possidendum et quicquid sibi vel suis
                    heredibus aut<note place="foot" n="c" xml:id="LXXVIIII_n_003">aut: t
                            <emph>aggiunto in sopralinea</emph>.</note> cui dederint vel commiserint
                    deinceps placuerit faciendum, cum omni iure et actione utili et directo, reali,
                    personali et mixto, ad ipsos venditores ex ea et pro ea petia terre ortiva
                    pertinente quoquomodo vel spectante, mandantes ei ut sua auctoritate tenutam
                    ingrediatur de suprascripta venditione. Et interea se pro eo et eius nomine
                    constituerunt precario possidere, facientes eum procuratorem et dominum in rem
                    suam et eidem <persName ref="#VitalisBelseris">Vitali</persName> remiserunt
                    necessitatem denunciandi et inquirendi; et si suprascripta res vendita in toto
                    vel in parte evincerent eidem <persName ref="#VitalisBelseris">Vitali</persName>
                    vel suis heredibus aut cui dederint vel commiserint, remiserint<note
                        place="foot" n="d" xml:id="LXXVIIII_n_004">remiserint: <emph>così nel testo
                            per</emph> remiserunt.</note> eis necessitatem appellandi et causam
                    appellationis prosequendi. Et fuerunt confessi suprascripti venditores se
                    habuisse et recepisse ab eodem <persName ref="#VitalisBelseris"
                        >Vitali</persName> finito precio huius venditionis et in veritate habuerunt
                    et receperunt coram me notario et testibus infrascriptis <measure
                        type="Imperiales" quantity="46" unit="solidus">soldos XLVI
                        imperialium</measure>, donantes ei superfluum, si res vendita maioris precii
                    foret, renunciando legi que iuvat deceptos ultra dimidiam iusti precii. Quam
                    quidem venditionem, cum omnibus rationibus et pertinentiis suis in integrum, cum
                    advocato et expensis propriis ipsorum venditorum, ab omni contradicente et
                    impediente persona et loco, in parte et toto, tam in iuditio quam extra,
                    suprascripti venditores per se et eorum heredes, stipulatione sollempni,
                    suprascripto emptori suisque heredibus aut cui dederint vel commiserint se iure
                    deffensuros et exbrigaturos; et etiam, si quid inde sibi evictum fuerit, illud
                    in duplum, quale tunc fuerit, in arbitrio bonorum hominum se restauraturos <pb
                        n="199r" xml:id="fol_199r"/> promiserunt. Omneque dampnum et interesse
                    singulare et omnes expensas ex eo vel ob id vel ea occasione quoquomodo habitas
                    seu factas promiserunt in integrum restaurare, credendo et stando de dampno et
                    expensis et interesse simplici verbo ipsius emptoris et suorum heredum, sine
                    iuramento et aliquo alio onere probationis, et pro evictione dupli et faciendis
                    et observandis hiis omnibus et singulis incorupte obligando in solidum eidem
                        <persName ref="#VitalisBelseris">Vitali</persName> se suosque heredes et
                    universa et singula eorum bona, mobilia atque immobilia, presentia et futura, ad
                    penam <measure type="Imperiales" quantity="40" unit="solidus">soldorum XL
                        imperialium</measure> Quam quidem penam suprascripti venditores et quilibet
                    eorum in solidum suprascripto Vitali suisque heredibus aut cui dederint vel
                    commiserint promiserunt solvere atque dare, si adversus predicta vel aliquod
                    predictorum factum fuerit; vel, si quid ita factum non erit, ut per omnia et in
                    singulis est superius comprehensum, ita quod pena cum sorte simul atque divisim
                    debeatur, peti possit atque exigi cum effectu quociens in aliquo capitulo fuerit
                    contraventum, non obstante iure quo dicitur sortem et penam simul peti non
                    posse; et, ea soluta vel non, predicta omnia et singula nichillominus in sua
                    permaneant firmitate, renunciando privilegio fori, domicilii et contractus et
                    auxilio nove constitutionis et omni legitimo auxilio pro eis vel eorum aliquo
                    introducto, et ipse mulieres renuntiando omni suo iuri pignoris, ypothece,
                    dotis, carte vel donationis et senatui consultui Velleyano et auxilio iuris meri
                    et legi Iulie de prediis<note place="foot" n="e" xml:id="LXXVIIII_n_005"
                        >prediis: ii <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> et omni
                    alii iuri sibi proficienti.</p>
                <p xml:id="LXXVIIII_p_002"> Actum in clausura burgi <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, in domo eiusdem <persName ref="#PetrusCompagnoni"
                        >Petri</persName>, presentibus <persName ref="#BonaventuraVite">Bonaventura
                        quondam Vite de <placeName ref="#Bostingino"
                        >Bostingino</placeName></persName>, <persName ref="#RonzaninusGerardini"
                        >Ronzanino quondam Gerardini de <placeName ref="#Ronzano"
                            >Ronzano</placeName></persName> atque <persName
                        ref="#MolinariusBramalactis">Molinario quondam Bramalactis de <placeName
                            ref="#Bolano">Bolano</placeName></persName>, habitatoribus <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, testibus ad hec rogatis.</p>
                <p xml:id="LXXVIIII_p_003"> Ego <persName ref="#Thebaldinusnot">Tebaldinus,
                            <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, hiis interfui et
                    rogatus scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
