<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXXVIII_95">
        <front xml:id="LXXVIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">95</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXVIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXVIII_docDate">
                <date when="1231-08-19">1231 agosto 19</date>, <placeName>Sarzanello </placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">in curia castri Sarzane</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXXVIII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Guglielmo volendo rispettare l’accordo stipulato tra il
                    defunto vescovo di Luni Gualteroto ed il comune di Sarzana - secondo il quale si
                    dovevano assegnare terreni del vescovato a chi veniva ad abitare fra il borgo di
                    Sarzana e il castello (Sarzanello) – e considerando utili alcuni terreni lì
                    ubicati di Compagnone di Clausura, cede a costui un fitto di annuale di uno
                    staio e mezzo e di un terzo di staio proveniente da un orto posto nella bradia
                    del vescovo in cambio dei suddetti terreni.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXVIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia di copia autentica [C] cc. 197v.-198r., cc. CLXXXVIIIIv.-CLXXXXr.
                        secondo la numerazione originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 78, pp. 110-111.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>Locatio episcopi</emph>.
                            <emph>Per un errore la numerazione dei documenti salta da</emph> LXVII
                            <emph>a</emph> LXXVIII. <p>L’autentica è stata redatta dal notaio
                            Tebaldino nel 1250.</p>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXVIII. De terreno aquisito per canbium in Clausura
                            pro casamentis.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXXVIII_div">
                <pb n="197v" xml:id="fol_197v"/>
                <p xml:id="LXXVIII_p_001"> In nomine Domini, amen. <date when="1231-08-19">Anno a
                        nativitate Dei millesimo CCXXXI°, indictione IIIIa, die qui fuit XIIII
                        kalendas septembris</date>. Cum <persName ref="#GuilEpLuni"
                            ><roleName>dominus</roleName> Guilielmus, <roleName>Dei gratia Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, tenetur ex pacto olim celebrato inter
                    quondam <persName ref="#GualEpLuni">Gualterotum, <roleName>Lunensem episcopum
                            dominum</roleName></persName>, suum predecessorem, ex parte una, et
                    <orgName ref="#Sarzana_comune">commune burgi</orgName> <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, ex alia, dare et
                    assignare et acquirere terrena pro casamentis construendis et casis inter
                    suprascriptum burgum et castrum hominibus venientibus ad habitandum ibidem de
                    bonis sui episcopii, sicut continetur in instrumento facto manu publica, idem
                        <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>dominus</roleName>
                        Guilielmus</persName>, volendo pactum de ipsis terrenis atque casamentis,
                    quod continebatur in suprascripto instrumento, observare, previsa insuper
                    utilitate sui episcopii, per se suosque successores pro quibusdam terrenis que
                        <persName ref="#CompagnonusIohannis">Compagnonus de <placeName
                            ref="#Clausura">Clausura</placeName> Iohanni<supplied reason="omitted"
                            >s</supplied> de <placeName ref="#Stopia">Stopia</placeName></persName>
                    habebat in suprascripto loco, que extimata fuerunt in starium I et dimidium
                    atque I tercium<note place="foot" n="a" xml:id="LXXVIII_n_001">tercium:
                            <emph>aggiunto dalla stessa mano nel margine esterno, con segno di
                            richiamo; successivamente aggiunto anche in sopralinea, senza segno di
                            richiamo</emph>. </note> terciuma starii frumenti ficti, annuatim per
                    mensem augusti solvendum, per extimatores positos et electos ab ipso domino
                    Lunensi episcopo et communi suprascripto, cessit, dedit, tradidit atque
                    mandavit, nomine cambii et commutationis, suprascripto <persName
                        ref="#CompagnonusIohannis">Compagnono</persName> , recipienti pro se suisque
                    heredibus et cui dare et committere voluerit, quoddam fictum, quod est annuatim
                    per mensem augusti starium I et dimidium et tercium sextarii<note place="foot"
                        n="b" xml:id="LXXVIII_n_002">sextarii: <emph>così nel testo per
                        </emph>starii.</note>, cum omni iure soli et tenute unde solvitur ipsum
                    fictum et cum omni amasiamento et dismasiamento; quod fictum dat et solvit et
                    dare et solvere tenetur annuatim per mensem augusti <persName
                        ref="#BonacursetusBonaventure">Bonacorsetus, filius quondam Bonaventure de
                            <placeName ref="#Bellolo">Bellolo</placeName></persName> , et eius
                    heredes de quodam orto posito in bradia domini Lunensis episcopi; coheret ei ab
                    uno latere ortus suprascripti domini episcopi, superius atque inferius via
                    publica, a capite ortus <persName ref="#Abraciator">Abraciator</persName>. Et
                    similiter cessit et mandavit ei omnia iura et omnes actiones et rationes, tam
                    utiles quam directas, reales, personales et mixtas, sibi in predicto et pro
                    predicto ficto vel occasione ipsius competentia atque competentes quatinus hiis
                    omnibus et singulis suprascriptus <persName ref="#CompagnonusIohannis"
                        >Compagnonus</persName> suique heredes et cui commiserint inde et proinde
                    suo nomine directo et utiliter agere et experiri possit adversus quamlibet
                    personam et locum, et eum inde fecit atque constituit procuratorem et dominum in
                    rem suam. Insuper constituit se ipsum fictum pro eo et eius nomine possidere vel
                    quasi; quod quidem suprascriptum fictum cum omni iure soli et cum omni
                    amasiamento et dismasiamento et cum omnibus rationibus et pertinentiis suis
                        <supplied reason="omitted">in</supplied> integrum, iamdictus dominus
                    episcopus per se suosque successores sollempni stipulatione promisit
                    suprascripto <persName ref="#CompagnonusIohannis">Compagnono</persName>,
                    recipienti pro se suisque heredibus et cui commiserit, ratione deffendere et
                    exbrigare ab omni contradicente et impediente persona et loco, in parte et toto,
                    vel restaurare, et salvum cambium inde dare in duplum in consimili loco, si
                    deffensare non posset et non deffenderet, sub iusta bonorum hominum extimatione,
                    obligando se suosque successores et omnia bona sui episcopii <pb n="198r"
                        xml:id="fol_198r"/> et renunciando omni iuri ecclesiastico et civili et omni
                    alii iuri et legi pro se introducto. Pro quo et de quo suprascripto cambio et
                    datione ipsius cambii suprascriptus <persName ref="#CompagnonusIohannis"
                        >Compagnonus</persName> per se suosque heredes dedit, tradidit et mandavit,
                    nomine cambii et commutationis, eidem domino Lunensi episcopo, recipienti pro se
                    suisque successoribus atque cui commiserit, totos suprascriptos terrenos seu
                    ortos quos habet in predicto loco suprascriptus <persName
                        ref="#CompagnonusIohannis">Compagnonus</persName>, scilicet omnes illos qui
                    extimati fuerunt per suprascriptos extimatores, cum omni iure, actione et
                    proprietate, usu et utilitate et cum accessibus et regressibus et cum
                    superioribus et inferioribus et cum omnibus rationibus et pertinentiis suis in
                    integrum. De quo suprascripto cambio iamdictus <persName
                        ref="#CompagnonusIohannis">Compagnonus</persName> suique heredes ita
                    teneantur in omnibus atque per omnia suprascripto domino Lunensi episcopo et
                    eius successoribus, sicut idem dominus Lunensis episcopus et eius successores
                    sibi tenentur et se superius sibi obligant. Hec quidem suprascripta cambia atque
                    dationes et traditiones ipsorum et omnia<supplied reason="omitted"
                        >que</supplied> in hac carta leguntur perpetuo ratas et rata habere, firmas
                    et firma tenere et in nullo contra venire vel facere iamdicti contrahentes per
                    se et eorum successores et heredes inter se ad invicem, sollempni stipulatione,
                    promiserunt; alioquin solvat pars parti fidem servanti, nomine pene, <measure
                        type="Imperiales" quantity="100" unit="soldi">soldos C
                    imperialium</measure>, rato manente pacto, obligando se suosque successores et
                    heredes et bona eorum pro suprascriptis et quolibet eorum firmiter conservandis. </p>
                <p xml:id="LXXVIII_p_002"> Actum in curia <placeName ref="#Sarzanello">castri
                        Sarzane</placeName>, sollempniter cum stipulatione subnixa, presentibus
                        <persName ref="#TedisiusBaldoini">Tedisio quondam Baldoini</persName>,
                        <persName ref="#Prefectusnot">Prefecto
                        <roleName>notario</roleName></persName>, <persName
                        ref="#Gerardettus_notarius">Gerardetto
                        <roleName>notario</roleName></persName>, <persName ref="#Bordonus"
                        >Bordono</persName>, <persName ref="#GuilielmusTestafortis">Guilielmo
                        quondam Testafortis</persName> et aliis testibus ad hec rogatis. </p>
                <p xml:id="LXXVIII_p_003">
                    <ptr target="LXXVIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Comesnot">Comes,
                            <roleName>domini Frederici Romanorum imperatoris
                        notarius</roleName></persName> hiis omnibus interfui atque rogatus scripsi.
                    Hoc exemplum lectum fuit et abscultatum coram <persName ref="#Tepertus_potestas"
                            ><roleName>domino</roleName>Teperto, <roleName>potestate</roleName>
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName></persName> pro tribunali
                    sedente, qui suam auctoritatem atque decretum huic publicationi interposuit et
                    prestavit, anno a nativitate <date when="1250-02-03">anno a nativitate Domini
                        M°CCL, indictione VIIIa, die tercio februarii<note>Autentica del documento
                            n. 95-LXXVIII</note></date>, sub porticu communis <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> ubi iura pro ipso communi redduntur,
                    presentibus <persName ref="#Paganinusnot">Paganino
                        <roleName>notario</roleName></persName>, <persName ref="#Philippusnot2"
                        >Philippo <roleName>notario</roleName></persName>, <persName
                        ref="#Posa_notarius">Posa <roleName>notario</roleName></persName> atque
                        <persName ref="#Simonetusnot">Symoneto
                        <roleName>notario</roleName></persName> et aliis testibus ad hec
                    rogatis.</p>
                <div type="autentica">
                    <p xml:id="LXXVIII_p_004">
                        <ptr target="LXXVIII_st_002"/> Ego <persName ref="#Tebaldinus_notarius"
                            >Tebaldinus, <roleName>sacri palatii notarius</roleName></persName>, ut
                        scriptum inveni ita ergo per ordinem exemplavi diligenter, nullo addito vel
                        minuto vel mutato, quod mutet sensum vel variet intellectum, et coram dicto
                            <persName ref="#Tepertus_potestas"><roleName>domino</roleName>
                            Teperto</persName> et testibus iamdictis exemplum presens legi et de
                        eius mandato et auctoritate scripsi et <supplied reason="omitted">in
                            integrum</supplied> publicavi et proprio signo signavi. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
