<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXXX_97">
        <front xml:id="LXXX_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">97</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXX</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXX_docDate">
                <date when="1218-05-29">1218 maggio 29</date>, <placeName>Pisa </placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">Pisis, in domo Gualfredi Grassi</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXXX_regesto">
                <p> Il vescovo di Luni Marzucco e i consoli di Sarzana Montonario del fu Parisio e
                    Bonencontro di Melia nominano il giurisperito Bandino Gaetani arbitro e giudice
                    su tutte le liti vertenti fra loro. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXX_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 199r.-199v., cc. CLXXXXIr.-CLXXXXIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>,, n. 80, p. 112.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Nel margine esterno, di mano moderna: <emph>: Compromesso fatto dal
                            vescovo Marzucco e consoli di Sarzana in Bandino Gaetano dottore</emph>
                        La redazione in <emph><term xml:lang="latin">mundum</term></emph> della
                        minuta del notaio Silvestro del fu Bono, fatta dal giudice e notaio
                        Rodolfino figlio di Albertino è databile al 1251 dalla presenza del podestà
                        di Pisa Alessandro da Calvello. </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXX. Conpromissi in Badinum Gartonum. </term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXXX_div">
                <p> In eterni Dei nomine, amen. Ex huius publici instrumenti clareat lectione quod
                    dominus <persName ref="#MarzuccusEpLuni">Marzucus, <roleName>Dei gratia Lunensis
                            episcopus</roleName></persName>, pro Lunensi episcopatu, ex una parte,
                    atque <persName ref="#MontonariusParisii">Montonarius quondam Parisii</persName>
                    et <persName ref="#BononcontrusMelia">Bononcontrus de <placeName ref="#Melia"
                            >Melia</placeName>, <roleName>consules burgi</roleName>
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzani</placeName></persName>, pro <orgName ref="#Sarzana_comune">communi</orgName> ipsius
                    burgi, ex alia, posuerunt in <persName ref="#BandinusGaitani">Bandinum Gaytani,
                            <roleName>iurisperitum, arbitrum et iudicem</roleName></persName>, sicut
                    parem curie episcopatus Lunensis inter se concorditer electum, omnes lites et
                    discordias quas inter se habebant vel habere poterant per rationem legum atque
                    per rationem usus curie in questionibus feodi et aliis, que coram eo movebuntur,
                    ad usum curie pertinentibus, ad penam <measure type="Imperiales" quantity="100"
                        unit="solidus">librarum C imperialium</measure> inter se stipulatione
                    promissam de hinc <date when="1218-07-01">kalendas iulii proximi <note>Data
                            entro la quale Bandino Gaetani deve emettere sentenza sulle liti tra il
                            vescovo di Luni e il comune di Sarzana</note></date> vel ad alium
                    terminum vel terminos, quem vel quos ipse prorogaverit, diffiniendas. Et per
                    stipulationem sollempnem convenerunt et promiserunt inter se vicissim, videlicet
                    dictus dominus episcopus <pb n="199v" xml:id="fol_199v"/> pro suprascripto
                    episcopatu, obligando se suosque successores pro episcopatu et episcopatum
                    suprascriptis consulibus, pro communi burgi suprascripti recipientibus, et
                    predicti consules pro suprascripto communi, se suosque successores pro
                    suprascripto communi et ipsum commune suprascripto domino episcopo, pro
                    suprascripto episcopatu recipienti, ad suprascriptam penam stipulatione
                    promissam tenere et habere firmum et ratum totum et quicquid de predictis
                    litibus et discordiis dictus <persName ref="#BandinusGaitani"
                        >Bandinus</persName> suprascripto modo dixerit vel ordinaverit aut
                    diffinierit et contra non venire nec facere per se vel per alium aliquo modo vel
                    iure; et dederunt eidem <persName ref="#BandinusGaitani">Bandino</persName>
                    liberam potestatem et mandatum citandi eos perhemptorio atque heremodicio et
                    dandi sententiam contrarie et diffinitivam, una parte presente et alia absente
                    sive presente et contradicente, tanquam si esset iudex ordinarius inter eos.
                    Item statuerunt inter se quod confessiones, quas inter se fecerint, et testes,
                    quos ipse receperit<note place="foot" n="a" xml:id="LXXX_n_001">receperit:
                            <emph>nel testo</emph>recepierit <emph>con la prima</emph> i
                            <emph>espunta</emph>.</note> vel recipi fecerit, maleant<note
                        place="foot" n="b" xml:id="LXXX_n_002">maleant: <emph>così nel testo
                            per</emph> valeant.</note> tanquam si essent<note place="foot" n="c"
                        xml:id="LXXX_n_003">essent: <emph>la prima</emph> e <emph>aggiunta in
                            sopralinea con segno di richiamo</emph>.</note> essentc facte et recepti
                    coram iudice, qui ordinarius esset, eorum. Que omnia, si non facerent et si
                    facta et observata non fuerint aut si contra factum fuerit, pars que contra
                    fecerit dictam penam parti fidem servanti per stipulationem dare promisit,
                    renuntiando omni iuri et cetera, pro quibus et cetera, et in hiis omnibus pena
                    commissa compromissum et arbitrium in sua maneant firmitate. Insuper dederunt ei
                    potestatem prorogandi terminum atque terminos partibus etiam absentibus sive
                    presentibus et altera contradicente. Insuper promiserunt et convenerunt inter se
                    ad invicem ad suprascriptam penam stipulatione promissam dare eis securitates et
                    facere pro hoc compromisso atque arbitrio firmo tenendo quas dictus <persName
                        ref="#BandinusGaitani">Bandinus</persName> dixerit. <persName
                        ref="#Silvesternot">Silvestrum <roleName>notarium</roleName> quondam
                        Boni</persName> hec omnia scribere rogaverunt. Actum <placeName ref="#Pisa"
                        >Pisis</placeName>, in domo <persName ref="#GualfredusGrasso">Gualfredi
                        Grassi</persName>, presentibus <persName ref="#Ubertus_arch"
                            ><roleName>magistro</roleName> Uberto <roleName>archidiacono
                            Lunensi</roleName></persName> atque <persName
                        ref="#LambertusGuidonisGalli">Lamberto Guidonis Galli
                            <roleName>iurisperito</roleName></persName> et <persName
                        ref="#GaytanusAlbertiniBulso">Guaytano Albertini de Bulso</persName> et
                        <persName ref="#GerardusVillani">Gerardo Villani de <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName> et <persName
                        ref="#OrlandusGerardini">Orlando <roleName>clerico</roleName> quondam
                        Gerardini</persName> testibus, <date when="1218-05-29">dominice
                        incarnationis anno M°CC nonodecimo, indictione VIa, quarto kalendas
                        iunii</date>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="LXXX_div2" type="mundum">
                <p>
                    <ptr target="LXXX_st_001"/> Ego <persName ref="#RodulfinusAlbertini_notarius"
                        >Rodulfinus, filius Albertini, <roleName>domini Frederici, Dei gratia
                            Romanorum imperatoris, iudex et notarius</roleName></persName>, hec
                    omnia suprascripta a dicto <persName ref="#Silvesternot">Silvestro
                            <roleName>notario</roleName></persName> notario rogata et scripta, ex
                    commissione mihi facta de scedis et actis dicti <persName ref="#Silvesternot"
                        >Silvestri</persName> , post mortem eius, a <persName
                        ref="#AlexanderCalvellis"><roleName>domino</roleName>Alexandro de Calvellis,
                            <placeName ref="#Pisa">Pisanorum</placeName>
                        <roleName>potestate</roleName></persName> , secundum formam senatus consilii
                        <placeName ref="#Pisa">Pisane civitatis</placeName> inde sibi dati, hanc
                    inde cartam, prout in actis dictiinde sibi dati, hanc inde cartam, prout in
                    actis dicti <persName ref="#Silvesternot">Silvestri</persName> inveni, ita
                    scripsi et firmavi et etiam de mandato et auctoritate <persName
                        ref="#Grassus_canonicus_Pisa"><roleName>domini</roleName> Grassi <placeName
                            ref="#Pisa">Pisani</placeName>
                        <roleName>canonici, domini pape iudicis delegati</roleName></persName> ex
                    parte ipsius domini pape mihi mandantis ut hoc instrumentum in publicam formam
                    redigerem <note> Stesura <emph>in mundum</emph> del documento n. 97-LXXX
                        databile al <date from="1251-01-01" to="1251-12-31" cert="high">1251</date>
                        dalla presenza del podestà di Pisa Alessandro da Calvello. Si veda <ref
                            type="biblio" target="#CECCARELLI_LEMUT_2017">CECCARELLI LEMUT
                            2017</ref>, p. 28.</note>. </p>
            </div>


        </body>
    </text>
</TEI>
