<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="LXXXVII_104">
		<front xml:id="LXXXVII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">104</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">LXXXVII</titlePart>

			<docDate xml:id="LXXXVII_docDate">
				<date when="1193-11-05">1193 novembre 5</date><placeName ref="#Sarzana">Sarzana
						(<emph>in canonica Sancti Basilii de Sarzana</emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="LXXXVII_regesto">
				<p>Guerino di Sarzana e Ventura, arbitri eletti sulla lite vertente tra il vescovo
					di Luni Gualtiero e i consoli di Sarzana riguardante l’assegnazione dei proventi
					nell’amministrazione della giustizia, decidono che il vescovo assegni la metà
					delle somme ricosse al borgo di Sarzana e che i consoli la accettino a titolo di
					feudo. Il vescovo investe quindi i consoli Avvocato di Sarzana e Alberto di
					donna Guglielma della metà dei proventi suddetti. </p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="LXXXVII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] c. 203r., c. CLXXXXVr. secondo la numerazione originale. </p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizione in <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
							1912</ref>, n. 87, p. 120-121.</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<p>Nel margine interno, di mano posteriore: <emph>Pronuntiatio</emph>Nel margine
						esterno, di mano moderna diversa dalla precedente:<emph>Sentencia fatta da
							Guerino e Ventura de Sarzana, arbitri eletti dal vescovo Gualtiero et
							huomini di Sarzana per le condanne da farsi sopra a malfattori, la metà
							delle quali va al vescovo come conte e l’altra metà la devono havere li
							suddetti huomini riconoscendola però in feudo da vescovi pro tempore
							l’anno 1193</emph></p>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">LXXXVII. Sententia de medietate bannorum concessa in
							feudum burgensibus.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="LXXXVII_div">
				<pb n="203r" xml:id="fol_203r"/>
				<p xml:id="LXXXVII_p_001"> In eterni Dei nomine, amen. Nos quidem, scilicet
						<persName ref="#GuerinusSarzane">Guerinus de <placeName ref="#Sarzana"
							>Sarzana</placeName></persName> et <persName ref="#Ventura"
						>Ventura</persName>, fideles Lunensis curie et episcopatus, super lite et
					controversia que vertebatur inter <roleName>dominum <persName ref="#GualEpLuni"
							>Gualterium</persName>, Dei gratia Lunensem episcopum</roleName>, pro
					ipso episcopatu, ab una parte, atque consules burgi <placeName ref="#Sarzana"
						>Sarzane</placeName>, pro <orgName ref="#Sarzana_comune">commune ipsius burgi</orgName>, ab alia, arbitri electi ab
					utraque parte ad ipsam litem diffiniendam ex compromisso in nobis ab utraque
					facto, videlicet super tricatoribus, falsariis et paltonariis et foretanis
					latronibus, ipsam litem sic diffinimus, ut infra legitur. Lis enim talis erat,
					videlicet ad quos vel ad quem pecunia huiusmodi malefactorum deberet pervenire.
					Dicebant enim burgenses quod pecuniam huiusmodi malefactorum, quandocumque
					maleficium fecerit etiam vel fecerint, ad se atque ad commune eorum pervenire
					debere, si apud eos vel per eos alicubi deprehensi fuerint; personam autem a
					curia domini episcopi debere iudicari confitebantur. Econtra dominus episcopus
					huiusmodi pecuniam sibi et sue curie debere pervenire, ad se et ad suam curiam
					ob suam iurisdictionem pertinere et personam per curiam iudicari et a curia
					episcopi puniri debere asserebat. Nos itaque predicti arbitri, diligenter hinc
					inde intuentes, ne de nostro arbitrio, verum etiam ex consensu et voluntate
					partium diligenter inquisita, laudamus ut dominus episcopus concedat et
					investiat commune predicti burgi, nomine feudi, medietatem suprascripte pecunie,
					videlicet suprascriptorum malefactorum, de hiis qui huiusmodi maleficium
					fecerint vel facere fuerint deprehensi apud ipsum burgum, si per eos vel per
					eorum nuncium capti fuerint alicubi, an presente masnata domini episcopi an
					absente. Et commune ipsius burgi ipsam medietatem huiusmodi suprascripte pecunie
					habeat et recognoscat nomine feudi pro domino episcopo predicto eiusque
					successoribus. Alia vero medietas detur atque in pace relinquatur domino
					episcopo, sine omni briga et molestatione. Si quis vero de huiusmodi
					malefactoribus captus fuerit non autem a burgense vel eorum misso <note
						xml:id="LXXXVII_n_001" n="a" place="foot"><term xml:lang="latin">a burgense
							vel eorum misso</term><emph>così nel testo</emph></note> aut si in
					exequtione capiendi a burgensibus et eorum misso derelictus fuerit, uno die
					atque nocte iam decurso, a quocumque captus fuerit, de illius pecunia burgenses
					nichil habeant. Hoc laudo facto, prefatus <roleName>dominus <persName
							ref="#Gualteronus_dominus">Gualterius</persName></roleName> investivit
					nomine feudi de suprascripta medietate <persName ref="#AdvocatusSarzana"
						>Advocatum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName> et
						<persName ref="#AlbertusGuilielma">Albertum a domina Guilielma</persName>,
						<roleName>consules <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName></roleName>
					pro ipso communi. </p>
				<p xml:id="LXXXVII_p_002">Actum est hoc <date when="1193-11-05">anno M°C nonagesimo
						III, indictione XII</date>, in <orgName ref="#S_Basilio_Sarzana"
						type="ecclesia_plebs">canonica Sancti Basilii</orgName> de <placeName
						ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, <date when="1193-11-05">V intrante mense
						novembris</date>. # Signa manuum suprascripti domini episcopi et predictorum
					arbitrorum atque consulum, qui hoc scriptum fieri rogaverunt <note
						xml:id="LXXXVII_n_002" n="b" place="foot">fieri rogaverunt<emph> nel
							manoscritto</emph> rogaverunt fieri<emph> con segno di richiamo per
							invertire l’ordine delle parole</emph></note> . # # Signa manuum
						<roleName>domini <persName ref="#Rodulfusarc"
								><expan>Ro<ex>dulfi</ex></expan>
							<note xml:id="LXXXVII_n_003" n="C" place="foot">Ro(dulfi): <emph>per lo
									scioglimento dell’abbreviazione</emph> Ro. <emph>si veda il doc.
									83-LVI datato 1201, dove</emph>Rodulfus archidiaconus <emph>
									figura come uno dei canonici della cattedrale
								lunense</emph>.</note>, Lunensis archidiaconi</persName></roleName>,
						<persName ref="#AttoFaucenova">Attonis de <placeName ref="#Fosdinovo"
							>Faucenova</placeName></persName>, <persName ref="#Bottonius_consul"
						>Bottoni de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>,
						<persName ref="#Bullione">Bullioni</persName>, <persName
						ref="#Ramucinus_fraterEp">Ramucini</persName> fratris episcopi, rogatorum
					testium. </p>
				<p xml:id="LXXXVII_p_003">
					<ptr target="LXXXVII_st_001"/>Ego <persName ref="#Lombardusnot"
						>Lumbardus</persName>, <roleName>domini imperatoris et Lunensis curie
						notarius</roleName>, interfui et rogatus hanc cartulam scripsi. </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
