<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXXXII_99">
        <front xml:id="LXXXII_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">99</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXII_docDate">
                <date when="1277-04-12">1277 aprile 12</date>, <placeName>Viterbo</placeName>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXXXII_regesto">
                <p>Contraddittorio fra Bondie di Sarzana, procuratore del comune di Sarzana, e
                    Basiano di Lodi, procuratore del vescovo di Luni Enrico. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="LXXXII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 200v.-201v., cc. CLXXXXIIv.-CLXXXXIIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#PODESTÀ_1895">PODESTÀ 1895</ref>, p. 95 e
                            <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 82, pp.
                        114-116.</p>
                    <p>Una copia semplice cartacea di mano moderna, ricavata dal codice Pelavicino,
                        è conservata nell’Archivio Capitolare di Sarzana, cfr. <ref
                            target="#FREGGIA_1989">FREGGIA 1989</ref>, p. 2, A/7.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note> Documento privo di sottoscrizione notarile. Presenta allegazioni tratte
                        dal Codex giustinianeo (C.), dal <term xml:lang="latin">Liber Extra</term>
                        (X) e dal <term xml:lang="latin">Liber Sextus</term> (VI); si ringrazia
                        Mario Montorzi per la preziosa consulenza. </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXXII. Lictere pro causa Sarçanensium.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LXXXII_div">
                <p xml:id="LXXXII_p_001" n="1">
                    <pb n="200v" xml:id="fol_200v"/> Omnibus presentes litteras inspecturis,
                        <persName ref="#GerardusParmensis">Gerardus</persName>
                    <roleName>magister scolarum</roleName>
                    <placeName ref="#Parma">Parmensis</placeName>, <roleName>domini pape
                        capellanus</roleName>, et ipsius litterarum contradictarum auditor, salutem
                    in Domino. Noveritis quod, cum <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus"
                        >Bondie</persName>, <roleName>syndicus et procurator <orgName ref="#Sarzana_comune">communis</orgName></roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, produceret infrascriptas rationes
                    in iudicio coram nobis, <persName ref="#BasianusLaude">Basianus de <placeName
                            ref="#Lauda">Laude</placeName></persName>, <roleName>procurator
                        venerabilis patris episcopi Lunensis</roleName>, pro ipso copiam petiit sibi
                    fieri de eisdem, quarum tenor talis est: “In nomine Domini, amen”. Replicationes
                        <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus">Bondie de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName></persName>, <roleName>syndici</roleName> seu
                    procuratoris universitatis et hominum de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, contra <persName ref="#BasianusLaude">Basianum de
                            <placeName ref="#Lauda">Laude</placeName></persName>
                    <roleName>clericum</roleName>, qui se dicit procuratorem reverendi patris
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLuni">Henrici</persName>, <roleName>episcopi
                        Lunensis</roleName>, sunt iste et continentur in hunc modum et etiam contra
                    litteras inductas per <persName ref="#BasianusLaude">Basianum</persName>
                    prefatum. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_002" n="2"> In primis, ad primam litteram seu rationem dicti
                        <persName ref="#BasianusLaude">Basiani</persName>, que incipit: “<persName
                        ref="#HenricusEpLuni">Henricus</persName>, <roleName>miseratione divina
                        Lunensis episcopus</roleName>, testibus<note place="foot" n="a"
                        xml:id="LXXXII_n_001">testibus: <emph>così nel testo per</emph> et
                        cetera.</note>” et finitur: “et lecta fuit et publicata et cetera”. </p>
                <p xml:id="LXXX_p_003" n="3"> Item ad predictam rationem dicti <persName
                        ref="#BasianusLaude">Basiani</persName>, que incipit: “Item <persName
                        ref="#PhilippusEpBrug">Philippus</persName>, <roleName>miseratione
                        divina</roleName>
                    <placeName ref="#Brugnato">Bruniatensis<note place="foot" n="b"
                            xml:id="LXXXII_n_002">Bruniantensis: u <emph>corretto su
                                precedente</emph> a.</note></placeName>
                    <roleName>episcopus</roleName>, et cetera” et finitur: <date from="1277-01-01"
                        to="1277-12-31"> M°CC°LXX° septimo, indictione Va</date> et cetera”, dicendo
                    et replicando, respondet dictus <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus"
                        >Bondie</persName>, procurator prefatus, procuratorio nomine dicte
                    universitatis et hominum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, quod
                    tam prima ratio quam secunda dicti <persName ref="#BasianusLaude"
                        >Basiani</persName> non procedit nec valet de iure, iuribus et rationibus
                    infrascriptis. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_004" n="4"> In primis ad dictam primam rationem respondet idem
                        <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus">Bondies</persName>,
                        <roleName>syndicus</roleName> memoratus, quod vos, domine auditor,
                    advertatis diligenter quod prima ratio dicti <persName ref="#BasianusLaude"
                        >Basiani</persName> seu littera dicti Lunensis episcopi non valet nec tenet
                    de iure nec excomunicationis vel interdicti sententia, que contineri dicitur in
                    eadem, cum, prout vobis plene constare potest domine auditor, dicte sententie,
                    si sententie dici possunt, atque littera memorata date, facte et prolate fuerint
                    per dictum Lunensem episcopum contra universitatem et homines et terram de
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> post appellationes et contra
                    easdem primo legante<note place="foot" n="c" xml:id="LXXXII_n_003">primo
                        legante: <emph>così nel testo.</emph></note> ex parte dictorum universitatis
                    et hominum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> ad sedem apostolicam
                    interiectas, ut ex tenore et ex data dictarum litterarum et appellationum videre
                    et colligere vos, domine auditor, potestis integre ac etiam manifeste, et ex
                    eisdem causis et rationibus, que in dictis sententiis continentur, videlicet
                    quod doana salis et aliis causis seu rationibus in dictis appellationibus
                    comprehensis. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_005" n="5"> Item ad secundam rationem dicti <persName
                        ref="#BasianusLaude">Basiani</persName> dicit et respondet dictus <persName
                        ref="#BondiesSarzana_syndicus">Bondie</persName> quod dicta sententia, si
                    sententia dici potest, que dicitur esse lata in universitatem, homines et
                    commune et terram <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> predicte, non
                    valet nec tenet de iure rationibus infrascriptis: primo quia lata fuit, si lata
                    reperiatur dicta sententia, post appellationem ex parte dictorum universitatis,
                    communis et hominum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> ad
                    apostolicam sedem legitime interiectam. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_006" n="6"> Secundo quod idem episcopus <placeName
                        ref="#Brugnato">Braniatensis<note place="foot" n="d" xml:id="LXXXII_n_004"
                            >Bruniatensis: <emph>così nel testo per</emph>
                        Bruniatensis.</note></placeName>, qui se dicit domini pape delegatum super
                    predictas, vices suas dicitur commisisse ...<note place="foot" n="e"
                        xml:id="LXXXII_n_005">…: <emph>tre punti successivi nel testo.</emph></note>
                    archipresbytero <orgName ref="#Codiponte_SS_Cornelio_Cipriano">plebis
                        de</orgName>
                    <placeName ref="#Caput_Pontis">Qua de Ponte</placeName>, Lunensis dyocesis,
                    eidem, in virtute obedientie et sub pena excomunicationis, districte precipiens
                    atque mandans que, ad burgum personaliter accedens infra certum terminum post
                    visionem litterarum ipsarum, consilium et commune <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName> ex parte sua <pb n="201r" xml:id="fol_201r"/> moneret
                    ut capitaneum, consiliarios et notarios, per eos tantum creatos, inrequisito
                    Lunensi episcopo prefato vel eius vicario ex toto, infra octavam diem post
                    monitionem suam removerent ac etiam revocarent et omnes alias novitates, factas
                    per eosdem, in statum in quo erant reducerent eo tempore quo predictus episcopus
                    Lunensis iter arripuit ad sedem apostolicam veniendi. Quod, si predicti
                    universitas et commune et homines de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> predicta non fecerint, et ipsos<note place="foot" n="f"
                        xml:id="LXXXII_n_006">ipsos: i <emph>corretto su precedente</emph> p.</note>
                    capitaneum, consiliarios et notarios et omnes obedientes eisdem capitaneo vel
                    aliis de novo creandis in scriptis extunc excomunicationis vinculo auctoritate
                    apostolica mandavit et burgum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et
                    confines ecclesiastico subposuit interdicto. Cum igitur predicta commissio seu
                    subdelegatio sub certa forma et modo committatur et dicta sententia
                    excomunicationis seu interdicti feratur seu lata dicatur et de alio facto seu
                    negocio faceret mentionem et illud factum seu condictiones non sint nec
                    appareant adimplete, constat et manifeste apparet de iure ipsas excomunicationis
                    vel interdicti sententias non tenere. Nam, ut iure cavetur canonico atque
                    civili, si quis in aliquo documento alterius faciat mentionem et illud non valet
                    nec aliud reper<supplied reason="omitted">i</supplied>atur ut expresse lex
                    legitur, et habetur C.  <quote  rend="pre(') post(')"> De transationibus</quote><note place="foot" n="g"
                        xml:id="LXXXII_n_007">C. 2.4.</note>, autem si quis in aliquo documento et
                    extra de fidei infra C. <quote  rend="pre(') post(')">Si scripturam auctenticam</quote><note place="foot" n="h"
                        xml:id="LXXXII_n_008">X.2.22.1</note> cum suis similibus et infranotatis.
                    Preterea que sub condictione promittuntur non debentur nisi condictione impleta
                    extra de condictionibus <expan><ex>appositis</ex></expan>
                    <supplied reason="omitted">in desponsatione vel in aliis contractibus</supplied>
                    C. <quote  rend="pre(') post(')">super eo</quote><note place="foot" n="i" xml:id="LXXXII_n_009">X 4.5.5</note> et
                    quasi per totum et extra de ap<supplied reason="omitted"
                        >pellationibus</supplied> C. preterea<note place="foot" n="j"
                        xml:id="LXXXII_n_010">X.2.28.22</note> et extra de prebendis <supplied
                            reason="omitted">C.</supplied> <quote  rend="pre(') post(')"><expan>sig<ex>nifica</ex></expan>tum</quote><note
                        place="foot" n="k" xml:id="LXXXII_n_011">X.3.5.11</note> cum suis similibus
                    et ibi no<supplied reason="omitted">tatis</supplied>. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_007" n="7"> Quod autem non credatis vos, domine auditor, quod
                    idem <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus">Bondies</persName>,
                        <roleName>syndicus</roleName> prefatus, predicta malitiose opponat
                    incontinenti vobis plenam facere fidem de appellationibus supradictis per quas
                    vobis constabit et constat de iure dictas excomunicationis et interdicti
                    sententias non tenere atque ex captionibus sive rationibus dicti <persName
                        ref="#BasianusLaude">Basiani</persName> tanquam frivolis atque nullis
                    nequaquam obstantibus dictum <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus"
                        >Bondiem</persName> per vos, domine auditor, admitti debere et admittendum
                    esse ad dictas suas litteras impetrandum, nomine procuratorio et vice dictorum
                    universitatis et hominum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_008" n="8"> Appellatio autem interposita ex parte dictorum
                    universitatis et hominum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> a
                    dicto Lunensi episcopo dignoscitur esse talis et sic incipit “In nomine Domini,
                    amen”, et finitur: “hiis interfui et rogatus scripsi”. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_009" n="9"> Item alia appellatio interposita a dicto Lunensi
                    episcopo ex parte dictorum universitatis et hominum de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> super amonitione facta de doana salis atque aliis
                        contenciis<note place="foot" n="l" xml:id="LXXXII_n_012">contenciis:
                            <emph>così nel testo.</emph></note> in ea, que incipit: “In nomine
                    Domini, amen” et finitur “et iudex ordinarius atque notarius hiis interfui
                    rogatus et scripsi”, que appellatio precedit sententiam dicti episcopi Lunensis
                    per tres dies, quare de iure ipsa sententia ipso iure non tenet et est et debet
                    nulla merito reputari, ut expresse legitur et habetur extra <quote  rend="pre(') post(')">de sententia
                        exco<supplied reason="omitted">mmunicationis</supplied></quote><note place="foot"
                            n="m" xml:id="LXXXII_n_013">X.3.27.40</note> per tuas et extra <quote  rend="pre(') post(')">de
                                ap<supplied reason="omitted">pellationibus</supplied></quote> C. <quote  rend="pre(') post(')">dilectis</quote><note
                        place="foot" n="n" xml:id="LXXXII_n_014">X.2.28.55</note> et extra de
                    officio <supplied reason="illeggibile">de officio et potestate iudicis
                        delegati</supplied><note place="foot" n="o" xml:id="LXXXII_n_015"
                        >X.1.29.38</note> vel cum contingat <pb n="201v" xml:id="fol_201v"/> et
                    extra <quote  rend="pre(') post(')">de sententia exco<supplied reason="omitted">mmunicationis</supplied></quote> C.
                    <quote  rend="pre(') post(')">solet a nonnullis</quote><note place="foot" n="p" xml:id="LXXXII_n_016"
                        >VI.5.11.2</note>, que est innotatum quarti cum suis similibus et ibi
                    notatis. Preterea idem Bondies est procurator reorum, unde<note place="foot"
                        n="q" xml:id="LXXXII_n_017">unde: n <emph>corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> de iure non obstat eidem excomunicatio, etiam
                    si probetur nec suis dominis reis ut extra <quote  rend="pre(') post(')">de except<supplied reason="omitted"
                        >ionibus</supplied></quote> C. <quote  rend="pre(') post(')">cum inter<supplied reason="omitted"
                            >priorem</supplied></quote> et C. <quote  rend="pre(') post(')">dilecti</quote> et C. “exceptionem”<note place="foot"
                        n="r" xml:id="LXXXII_n_018">X.2.25, cc. 5,8,12</note> cum suis similibus et
                    ibi no<supplied reason="omitted">tatis</supplied>. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_010" n="10"> Item appellationes interposite ex parte dictorum
                    universitatis et hominum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> ab
                    episcopo <placeName ref="#Brugnato">Braniatensi<note place="foot" n="s"
                            xml:id="LXXXII_n_019">Braniatensi: <emph>così nel testo per</emph>
                            Bruniatensi.</note></placeName>, qui se dicebat domini pape delegatum,
                    continetur in hunc modum, et prima sic incipit: <quote  rend="pre(') post(')">In nomine Domini, amen</quote> et
                    finitur: <quote  rend="pre(') post(')">comite de <placeName ref="#Lomello">Lomello</placeName> predictis
                        interfui et rogatus scripsi</quote>. Secunda vero incipit: <quote  rend="pre(') post(')">In nomine Domini, amen</quote>, et
                    finitur: <quote  rend="pre(') post(')">Campus, notarius a domino <persName ref="#HenricusEpLuni"
                        >Henrico</persName>, comite de <placeName ref="#Lomello"
                    >Lomello</placeName>, predictis interfui et rogatus scripsi</quote>. Propter que
                    contenta et posita in dictis appellationibus et maxime in littera seu sententia
                    dicti episcopi <placeName ref="#Brugnato">Bruniatensis</placeName>, constabit
                    vobis, domine auditor, et constare potest non immerito dictam sententiam
                    episcopi <placeName ref="#Brugnato">Bruniatensis</placeName> non habere aliquam
                    firmitatem nec valere de iure. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_011" n="11"> Preterea advertatis vos, domine auditor, quod etiam
                    si constaret plene de excomunicationibus suprascriptis hec tamen non obest nec
                    nocet dictis hominibus et <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus"
                        >Bondie</persName>, procurator ipsorum, cum ipse littere, prout ex forma
                    ipsarum videre potestis, impetrentur super appellationibus et causis seu rebus,
                    ratione quarum dicti homines excomunicati dicuntur et pro quibus appellaverunt,
                    unde potest idem <persName ref="#BondiesSarzana_syndicus">Bondie</persName> et
                    debet per vos admitti ad eas impetrandas, ut extra de except<supplied
                        reason="omitted">ionibus</supplied> cum similibus et infra notatis, in cuius
                    copie petite et exhibete testimonium presentium litteras fieri fecimus et audite
                    contradictarum sigillo muniri. </p>
                <p xml:id="LXXXII_p_012" n="12"> Datum <placeName ref="#Viterbo"
                        >Viterbii</placeName>, <date when="1277-04-12">II idus aprilis, pontificatus
                        domini Iohannis pape XXI anno primo</date>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
