<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="LXXXI_98">
        <front xml:id="LXXXI_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">98</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXI</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXI_docDate">
                <date when="1277-05-13">1277 maggio 13</date>, <placeName>Viterbo</placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">Viterbii, in domo Rainerii dicti loci</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXXXI_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Enrico, trovandosi presso la curia romana, nomina procuratori
                    Mezzolombardo, pievano della pieve di Monsagrati e Bardo di Poggibonsi, entrambi
                    dimoranti presso la curia romana per quanto assenti, per essere rappresentato
                    nelle controversie legali con le comunità di Sarzana, di Genova o qualunque
                    altra comunità.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXXI_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] c. 200r., c. CLXXXXIIr. secondo la numerazione originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 81, p. 113.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood. Nel
                        margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Procura fatta dal
                            vescovo Henrico per le liti che vertevano in Roma con il Comune di
                            Genova e Sarzana</term>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXXI. Procurationis domini episcopi in curia
                            Romana.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXXXI_div">
                <p xml:id="LXXXI_p_001" n="1">
                    <pb n="200r" xml:id="fol_200r"/> In nomine Domini, amen. Omnibus hoc publicum
                        instrumentum<note place="foot" n="a" xml:id="LXXXI_n_001">publicum
                        instrumentum: <emph>nel testo</emph> instrumentum publicum <emph>con segno
                            di richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note>
                    intuentibus sit publice manifestum quod nos <persName ref="#HenricusEpLuni"
                        >Henricus, <roleName>miseratione divina Lunensis
                        episcopus</roleName></persName>, in <orgName ref="#Roma_curia_Romana">Romana
                        curia</orgName> existentes, facimus, constituimus et ordinamus dominum
                        <persName ref="#Mezolumbardus_plebanus">Mezolumbardum,
                            <roleName>plebanum</roleName>
                        <orgName ref="#S_Giovanni_Monsagrati">plebis de <placeName
                                ref="#Mostesegradi">Mostesegradi</placeName></orgName>,
                                <orgName><placeName ref="#Lucca">Lucane</placeName>
                            dyocesis</orgName></persName>, et <persName ref="#BardusPodioBonizi"
                        >Bardum de <placeName ref="#Poçobonizo">Podio Bonizi</placeName>, in
                                <orgName><placeName ref="#Roma"> Romana</placeName>
                        curia</orgName></persName> commorantes, licet absentes, nostros et Lunensis
                    ecclesie procuratores, syndicos et deffensores, ambos insimul et quemlibet eorum
                    in solidum, ita quod occupantis non sit potior condito, in omnibus causis,
                    litibus, negociis que vel quas habemus vel habere speramus cum <orgName ref="#Sarzana_comune">communi et
                    hominibus</orgName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et cum communi et
                    hominibus <placeName ref="#Ianua">Ianue</placeName> et cum quacumque alia
                    civitate, communitate, universitate, collegio, loco, capitulo et singulari
                    persona coram summo pontifice vel coram auditore sive auditoribus datis vel
                    dandis seu quocumque alio iudice, ecclesiastico vel seculari, ad agendum,
                    deffendendum, excipiendum, libellum et libellos dandum et recipiendum, litem
                    contestandum et ad iurandum de calumpnia et de veritate dicenda et ad prestandum
                        cuilibet<note place="foot" n="b" xml:id="LXXXI_n_002">cuilibet: <emph>così
                            nel testo per</emph> cuiuslibet.</note> alterius generis iuramenti<note
                        place="foot" n="c" xml:id="LXXXI_n_003">iuramenti: <emph>così nel testo
                            per</emph> iuramentum.</note> in animam nostram et ad testes
                    producendum, instrumenta et alias probationes, sentencias audiendum et
                    appellandum, si necesse fuerit<note place="foot" n="d" xml:id="LXXXI_n_004"
                        >fuerit: <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note>, simul et
                    pluries et appellationem atque appellationes prosequendum et ad opponendum
                    crimina et defe<supplied reason="omitted">ct</supplied>us et ad petendum
                    beneficium restitutionis in integrum et ad omnia alia et singula faciendum que
                    veri et legitimi procuratores et syndici facere possunt et que nos ipsi facere
                    possemus, si presentes essemus, et que merita causarum requirunt; dantes eis et
                    cuilibet eorum nichillominus licenciam et potestatem unum et plures procuratores
                    constituendi seu sustituendi et nos illum vel illos constituimus quem vel quos
                    predicti vel alter ipsorum duxerint constituendum sive sustituendum,
                    promittentes insuper nos habere ratum et firmum et tenere quicquid per predictos
                    procuratores vel alterum ipsorum et sustitutum seu sustitutos ab eis vel altero
                    ipsorum factum, gestum seu procuratum fuerit, et volentes predictos nostros
                    procuratores et sustitutos seu sustitutum ab eis relevare ab omni honere
                    satisdationis promittimus tibi <persName ref="#IngiffredusBongiorni">Inghifredo,
                            <roleName>notario</roleName></persName> infrascripto, stipulanti nomine
                    et vice quorum interest vel interesse posset, sub ypotheca bonorum nostrorum et
                    ecclesie nostre, iudicatum solvi. </p>
                <p xml:id="LXXXI_p_002" n="2"> Actum <placeName ref="#Viterbo">Viterbi</placeName>,
                    in domo <persName ref="#RaineriusViterbo">Ranierii</persName> dicti loci, in qua
                    moratur suprascriptus dominus episcopus, coram <persName ref="#AlbertusGrendola"
                            ><roleName>magistro</roleName> Alberto de <placeName ref="#Grendola"
                                >Grendula<note place="foot" n="e" xml:id="LXXXI_n_005">Grendula:
                                    <emph>lettura incerta</emph>.</note></placeName>,
                            <roleName>domini pape scriptore</roleName></persName>, et <persName
                        ref="#SymonSardi">et Symone quondam domini Sardi de Henricinis de <placeName
                            ref="#Pontremoli">Pontremulo</placeName></persName>, Lunensis dyocesis,
                    et <persName ref="#CursusSanctoGiminiano"><roleName>magistro</roleName> Curso de
                            <placeName ref="#San_Gimignano">Sancto Giminiano</placeName></persName>,
                    testibus rogatis. <date when="1277-05-13">Anno nativitatis Domini M°CC
                        septuagesimo VII°, tercio decimo maii, indictione Va, pontificatus domini
                            <persName ref="#IohannespontifexXXI">Iohannis pape XXI</persName> anno
                        primo</date>. </p>
                <p xml:id="LXXXI_p_003" n="3">
                    <ptr target="LXXXI_st_001"/>
                    <supplied reason="omitted">Ego</supplied>
                    <persName ref="#IngiffredusBongiorni_notarius">Ingiffredus Bongiorni de
                            <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>, <roleName>imperiali
                            auctoritate iudex et notarius</roleName></persName>, predictis omnibus
                    interfui et rogatus publice descripsi et meo signo et nomine publicavi; et ad
                    maiorem firmitatem fecimus presens publicum instrumentum nostri sigilli munimine
                    roboratum. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
