<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LXXXXVIIII_116">
        <front xml:id="LXXXXVIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">116</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXXVIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXXVIIII_docDate">
                <date when="1283-11-25">1283 novembre 25</date>, <placeName ref="#Sarzana"
                    >Sarzana</placeName> (<emph><term xml:lang="latin">in ecclesia Sancti Francisci
                        Fratrum Minorum</term></emph>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXXXXVIIII_regesto">
                <p> Avendo Averoisio del fu Iacopino di Filattiera, abitante in Sarzana, venduto a
                    Rolandino del fu Guglielmo di Vezzano un pezzo di terra di 8 iugeri sita in
                            <emph><term xml:lang="latin">Meçuleto</term></emph>; avendo
                    successivamente Rolandino venduto il medesimo appezzamento a Mannoca di Sarzana
                    del fu Bonacorso de Prova, al prezzo di 84 fiorini d’oro, e avendo infine il
                    vescovo di Luni Enrico rivendicato il possesso del bene come spettante
                    all’episcopato di Luni, quest’ultimo acconsente di restituire a Mannoca e al
                    notaio Gasparino, suo procuratore, la somma versata in cambio della rinuncia di
                    Mannoca ad ogni diritto sulla terra in questione. Si costituiscono fideiussori
                    per il vescovo Lando Gualteroni di Lucca et Vivo di Licciana. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXXXVIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C], cc. 212r.-213v., cc. CCIIIIr.-CCVv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 99, pp. 130-131.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <p>Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</p>
                </div>


                <div type="appr">
                    <p> Nel margine esterno di c. 212r., di mano moderna: <emph>Vendita di terra nel
                            sopradetto logo</emph>. Nel margine esterno della medesima carta il
                        numero <emph><term xml:lang="latin">LXXXXVIIII</term></emph> ha perso la
                        cifra I finale a causa della rifilatura della pergamena. </p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXXXXVIIII_div">
                <p> In nomine Domini, amen. <date when="1283-11-25">Anno a nativitate Eius
                        M°CC°LXXXIII°, indictione XIa, die XXV novembris</date>. Cum <persName
                        ref="#AveroysiusIacopini">Averoysius, habitator <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzane</placeName>, qondam magistri Iacopini de <placeName
                            ref="#Feleteria">Feleteraria<note place="foot" n="a"
                                xml:id="LXXXXVIIII_n_001">Feleteraria<emph>: così nel
                                testo.</emph></note></placeName></persName> fecerit et fecisset
                    venditionem et traditionem et datum et concessionem <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandino quondam domini Guilielmi
                        de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName> de quadam petia
                    terre posite in <placeName ref="#Meçuleto">Meçuleto</placeName>, que dicitur
                    esse VIIII iugera, pro certo precio, quod totum precium idem <persName
                        ref="#AveroysiusIacopini">Averoysius</persName> habuit et recepit vel fuit
                    confessus se habuisse et recepisse ab ipso <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandino</persName>, cui vero toti
                    petie terre coheret ut inferius continetur, ut de ipsa emptione et venditione
                    dicebatur contineri in carta facta sive rogata per <persName
                        ref="#BenvenutusVezano_notarius">Benvenutum de <placeName ref="#Vezzano"
                            >Vezano</placeName></persName>
                    <roleName>notarium</roleName> vel per alium notarium; et cum idem
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandinus</persName> vendiderit et
                    dederit et tradiderit <persName ref="#MannochaBonacursi">Mannoche de <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> quondam Bonacursi de <placeName
                            ref="#Prova">Prova</placeName></persName> suprascriptam petiam terre,
                    cum omnibus iuribus dicte terre, pro precio florinorum octuaginta quatuor de
                    bono auro, sicut dicitur et dicebatur contineri in carta facta sive rogata per
                        <persName ref="#PetrusGentisnot">Petrum <roleName>notarium</roleName>
                        quondam Gentis</persName> vel alium notarium; et post hec venerabilis pater
                        <roleName>dominus</roleName> Henricus, <roleName>Lunensis
                        episcopus</roleName>, diceret et assereret dictam terram ad se pro dicto suo
                    episcopatu Lunensi et ipsi episcopatui et eius curie pertinere de iure et esse
                    suam et iuris dicti episcopatus et eius curie, quam volebat et petebat quod
                    dicta terra deberet sibi, dicto nomine et iamdicti episcopatus et pro ipso
                    episcopatu et ipsi episcopatui et eius curie restitui atque libere et expedite
                    dimitti et repudiari et renuntiari a dicto<note place="foot" n="b"
                        xml:id="LXXXXVIIII_n_002">dicto<emph>: così nel testo per</emph>
                        dicta.</note>
                    <persName ref="#MannochaBonacursi">Mannocha</persName>; que <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannocha</persName> sive <persName
                        ref="#GasparinusSarzananot">Gasparinus</persName>
                    <roleName>notarius</roleName>, procurator <persName ref="#MannochaBonacursi"
                        >Mannoche</persName> predicte, prout de procuratione apparet per cartam
                    publicam factam manu dicti <persName ref="#PetrusGentisnot">Petri</persName>
                    <roleName>notarii</roleName>, procuratorio nomine pro ea, non confiteretur nec
                    sciret dictam terram esse vel fuisse ipsius domini episcopi vel episcopatus sui
                    vel curie Lunensis nec ad ipsum dominum episcopum vel episcopatum predictum vel
                    curiam Lunensem pertinere vel esse de iure, set volens conservari indempnis de
                    precio suprascripto per eam dato et volendo recuperare et rehabere precium
                    dationis in ipsa et pro ipsa terra, supplicabat eidem venerabili patri quod ei,
                    pro dicta <persName ref="#MannochaBonacursi">Mannocha</persName>, et eidem
                        <persName ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName> restitueret seu
                    restitui faceret precium suprascriptum; qui venerabilis pater dominus episcopus,
                    per se suosque successores in perpetuum obligando et nomine et vice predicti
                    episcopatus, <pb n="212v" xml:id="fol_212v"/> promisit et convenit <persName
                        ref="#GasparinusSarzananot">Gasparino</persName>
                    <roleName>notario</roleName> suprascripto, procuratori dicte <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName>, stipulanti et recipienti pro
                    dicta Mannocha pro se suisque heredibus et cui dare vel committere voluerit, ei
                    dare et solvere seu dari et solvi et restitui facere <measure type="Florinus"
                        quantity="84" unit="solidus">florinos LXXXIIII de bono auro</measure> usque
                    ad unum annum proxime venturum, sine lite, briga, dampno, expensis atque
                    interesse et sine querimonia exinde facienda alicui potestati, iudici vel
                    rectori, sub pena <measure type="Florinus" quantity="84" unit="solidus"
                        >florinorum LXXXIIII aureorum</measure>, quam dare et solvere promisit et
                    convenit idem dominus episcopus, per se suosque successores et nomine et vice
                    dicti episcopatus et curie Lunensis, eidem procuratori sive ipsi <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName> tociens quotiens fuerit
                    contraventum et pro quolibet capitulo non observato; et, pena soluta vel non,
                    suprascriptis nichillominus semper firmis manentibus, cum eadem pene
                    commissione, obligando ad hec attendenda et observanda se dictus dominus
                    episcopus suosque successores et Lunensem episcopatum et bona Lunensis
                    episcopatus, habita et habenda, atque renunciando omni iuri et legibus contra
                    hec introductis. Unde dictus procurator, procuratorio nomine pro dicta <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannocha</persName>, ex causa et iure predicte
                    transactionis et pacti vestiti, refutavit et renunciavit seu repudiavit eidem
                    domino episcopo, agenti et recipienti nomine et vice sui episcopatus et curie
                    Lunensis, terram suprascriptam, que est in <placeName ref="#Meçuleto"
                        >Meçuleto</placeName>, et omnia iura et actiones et rationes, que et quas
                    habebat in dicta terra et eius occasione, et etiam fecit datum et concessionem
                    de dicta petia terre et de omni suo iure et etiam remissionem, hoc tamen per
                    pactum apposito inter eos, de communi concordia, quod dicta <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannocha</persName> eiusque heredes non teneantur
                    de evictione in aliquo de predicta terra ratione sui dominii vel possessionis
                    vel detemptionis<note place="foot" n="c" xml:id="LXXXXVIIII_n_003">detemptionis:
                        t <emph>corretta su</emph> c</note> quomodo fient vel moventur vel evitentur
                    nec ad restitutionem vel aliquam redditionem faciendum de predictis <measure
                        type="Florinus" quantity="84" unit="solidus">LXXXIIII florinis</measure> vel
                    aliquo eorum vel aliqua parte eorum vel de aliquibus dampnis, expensis et
                    interesse, ita ut ipse dominus episcopus et cui daret vel committeret et
                    successores ab hinc in antea exinde faciant quicquid velint. Preterea ibi
                    presentes <persName ref="#LandusGualteroni">Landus Gualteroni de <placeName
                            ref="#Lucca">Luca</placeName></persName> et <persName ref="#VivusLiçana"
                            >Vivus<note place="foot" n="d" xml:id="LXXXXVIIII_n_004">Vivus: vus
                                <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note></persName> de
                        <placeName ref="#Liçana">Liçana</placeName>, habitator <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, precibus dicti domini episcopi, ambo
                    simul et uterque eorum in solidum, se fecerunt et constituerunt proprios et
                    principales fideiussores, debitores etiam pacatores de predictis denariis et
                    omnibus suprascriptis apud suprascriptum <persName ref="#GasparinusSarzananot"
                        >Gasparinum</persName>, procuratorem dicte <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName>, pro dicta <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannocha</persName>, constituentes et promittentes
                    uterque eorum in solidum et obligantes etiam se eidem procuratori, stipulanti et
                    recipienti pro dicta <persName ref="#MannochaBonacursi">Mannocha</persName>, ei
                    aut dicte <persName ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName> dare et solvere
                    aut dari et solvi facere suprascriptos <measure type="Florinus" quantity="84"
                        unit="solidus">LXXXIIII florinos aureos</measure>, ad terminum
                    suprascriptum, in quocumque loco et terra et sub quocumque iudice, et
                    specialiter in burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, sine lite et
                    briga, dampno, expensis et interesse et sine petitione vel porrectione libelli
                    vel petitionis in scriptis, sub pena <measure type="Florinus" quantity="84"
                        unit="solidus">LXXXIIII florinorum aureorum</measure>; <pb n="213r"
                        xml:id="fol_213r"/> quam penam dare et solvere promiserunt eidem procuratori
                    vel dicte <persName ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName>, recipienti ut
                    dictum est, si de predictis fuerit in aliquo contraventum et pro quolibet
                    capitulo non observato atque, pena soluta vel non, suprascriptis nichillominus
                    semper firmis manentibus usque ad integram solutionem et satisfationem
                    predictorum <measure type="Florinus" quantity="84" unit="solidus">LXXXIIII
                        florinorum aureorum</measure> eidem procuratori, nomine dicte <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName>, aut eidem <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName>, hoc apposito per pactum inter
                    eos quod de predictis aut occasione predictorum predicti <persName
                        ref="#LandusGualteroni">Landus</persName> et <persName ref="#VivusLiçana"
                        >Vivus</persName> et uterque eorum in solidum possint conveniri ubique
                    terrarum et sub quocumque iudice, et ex certa scientia supposuerunt se de
                    predictis sub iurisdictione ecclesie Romane et cuiuslibet alterius curie, tam
                    ecclesiastice quam secularis, obligantes ad hec predicti <persName
                        ref="#LandusGualteroni">Landus</persName> et <persName ref="#VivusLiçana"
                        >Vivus</persName> se ambos simul et utrumque eorum in solidum et eorum et
                    utriusque eorum heredes et bona, habita et habenda, et renuntiantes omni iuri et
                    legibus contra hec introductis et specialiter nove constitutioni de duobus reis
                    et epistule divi Adriani et nove constitutioni de fideiussionibus et
                    mandationibus, iuri et condictioni sine causa vel ex<note place="foot" n="e"
                        xml:id="LXXXXVIIII_n_005">ex<emph>: aggiunto in sopralinea con segno di
                            richiamo.</emph></note> iniusta causa et omnibus aliis iuribus et
                    beneficiis, tam specialibus quam generalibus, ecclesiasticis et civilibus, quam
                    statutis et constitutionibus presentibus et futuris suprascriptis et faciendis,
                    que nocere vel preiudicare possent in aliquo predicte <persName
                        ref="#MannochaBonacursi">Mannoche</persName> vel eius heredibus in
                    perpetuum. Ipse vero dominus episcopus dedit et assignavit et obligavit eisdem
                    Lando et Vivo<note place="foot" n="f" xml:id="LXXXXVIIII_n_006">Vivo: v
                            <emph>iniziale corretta su </emph> b</note> suprascriptam petiam terre,
                    que est in <placeName ref="#Meçuleto">Meçuleto</placeName>, ita quod ipsam
                    terram et iura atque fructus eiusdem terre habeant, teneant et possideant nomine
                    pignoris et ypothece, quousque de predictis eis fuerit integre satisfactum<note
                        place="foot" n="g" xml:id="LXXXXVIIII_n_007">satisfactum<emph>: così nel
                            testo.</emph></note>, sine contradictione ipsius domini episcopi vel
                    eius successorum vel alterius persone, quia de predictis omnibus eos indempnes
                    conservare promisit, sub dicta pena et obligatione et renuntiatione. Confines
                    autem atque coherentie predicte petie terre sunt iste, cui toti coheret ut
                    infra, et est ipsa terra in IIIIor peciis tamen contigua. Prima quarum est ab
                    uno capite iuxta viam versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName>
                    per amplum brachia CLXIIII, a pede versus <placeName ref="#Luni"
                        >Lunam</placeName> brachia LV, per longum versus <placeName ref="#Fosdinovo"
                        >Fosdenovam</placeName> est brachia DLX, ab alio latere versus <placeName
                        ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> est brachia DXXXIII; et coheret ei,
                    versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName>, ab uno latere terra
                        <persName ref="#BonensegnaYlice">Bonensegne de <placeName ref="#Ylice"
                            >Ylice</placeName></persName> in parte et in parte <persName
                        ref="#ParentinusGualteroti">Parentini quondam Gualteroti de <placeName
                            ref="#Ameglia">Amelia</placeName></persName> et in parte heredum
                        <persName ref="#HenrigarellusYlice">Henrigarelli de <placeName ref="#Ylice"
                            >Ylice</placeName></persName> et in parte <orgName ref="#Corvo_S_Croce"
                        >monasterii de ecclesia<note place="foot" n="h" xml:id="LXXXXVIIII_n_008"
                                >ecclesia<emph>: così nel testo per</emph> Sancta</note>
                        Cruce</orgName>, ab alio latere versus <placeName ref="#Ameglia"
                        >Ameliam</placeName> terra que fuit <persName ref="#PanicusLacanale">Panici
                        de <placeName ref="#Lacanale">Lacanale</placeName></persName> atque nunc est
                    heredum quondam dicti <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopini</persName>
                    <roleName>fisici</roleName> in parte et in parte terra heredum <persName
                        ref="#BonaiunctaCer">Bonaiuncte de <placeName ref="#Cervarolo"
                            >Cervarola</placeName></persName>, a capite versus <placeName
                        ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> coheret ei via publica, a pede versus
                        <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> terra <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Gilioli quondam Guiçoli</persName>, vendita
                        <roleName>magistro</roleName>
                    <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopino</persName>
                    <roleName>fisico</roleName>, in parte et in parte terra <persName
                        ref="#GerardinaYlice">Gerardine de <placeName ref="#Ylice"
                        >Ylice</placeName></persName> et<note place="foot" n="i"
                        xml:id="LXXXXVIIII_n_009">et<emph>: aggiunto in sopralinea.</emph></note> in
                    parte <pb n="213v" xml:id="fol_213v"/> terra <persName
                        ref="#BaruncellusFosdenova">Baruncelli de <placeName ref="#Fosdinovo"
                            >Fosdenova</placeName></persName>, intra quam terram est medium iugerum
                    terre heredum quondam <persName ref="#RavaronusYlice">Ravaroni de <placeName
                            ref="#Ylice">Ylice</placeName></persName>, que est sulche XXV de duabus
                    voltis. Secunda petia terre est per longum versus <placeName ref="#Ameglia"
                        >Ameliam</placeName> ab uno latere brachia CCLXXXVIII, ab alio versus
                        <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> est brachia CCLXXXV, a
                    capite versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> per amplum est
                    brachia LXIII; et coheret ei ab uno latere terra suprascripte <persName
                        ref="#GerardinaYlice">Gerardine</persName>, ab alio terra suprascripti
                        <persName ref="#GiliolusGuiçoli">Gilioli</persName>, eidem magistro
                        <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopino</persName> vendita, et in parte
                    terra monasterii suprascripti, a capite versus <placeName ref="#Trebiano"
                        >Trebianum</placeName> suprascripta terra vendita, a pede versus <placeName
                        ref="#Luni">Lunam</placeName> heredum <persName ref="#GalteriusCapirolo"
                        >Galterii de <placeName ref="#Capriola">Capriolo</placeName></persName> in
                    parte et in parte terra<note place="foot" n="l" xml:id="LXXXXVIIII_n_010"
                            ><emph>Manca l’indicazione.</emph></note>. Tercia petia est per longum
                    versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> brachia CV et medium,
                    ab alio versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> brachia LV, a
                    capite versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> iuxta viam
                    brachia CXXV per amplum, a pede versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName>
                    brachia CXV; cui coheret versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName>
                    suprascripta pri<supplied reason="omitted">m</supplied>a petia terre vendite, ab
                    alio versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> terra
                    suprascripti <persName ref="#GiliolusGuiçoli">Gilioli</persName>, eidem
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#RollandinusGuilielmiBlanci">Rollandino</persName> vendita, a
                    capite versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> via publica, a
                    pede versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> terra <persName
                        ref="#BastardusPontoniarii">Bastardi quondam Pontonarii</persName> in parte
                    et in parte terra <persName ref="#UbaldetusGuilielmi">Ubaldeti quondam Guilielmi
                        de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>. Quarta petia
                    versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> est ab uno latere per
                    longum brachia CLIIII, ab alio versus <placeName ref="#Fosdinovo"
                        >Fosdenovam</placeName> est brachia CLXXX, a capite versus <placeName
                        ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> est per amplum brachia LXIIII, a pede
                    versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> est brachia CXL; et coheret ei a
                    capite versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> terra predicta
                    vendita, ab alio versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> via
                    in parte et in parte terra <persName ref="#PetrusPelacani">Petri
                        Pelacani</persName>, a<note place="foot" n="m" xml:id="LXXXXVIIII_n_011">a:
                            <emph>segue</emph> a <emph>ripetuto nel testo.</emph></note> capite
                    versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> via publica, a pede
                    versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> terra <placeName
                        ref="#Percevalle">Persavallis</placeName>, intra quam terram inde vendita
                    est quedam petiola terre cuiusdam hominis de <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName>, que est brachia XII per amplum; et si qui alii sint
                    confines de dicta terra que fuit heredum<note place="foot" n="n"
                        xml:id="LXXXXVIIII_n_012"><emph>Manca l’indicazione.</emph></note>. Que est
                    de dicta terra et que est de dicta terra<note place="foot" n="o"
                        xml:id="LXXXXVIIII_n_013">Que-terra <emph>: così nel testo</emph></note>.
                    Actum in <orgName ref="#Sarzana_S_Francesco">ecclesia Sancti Francisci fratrum
                        Minorum de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></orgName>,
                    presentibus <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Theobaldus_canonicus">Theobaldo</persName>
                    <roleName>Lunensi canonico</roleName>, <roleName>fratribus</roleName><note
                        place="foot" n="p" xml:id="LXXXXVIIII_n_014"><emph>Nel testo segue segno
                            tachigrafico per</emph> et <emph>non depennato.</emph></note>
                    <persName ref="#Prefectus_frater">Prefecto</persName> et <persName
                        ref="#Bonifacius_frater">Bonifacio</persName>
                    <roleName>de ordine Minorum</roleName>, testibus ad hec rogatis.</p>
                <p xml:id="LXXXXVIIII_p_001" n="1">
                    <ptr target="LXXXXVIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#BondiesRubeinot">Bondies,
                        filius domini Rubei de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>
                        iudicis</persName>, <roleName>sacri palacii notarius</roleName>,
                        <roleName>iudex et ordinarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
