<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LXXXXVII_114">
        <front xml:id="LXXXXVII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">114</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXXVII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXXVII_docDate">
                <date when="1228-09-24">1228 settembre 24</date>, <placeName>Ameglia (<emph>Amelie,
                        in sala palacii domini episcop</emph>i)</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="LXXXXVII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Guglielmo e ai membri del Capitolo - Bonagiunta arciprete,
                    Gualterotto arcidiacono, Opizo custode, Ubaldo cantore, Alberto, Grasso pievano
                    di Massa, Guido di Vico, Guirisio, Pietro, Guilielmo, Guido Pisano, Vernazio
                    arciprete di Offiano, Antonio, Tursacco, Manno, Ugolino, Grasso e Gerardino,
                    stabiliscono concordemente che nella chiesa di Luni i canonici siano 14 e che di
                    questi 6 siano sacerdoti compreso l’arciprete, 4 diaconi compreso l’arcidiacono
                    e 4 suddiaconi. Si stabiliscono inoltre norme per il comportamenti dei canonici
                    e la distribuzione delle prebende.</p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXXXVII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia di copia autentica [C] cc. 210r.-210v., cc. CCIIr.-CCIIv. secondo la
                        numerazione originale. </p>
                    <p>Originale [A] nell'Archivio Capitolare di Sarzana, A/3</p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO
                            GENTILE 1912</ref>, n. 97, pp. 128-129.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">

                    <note><p>Nel margine esterno, di mano moderna: <term xml:lang="latin">Istud
                                decretum est conforme statuto capitulari preterquam quod non adsunt
                                nisi duodecim canonici et archidiaconi</term>. Seguono altre parole
                            illeggibili a causa dell'inchiostro sbiadito. </p>
                        <p> L’autentica del notaio Bartolomeo Fulcerio è del 14 febbraio 1259. </p>
                    </note>
                </div>

            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LXXXXVII_div">
                <pb n="210r" xml:id="fol_210r"/>
                <p xml:id="LXXXXVII_p_001"> In Dei nomine, amen. <date when="1228-09-24">Anno a
                        nativitate Eius M°CCXXVIII°, indictione prima, VIII° kalendas
                        octobris.</date>
                    <roleName>Venerabilis pater </roleName><persName ref="#GuilEpLuni"
                        >Guilielmus</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopus</roleName>,
                    et capitulum Lunense, videlicet <persName ref="#Bonaiunctaarc"
                        >Bonaiuncta</persName>
                    <roleName>archipresbyter</roleName>, <persName ref="#Gualterotus_archidiaconus"
                        >Gualterotus</persName>
                    <roleName>archidiaconus</roleName>, <persName ref="#Oppizuscus">Opizo</persName>
                    <roleName>custos</roleName>, <persName ref="#Ubalduscan">Hubaldus</persName>
                    <roleName>cantor</roleName>, <persName ref="#Albertuscan">Albertus</persName>,
                        <persName ref="#Grassus_canonicus_Pisa">Grassus</persName>
                    <roleName>plebanus</roleName> de <placeName ref="#Massa">Massa</placeName>,
                        <persName ref="#GuidoVico">Guido de <placeName ref="#Vico"
                        >Vico</placeName></persName>, <persName ref="#Guirisiuscan"
                        >Guirisius</persName>, <roleName>presbyter</roleName>
                    <persName ref="#Petrus_presbyter_canonicus">Petrus</persName>, <persName
                        ref="#Guilielmus_canonicus">Guilielmus</persName>, <persName
                        ref="#GuidoPisanus_canonicus">Guido Pisanus</persName>, <persName
                        ref="#Vernaciusarc">Vernatius</persName>
                    <roleName>archipresbyter</roleName> de <placeName ref="#Rofiano"
                        >Offiano</placeName>, <persName ref="#Antoniuscan">Antonius</persName>,
                        <persName ref="#Tursaccus_canonicus">Tursaccus <note place="foot" n="a"
                            xml:id="LXXXXVII_n_001"><term xml:lang="latin">Tursaccus</term>:T<emph>
                                corretto su precedente scrittura.</emph></note></persName>,
                        <roleName>magister</roleName>
                    <persName ref="#Mannus_canonicus">Mannus</persName>, <persName
                        ref="#Ugolinuscan">Ugolinus</persName>, <persName ref="#Grassuscan"
                        >Grassus</persName> et <persName ref="#Gerardinus_canonicus"
                        >Gerardinus</persName>, pensatis Lunensis ecclesie facultatibus, communiter
                    statuerunt ut eadem ecclesia XIIII canonicorum numero sit contenta, ita
                    videlicet ut, cedentibus vel decedentibus canonicis, qui nunc sunt, nullus
                    sustituatur eisdem, donec pervenerint ad numerum pretaxatum. Ex ipsis preterea
                    XIIII canonicis, VI sint sacerdotes, cum ipso archipresbytero, et IIIIor
                    dyaconi, cum archidiacono, et IIIIor subdyaconi; et ordinis decedentis alius
                    eligatur et non prius in canonicum recipiatur vel beneficium percipiat quam in
                    eodem sit ordine constitutus. Tales vero si absentes fuerint, nisi forte in
                    episcopi servitio vel capituli commorentur aut infirmitate inevitabili
                    pregraventur vel secundum tenorem constitutionis Honorii de licencia episcopi et
                    capituli studuerint in theologica facultate, prebendam non habeant aut aliquid
                    de communi, nisi cibum cum pro parte temporis voluerint residere; presentes
                    autem intelligimus quod IX mensibus fuerint residentes. Communis autem mensa
                    numquam separetur, sed semper vivant in communi. Ad hec iuret quilibet
                    canonicus, ante institutionem sui, predicta omnia observare firmiter et nullo
                    tempore consentire quod dictus numerus augmentetur vel recipiatur aliquis ultra
                    numerum pretaxatum, nisi adeo ipsius ecclesie facultates excrescerent, quod
                    merito exigerent statutum numerum augmentari. Ibidem suprascripto domino
                    episcopo eis precipiente, sicut umquam potuit, iuraverunt omnes, de mandato
                    ipsius, auctoritate sedis apostolice semper salva. Preterea prebende decedentium
                    usque ad dictum numerum residentibus acrescant et in hoc casu residentes
                    intelligentur qui VIII mensibus fuerint presentes; plus etiam presentes quam
                    absentes percipiant pro captia et annonam. Qui autem presentes fuerint, si ad
                    matutinum non surrexerint, teneantur non recipere vel accipere pro se vel
                    scutifero nec alii dare panem prandii; redimant tamen moram si in prima gloria
                    primi psalmi maioris matutini intersint et in introitu misse ac vesperis
                    maioribus prime glorie primi psalmi. Quicumque autem in missa vel vesperis non
                    fuerint, cene panem amittant, nisi legitimo impedimento sit impeditus vel
                    fecerit sibi minui, et tunc habeat tres dies et pro potione VIII dies, vel nisi
                    equitaverit per unam dietam, et hoc sub pena excomunicationis, quam ipso facto
                        <note place="foot" n="b" xml:id="LXXXXVII_n_002"><term xml:lang="latin"
                            >incurrat</term>:<emph>così nel testo, con errori di concordanza tra
                            soggetto e verbo.</emph></note>. Presentes autem in hoc casu
                    intelligantur qui in burgo vel ortis sunt et preter hoc absentes; in nativitate
                    Domini, in Resurrectione, in festo Sanguinis et Adsumpssione beate Virginis
                    teneantur cathedralem ecclesiam visitare et divinis officiis interesse; <pb
                        n="210v" xml:id="fol_210v"/> alioquin prebendam pensionis amittant in totum
                    vel pro parte si in aliqua dictarum sollempnitatum non venerint; quartam autem
                    partem sollempnitatis cuilibet assignarunt. Hec non preiudicent, quousque
                    pervenerint ad numerum pretaxatum, illis qui in scolis morabuntur, exceptis
                    oblationibus quas non percipient nisi residentes. Prefatus vero episcopus
                    promisit in verbo veritatis non dare vel eligere vel cogere ad eligendum
                    capitulum vel aliquem de capitulo aliquem canonicum, donec pervenerint ad
                    prefatum numerum nec postea ultra numerum pretaxatum, sub pena centum marcarum
                    argenti dictam penam capitulo stipulanti, ut capitulum et quilibet de capitulo
                    possit eam exigere, et sub pena domini pape, obligando se suosque successores et
                    redditus sui episcopatus. </p>
                <p xml:id="LXXXXVII_p_002">
                    <ptr target="#LXXXXVII_st_001"/> Actum <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzani</placeName>, in <orgName ref="#Sarzana_S_Maria">sacrist<supplied
                            reason="omitted">i</supplied>a maioris ecclesie</orgName>, testibus
                        <roleName>presbytero</roleName>
                    <persName ref="#BellusYliolo_presbyter">Bello</persName> de <placeName
                        ref="Yliolo">Yliolo</placeName>, <roleName>presbytero</roleName>
                    <persName ref="#Albertuscan">Aberto</persName><note place="foot" n="c"
                        xml:id="LXXXXVII_n_003"><term xml:lang="latin">Aberto</term>:<emph>così nel
                            testo.</emph></note>
                    <roleName>capellano canonico</roleName> et <persName ref="#Burgensis_sacrista"
                        >Burgense</persName> tunc <roleName>sacrista</roleName>, presentibus et
                    rogatis. </p>
                <p xml:id="LXXXXVII_p_003"> Ego <persName ref="#Bonalbergusnot"
                        >Bonalbergus</persName>,<roleName> domini Frederici invictissimi Romanorum
                        imperatoris notarius</roleName>, hanc cartam a <persName ref="#Confortusnot"
                        >Conforto</persName>
                    <roleName>notario</roleName>, magistro meo, abreviatam seu rogatam, ipso
                    presente et mandante, scripsi, signum proprium apponendo. </p>
                <p xml:id="LXXXXVII_p_004">
                    <ptr target="#LXXXXVII_st_002"/>
                    <supplied reason="omitted">Ego</supplied><persName
                        ref="#BartholomeusFulcerii_notarius">Bartholomeus Fulcerii</persName>,
                    <roleName>notarius curie</roleName> <orgName ref="#Lunigiana_vicaria">vicarie</orgName>
                    <placeName ref="#Lunigiana">Lunisiane</placeName>, auttenticum huius exemplaris vidi
                    et legi et, ut in ipso continebatur, in hoc scripsi, nichil addens vel minuens
                    seu mutans quod mutet sensum vel variet intellectum, preter litteram vel
                    sillabam, que ibi sit plus minusve, et ipso lecto et diligenter ascultato coram
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GetreduciusMalusii">Gerardutio Malusi</persName>,
                        <roleName>vicario</roleName> in <placeName ref="Lunigiana">Lunisiana</placeName>
                    pro <placeName ref="#Lucca">Lucano</placeName> communi et
                        pro<roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Lunensi
                        episcopo</roleName>, et testibus infrascriptis. Ipse idem dominus vicarius,
                    pro tribunali sedens, suam auctoritatem atque decretum huic publicacioni
                    prestitit atque dedit in <date when="1259-02-14">anno nativitatis Domini
                        M°CCLIX°, indictione secunda, XVI° kalendas martii</date>. Actum in
                        <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, in domo filiorum
                    quondam <persName ref="#ParensPasqualini">Parentis de Pasqualino</persName>, ubi
                    iura redduntur pro suprascripto vicario. Testes, qui interfuerunt huic
                    pubblicationi, fuerunt <persName ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopinus,
                            <roleName>notarius</roleName> prenomine Talliavacha</persName> et
                        <persName ref="#Pasqualinusnot">Pasqualinus</persName>
                    <roleName>notarius</roleName> de <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName> et <persName ref="#Vivaldus_currerius"
                        >Vivaldus</persName>
                    <roleName>currerius</roleName> curie suprascripte. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
