<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LXXXXII_109">
        <front xml:id="LXXXXII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">109</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXXII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXXII_docDate">
                <date when="1270-11-21">1270 novembre 21</date>, <placeName>Sarzana (<term
                        xml:lang="latin">Sarzane, sub porticu dicte domus iuxta plateam
                        Carcandule</term>)</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="LXXXXII_regesto">
                <p>Riccomo di Bolgarino, vicario nella provincia di Lunigiana, sentenzia nella causa
                    vertente fra il notaio Iacopino Tagliavacca, che agisce a nome del vescovo di
                    Luni Guglielmo, e il notaio Buonaparte del fu Cianfardo di Sarzana. L’edificio
                    fatto da Bonaparte e ora abitato dallo stesso vicario di Lunigiana deve essere
                    restituito al vescovo, che però deve rimborsare Bonaparte delle spese da lui
                    sostenute. Bonaparte è assolto da altri oneri riguardanti un’altra casa e una
                    terra. Il giorno stesso della sentenza Iacopino prende possesso dell’immobile.
                </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXXXII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 206r.-207v., cc. CLXXXXVIIIr.-CLXXXXVIIIIv. secondo la
                        numerazione originale. </p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 92, pp. 124-125.</p>

                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note>
                        <p>Nel margine interno di c. 206r., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
                                >Sententia ad favorem mense episcopalis et contra illos de
                                Bonaparte.</term> Nel margine esterno di c. 207v., di altra mano
                            posteriore: <term xml:lang="latin">pronuntiatio</term>. Nel margine
                            esterno di c. 207r., sempre di mano posteriore: 1270</p>
                        <p> Parte del documento è stata letta con l’ausilio della luce di Wood.</p>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXXXII. Domui ubi stat vicarius, que fuit Bonapartis
                            Çafardi.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LXXXXII_div">
                <p xml:id="LXXXXII_p_001"> In nomine Domini, amen. Causa vertebatur inter <persName
                        ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopinum dictum Talliavacca</persName>,
                        <roleName>notarium</roleName>, <roleName>syndicum et actorem venerabilis
                        patris domini</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
                        episcopi</roleName>, syndicatus et actorio nomine pro ipso domino episcopo
                    et episcopatu, ex una parte, et Bonapartem<persName ref="#Bonapartenot"><note
                            place="foot" n="a" xml:id="LXXXXII_n_001">Bonapartem: <emph>nel testo
                                con segno generico di abbreviazione sulla prima</emph> a
                                <emph>cancellato.</emph></note> Cianfardi</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>,
                    ex altera, coram nobis <persName ref="#RiccomusBolgarini">Riccomo
                        Bolgarini</persName>,<roleName> vicario</roleName> in <orgName
                        ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Luni"
                            >Lunisiane</placeName></orgName>, que talis erat. Agebat namque dictus
                        <persName ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopinus</persName> contra dictum
                        <persName ref="#Bonapartenot">Bonapartem</persName> in hunc modum: videlicet
                        <persName ref="#IacopinusTalliavachanot">Iacopinus Talliavacha</persName>,
                        <roleName>notarius</roleName>, syndicus et actor venerabilis patri s domini
                        <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Lunensis
                        episcopi</roleName>, syndicatus et actorio nomine pro ipso domino episcopo
                    et episcopatu, agit contra <persName ref="#Bonapartenot">Bonapartem quondam
                        Cianfardi</persName> de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>,
                    petens dicto nomine ab ipso <persName ref="#Bonapartenot">Bonaparte</persName>
                    sibi restitui res atque bona omnia infrascripta, videlicet unum casamentum cum
                    domo et hedificio super ea<note place="foot" n="b" xml:id="LXXXXII_n_002">ea:
                            <emph>così nel testo.</emph></note> posita et posito, quod casamentum
                    cum domo et hedificio est in <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>,
                    iuxta plateam <placeName ref="#Carcandola">Carcandule</placeName>, cui casamento
                    et domui coheret ab uno latere domus <persName ref="#ParentinellusGualterotti"
                        >Parentinelli quondam Gualterotti de Mançeto</persName>, ab alio latere
                    domus <pb n="206v" xml:id="fol_206v"/>
                    <persName ref="#BonavitaArcula">Bonavite de <placeName ref="#Arcola"
                            >Arcula</placeName></persName>, antea platea <placeName
                        ref="#Carcandola">Carcandule</placeName> et retro fovea; item unam aliam
                    domum, positam iuxta eamdem plateam, cui coheret ab uno latere domus <persName
                        ref="#Bonaventura">Bonaventure</persName>
                    <roleName>spadarii</roleName> in parte et in parte heredum <persName
                        ref="#UgolinusMercadantis">Mercadantis Uguitonis</persName>, ab alio latere
                    domus <persName ref="#BeatrixBernardi">Beatricis, filie quondam Bernardi
                            <roleName>ferrarii</roleName></persName>, antea dicta platea, retro via
                    publica; item unam petiam terre, positam in pertinentiis <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, prope glaream <placeName
                        ref="#Carcandola">Carcandule</placeName>, in loco dicto <placeName
                        ref="#Curso">Curso</placeName>, cui coheret a tribus partibus via publica,
                    ab alia parte<note place="foot" n="c" xml:id="LXXXXII_n_003">parte: <emph>manca
                            l'indicazione.</emph></note>. Que omnia suprascripta dicit dictus
                    syndicus et actor ad dictum dominum episcopum et episcopatum pertinere iure
                    dominii vel quasi. Item petit dicto nomine ab ipso <persName ref="#Bonapartenot"
                        >Bonaparte</persName> sibi restitui omnes fructus atque proventus perceptos
                    et percipiendos ab ipso <persName ref="#Bonapartenot">Bonaparte</persName> ex
                    predictis bonis et rebus vel, pro extimatione ipsorum fructuum et proventuum,
                        <measure type="Ianuenses" quantity="40" unit="libra">libras XL
                        Ianuensium</measure> sibi dicto nomine dari <supplied reason="omitted"
                        >et</supplied> solvi; et hec omnia petit dicto nomine omni iure et modo quo
                    melius potest, omne ius dicti domini episcopi et episcopatus in iudicium
                    deducendo, salvo iure pluris et alterius petitionis et salvo iure addendi et
                    mutandi et emendandi et petendi expensas huius litis et advocati. Atque dictus
                        <persName ref="#Bonapartenot">Bonapars</persName> taliter respondebat,
                    videlicet <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapars</persName> suprascriptus,
                    tutus pluribus exceptionibus et deffensionibus declinatoriis et dilatoriis atque
                    perhemptoriis sibi competentibus et competituris atque maxime doli mali et in
                    factum et petitionis inepte, quas omnes in initio litis opponit et protestatur,
                    et non confitendo de intentione adverse partis aliquid, negat se de predictis
                    teneri atque vera esse que ab adversa parte petuntur et ea non vult facere nec
                    debet que petuntur ab eo, et quia temere et iniuste trahitur ad iudicium, petit
                    expensas litis et sui advocati. Unde nos <persName ref="#RiccomusBolgarini"
                        >Riccomus Bolgarini</persName>, <roleName>vicarius</roleName> in<note
                        place="foot" n="d" xml:id="LXXXXII_n_004">in<emph>: segue, non
                            depennato</emph>, pro</note>
                    <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName ref="#Lunigiana"
                            >Lunisiane</placeName></orgName>, visa petitione suprascripti syndici et
                    responsione dicti <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapartis</persName> et visis
                    positionibus et responsionibus utriusque partis et testibus hinc inde productis
                    et instrumentis ab utraque parte productis et allegatis et allegationibus ab
                    utraque parte factis, visa concordia partium super impensis factis per dictum
                        <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapartem</persName> in domo litis, in qua
                    habitat nunc vicarius, ut dictum est supra, que impense sunt <measure
                        type="Ianuenses" quantity="40" unit="libra">libre XL Ianuensium</measure>,
                    ut in actis curie continetur, et visis aliis actis cause et omnibus que videnda
                    fuerint et habita super hiis plena et diligenti deliberatione, Dei nomine
                    invocato, talem sententiam in scriptis damus atque proferimus, partibus
                    presentibus, scilicet presente dicto syndico et etiam domino suprascripto
                    episcopo et dicto <persName ref="#Bonapartenot"> Bonaparte</persName>, videlicet
                    quod dictum <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapartem</persName> condempnamus ut
                    restituat et dimittat dicto syndico, pro dicto domino episcopo et episcopatu, et
                    ipsi domino episcopo, hic presenti, dictam domum in qua habitat vicarius, cui
                    coheret ab uno latere domus <persName ref="#BonavitaArcula">Bonavite de
                            <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName>, ab alio domus
                        <persName ref="#ParentinellusGualterotti">Parentinelli
                        Gualterotti</persName>, antea platea <placeName ref="#Carcandola"
                        >Carcandule</placeName> et retro fovea, restitutis tamen primo dicto
                        <persName ref="#Bonapartenot"> Bonaparti</persName> per dictum dominum
                    episcopum <pb n="207r" xml:id="fol_207r"/> vel alium pro eo <measure
                        type="Ianuenses" quantity="40" unit="libra">libris XL Ianuensium</measure>
                    pro inpensis predictis, factis in dicta domo et melioramento ipsius per ipsum
                        <persName ref="#Bonapartenot">Bonapartem</persName>. A petitione autem domus
                    alterius suprascripte in libello petite et terre in libello petite et nominate
                    et a petitione fructuum et expensarum et aliorum omnium, que in predicto libello
                    et petitione continentur, dictum <persName ref="#Bonapartenot">
                        Bonapartem</persName> absolvimus. Lata et recitata fuit hec sententia in
                        <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, scilicet in palacio
                    domini dicti episcopi, presentibus <persName ref="#MercadantusPeçameçane"
                        >Mercadante Pessomezano</persName>, <persName ref="#VergiliusCerri">Vergilio
                        Cerri</persName> et <persName ref="#HubertusBaldinotti">Uberto
                        Baldinotti</persName>, <persName ref="#SengnuciusBonensegne">Sengnucio
                        Bonensegne</persName>, habitatoribus <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, domino<persName ref="#HenricusFalcinello">
                        Henrico</persName>
                    <roleName>iudice</roleName> de <placeName ref="#Falcinello">Falcinello<note
                            place="foot" n="e" xml:id="LXXXXII_n_005"> Falcinello<emph>: nel
                                testo</emph> de Falcinello iudice<emph> con segno di richiamo per
                                invertire l’ordine delle parole.</emph></note></placeName>,
                        <persName ref="#RanutiusLiene">Ranutio Liene</persName>
                    <roleName>potestate</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et <persName ref="#OddoCangnoli"
                        >Oddone Cangnoli</persName> potestate <placeName ref="#Serravalle"
                        >Sarzavallis</placeName> et <placeName ref="#CastelnuovoMagra"
                        >Castrinovi</placeName>, <placeName ref="#Lucca">Lucanis</placeName>
                    civibus, ad hec testibus, <date when="1270-11-21">anno nativitatis Domini M°CC°
                        septuagesimo, indictione XIIIIa, XXI° novembris.</date>
                </p>
                <p xml:id="LXXXXII_p_002"> Eodem die et loco et coram eisdem testibus, suprascripte
                    partes, scilicet dominus episcopus et <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapars
                    </persName>suprascripti, approbaverunt et ratificaverunt dictam sententiam et
                    dominus episcopus predictus dedit et solvit dicto <persName ref="#Bonapartenot">
                        Bonaparti</persName>, ut dicta<note place="foot" n="f"
                        xml:id="LXXXXII_n_006">dicta<emph>: così nel testo per</emph> dictus.</note>
                    <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapars</persName> confessus est, <measure
                        type="Ianuenses" quantity="40" unit="libra">libras XL Ianuensium</measure>,
                    renuntiando exceptioni non habente<note place="foot" n="g"
                        xml:id="LXXXXII_n_007">habente<emph>: così nel testo per</emph><term
                            xml:lang="latin">habite.</term></note> et non numerate pecunie pro
                    inpensis suprascriptis per dictum <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapartem
                    </persName>in dicta domo, ubi habitat vicarius, ut dictum est, et in
                    melioramento ipsius, ut <supplied reason="omitted">in</supplied> dicta sententia
                    continetur. Et ipse <persName ref="#Bonapartenot"> Bonapars</persName> restituit
                    et dimisit eidem domino episcopo, agenti et recipienti pro suo episcopatu et
                    nomine et vice ipsius episcopatus, dictam domum, cui coheret ab uno latere domus
                        <persName ref="#BonavitaArcula">Bonavite de</persName>
                    <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName>, ab alio domus <persName
                        ref="ParentinellusGualterotti">Parentinelli Gualterotti</persName>, antea
                    platea <placeName ref="#Carcandola">Carcandule</placeName> et retro fovea, et ei
                    fecit exinde finem et refutationem et pactum de non petendo in perpetuum atque
                    de omni iure et actione quod et quam habebat vel habere poterat in domo et
                    pertinentiis eius, dando ei licenciam intrandi et accipiendi tenutam et
                    possessionem corporalem dicte domus quandocumque voluerit, deinceps cum decreto
                    vel auctoritate dicti vicarii vel sine decreto, prout voluerit. Et dictus
                    dominus episcopus, pro se et dicto suo episcopatu, fecit ei finem et
                    refutationem et pactum de non petendo in perpetuum de predicta alia domo, quam
                    ab eo petebat, et de terra, quam ab eo petebat, de quibus domo et terra facta
                    est mentio in libello ipso de fructibus et proventibus omnibus perceptis a dicto
                        <persName ref="#Bonapartenot"> Bonaparte</persName> vel alio pro eo ex domo
                    predicta, quam restituit, et ex alia domo et terra suprascriptis, atque de omni
                    et toto eo quod ab eo petere poterat occasione census vel feudi, de quo fit
                    mentio in instrumento publico, olim facto manu <persName ref="#Confortusnot"
                        >Conforti</persName>
                    <roleName>notarii</roleName>, inter dominum <persName ref="#GualEpLuni"
                        >Gualterium</persName>, <roleName>Lunensem episcopum</roleName>, et
                        <persName ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertum de <placeName ref="#Ceserano"
                            >Cyzerana</placeName> quondam Martini</persName> et <persName
                        ref="#BonaiutusMartini">Bonaiutum</persName>, eius filium, salva semper ipsi
                    domino episcopo et episcopatui domo predicta, quam restituit dictus <persName
                        ref="#Bonapartenot">Bonapars</persName> suprascripto domino episcopo, ut
                    superius dictum est, que sit et esse debeat predicti domini et episcopatus et
                    debeat remanere ipsi domino episcopo et episcopatui, ut ex ea ipse dominus
                    episcopus et episcopatus atque sui successores faciant quicquid velint, sine
                    contradictione dicti <persName ref="#Bonapartenot">Bonapartis</persName> vel
                    eius heredum. <pb n="207v" xml:id="fol_207v"/>
                </p>
                <p xml:id="LXXXXII_p_003"> § Insuper vicarius suprascriptus in suprascripto loco,
                    coram suprascriptis testibus et ea die, precepit <persName ref="#Augustuscorr"
                        >Augusto</persName>
                    <roleName>correrio aurie<note place="foot" n="h" xml:id="LXXXXII_n_008"
                                >aurie:<emph> così nel testo probabilmente per</emph>
                        curie.</note></roleName> quod dictum dominum episcopum vel alium pro eo
                    inducat et mittat in corporalem possessionem atque tenutam suprascripte domus
                    restitute dicto domino episcopo, ut supra continetur. </p>
                <p xml:id="LXXXXII_p_004"> § Post hec dominus episcopus suprascriptus in
                    suprascripto loco, coram suprascriptis testibus et ea die, incontinenti, pro se
                    ipso et suo episcopatu fecit, constituit et creavit suum et dicti episcopatus
                    syndicum et actorem et certum nuntium <persName ref="#IacopinusTalliavachanot">
                        Iacopinum</persName> suprascriptum, presentem<note place="foot" n="i"
                        xml:id="LXXXXII_n_009">presentem<emph>: nel testo</emph>Iacopinum presentem
                        suprascriptum <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                            parole.</emph></note> et suscipientem, ad capiendam possessionem
                    suprascripte domus per dictum <persName ref="#Bonapartenot">
                        Bonapartem</persName> restitute dicto <persName
                        ref="#IacopinusTalliavachanot"> Iacopino</persName> pro dicto domino
                    episcopo et episcopatu et ipsi domino episcopo atque episcopatui, ut supra
                    continetur per omnia. </p>
                <p xml:id="LXXXXII_p_005"> § Qui <persName ref="#Augustuscorr">Augustus</persName>
                    <roleName>correrius</roleName>, mandato suprascripti vicarii, coram me notario
                    et testibus infrascriptis et die suprascripta, induxit et misit suprascriptum
                        <persName ref="#IacopinusTalliavachanot"> Iacopinum</persName>,
                        <roleName>syndicum, actorem</roleName> et <roleName>certum
                        nuntium</roleName> suprascripti domini episcopi, in corporalem possessionem
                    et tenutam suprascripte domus restitute dicto domino episcopo, intrantem in
                    dictam domum et hostia domus aperiendo atque claudendo, presentibus <persName
                        ref="#CalandrinusBoniohannis">Calandrino Boniohannis</persName>, <persName
                        ref="#HubertusBaldinotti">Uberto Baldinotti</persName>, <persName
                        ref="MercadantusPeçameçane">Mercadente Pessamezano</persName> et <persName
                        ref="#Iohanninus_correrius">Iohannino</persName>
                    <roleName>correrio</roleName> curie et aliis, ad hec testibus. </p>
                <p xml:id="LXXXXII_p_006"> Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, sub
                    porticu dicte domus dicto domino episcopo per suprascriptum <persName
                        ref="#Bonapartenot"> Bonapartem </persName>restitute, ut superius
                    continetur. </p>
                <p xml:id="LXXXXII_p_007">
                    <ptr target="LXXXXII_st_001"/><supplied reason="omitted"> Ego</supplied>
                    <persName ref="NicholausGerardiniiud">Nicholaus, filius Gerardini
                        Mercati</persName>, <roleName>imperialis aule iudex et notarius</roleName>
                    atque nunc in <orgName ref="#Lunigiana_provincia">provincia <placeName
                            ref="#Lunigiana"/>Lunisiane</orgName>
                    <roleName>scriba publicus</roleName>, suprascriptis omnibus interfui et causa
                    memorie hec publice scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
