<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LXXXVIIII_106">
        <front xml:id="LXXXVIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">106</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXVIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXVIIII_docDate">
                <date when="1257-03-06">1257 marzo 6</date>, <placeName>Sarzanello (<term
                        xml:lang="latin">in castro Sarzane, ante domum quondam
                    Volte</term>)</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="LXXXVIIII_regesto">
                <p>Guibertino <term xml:lang="latin">de castro Sarzane</term> del fu Pietro di
                    Fiorino, detenendo ingiustamente quattro pezzi di terra appartenenti al vescovo
                    di Luni, rinuncia per sempre ad essi su petizione di Conforto del fu Paganino di
                    Bono de castro Sarzane, sindaco e procuratore del vescovo di Luni Guglielmo.
                </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXXVIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 203v.-204r., cc. CLXXXXVv.-CLXXXXVIr. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                </div>
                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO
                            GENTILE 1912</ref>, n. 89, p. 122.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note>Nel margine esterno, di mano moderna: Locatione di terre a Guibertino dal
                        vescovo nella giurisdizione di Sarzanello. Il numero LXXXVIIII è stato
                        scritto da mano moderna su precedente LXXXVIIII perché la pergamena è
                        rifilata. </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXXVIIII. Refutatio terrarum a filio Petri de
                            Florina.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LXXXVIIII_div">
                <p xml:id="LXXXVIIII_p_001"> In nomine Domini, amen. <date when="1257-03-06">Anno a
                        nativitate Eius M°CC° quinquagesimo VII°, indictione XVa, die VI° mense<note
                            place="foot" n="a" xml:id="LXXXVIIII_n_001">mense:<emph>così nel testo
                                per </emph> mensis</note> martii.</date> Cum <persName
                        ref="#GuibertinusPetri">Guibertinus quondam Petri de Florino</persName>
                    iniuste tenuerit et habuerit terras infrascriptas, ut dicebat et dixerit atque
                    confessus fuit eas<note place="foot" n="b" xml:id="LXXXVIIII_n_002">eas:
                            <emph>corretto su precedente scrittura</emph>.</note> esse et fuisse et
                    esse debere de iure de bonis et iure Lunensis episcopatus, ad petitionem
                        <persName ref="#ConfortusPaganini">Conforti quondam Paganini de Bono de
                            <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName>,
                        <roleName>syndici seu procuratoris domini</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmi</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis
                        episcopi</roleName>, ut dicebat, syndicatus seu procuratorio nomine<note
                        place="foot" n="c" xml:id="LXXXVIIII_n_003">nomine: <emph>segue, non
                            depennato,</emph> suprascriptam.</note> pro ipso domino Lunensi episcopo
                    et Lunensi episcopatu, ipse quidem <persName ref="#GuibertinusPetri"
                        >Guibertinus</persName> de <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName>, per se suosque heredes, fecit im perpetuum <persName
                        ref="#ConfortusPaganini">Conforto</persName>, <roleName>syndico</roleName>
                    suprascripto, syndicatus seu procuratorio nomine pro dicto domino Lunensi
                    episcopo et Lunensi episcopatu recipienti, finem atque refutationem, dationem
                    suarum rationum, cessionem, remissionem et pactum ulterius de non petendo
                        ne<supplied reason="omitted">c</supplied> causando de terris omnibus
                    infrascriptis et de omni iure, actione, ratione, utili, directa, reali,
                    personali seu mixta et quali alia, quod et quam habebat vel sibi competebat aut
                    competere posset quacumque occasione vel modo, in IIIIor et pro IIIIor petiis
                    terrarum infrascriptis <pb n="204r" xml:id="fol_204r"/> vel earum sive alterius
                    earum occasione. Una quarum, cum vineis, sita est in loco dicto <placeName
                        ref="#Paternulo">Paternulo</placeName>, cui coheret ab uno latere <persName
                        ref="#BonacaptusBra">Bonacapti de <placeName ref="#Brasile"
                            >Brasili</placeName></persName>, ab alio <persName
                        ref="#ArmanninusTrebiano">Armannini de <placeName ref="#Trebiano"
                            >Trebiano</placeName></persName>; altera petia sita est in <placeName
                        ref="#Cerreto">Cerreto</placeName>, in parte vinenta<note place="foot" n="d"
                        xml:id="LXXXVIIII_n_004">vinenta: <emph>così nel testo per</emph>
                        vineata.</note> et in parte baschiva<note place="foot" n="e"
                        xml:id="LXXXVIIII_n_005">baschiva: <emph>così nel testo per</emph>
                        boschiva.</note>, cui coheret ab uno latere canale, ab alio <persName
                        ref="#GiliensisVivaldi">Vivaldi quondam Parentis</persName>; tercia petia
                    posita est in imo <placeName ref="#MonteIudice">Montis Iudicis</placeName>, cui
                    coheret a pede <placeName ref="#Romea_st">strata Romea</placeName>, a capite
                    heredum quondam <persName>Venuti de Petro de Garimbono</persName>, ab uno latere
                    labitur rivus de <placeName ref="#Ridipilla">Ridipilla</placeName>; quarta petia
                    posita est in <placeName ref="#Robbiano">Robbiano</placeName>, cui coheret
                    superius <persName ref="#AlegranciaBellandini">Alegrancie quondam
                        Bellandini</persName>, inferius <persName ref="#Personeta">Personete de
                            <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName></persName> vel
                    si qui alii sunt confines, ut exinde suprascriptus syndicus seu procurator,
                    syndicatus seu procuratorio nomine vel<note place="foot" n="f"
                        xml:id="LXXXVIIII_n_006">vel: <emph>così nel testo per</emph> pro.</note>
                    dicto domino Lunensi episcopo atque episcopatu, et ipse dominus episcopus suique
                    successores agant, respondeant et experiantur contra quamcumque personam et
                    locum suo nomine directo et utiliter, et inde tanquam de re Lunensis episcopatus
                    faciant quicquid voluerit sine alicuius contradictione, faciendo dictum
                    syndicum, recipientem ut dictum est, dominum et procuratorem inde ut in rem
                    Lunensis episcopatus. Et dedit eidem, recipienti ut dictum est, licenciam
                    intrandi tenutam inde auctoritate sua quandocumque voluerit vel quasi,
                    constituendo se interea pro eo et nomine Lunensis episcopatus possidere vel
                    quasi donec tenutam inde dicto nomine fuerit introgressus vel quasi. Promisit
                    insuper et convenit per se suosque heredes eidem syndico, recipienti ut dictum
                    est, dictam finem, refutationem et omnia suprascripta perpetuo ratam habere,
                    firmam tenere, attendere, facere et adimplere et contra numquam facere vel
                    venire aliqua ratione vel occasione in pena <measure type="currency">soldorum C
                        imperialium</measure>, quam penam dare atque solvere promisit et convenit
                    eidem syndico, recipienti ut dictum est, quotiens fuerit contraventum et pro
                    quolibet capitulo non observato; qua pena soluta vel non, suprascripta omnia
                    perpetuo nichillominus rata sistant cum eadem pene commissione, obligando se ad
                    hec suosque<note place="foot" n="g" xml:id="LXXXVIIII_n_007">suosque: <emph>la
                            seconda</emph> s <emph>in sopralinea</emph>.</note> heredes atque omnia
                    sua bona, habita et habenda, renuntiando omni iuri et conditioni ex lege sine
                    causa vel ex iniusta causa et omnibus aliis exceptionibus et deffensionibus
                    contra hec introductis. </p>
                <p xml:id="LXXXVIIII_p_002"> Actum in <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName>, ante domum quondam <persName ref="#VoltacastroSarzane"
                        >Volte</persName>, sollempniter, presentibus <persName
                        ref="#BoccadecanisCodargogii">Boccadecane quondam Codargogii</persName>,
                        <persName ref="#ArdoinusViviani">Arduino quondam Viviani</persName>,
                        <persName>Bonansegna</persName> de <placeName ref="#Collecchia"
                        >Collechio</placeName>, <persName ref="#BellandinusGerardi">Bellandino filio
                        Gerardi</persName> et <persName ref="#DonatusCompagnoni">Donato filio
                        Compagnoni</persName> atque aliis, testibus ad hec rogatis. </p>
                <p xml:id="LXXXVIIII_p_003">
                    <ptr target="LXXXVIIII_st_001"/> Ego <persName ref="#PetrusGentisnot">Petrus,
                        filius quondam Gentis</persName> de <placeName ref="#Sarzanello">castro
                        Sarzane</placeName>, <roleName>notarius sacri palacii</roleName>, hiis
                    interfui et rogatus scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
