<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LXXXXIIII_111">
        <front xml:id="LXXXXIIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">111</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXXIIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXXIIII_docDate">
                <date when="1202-04-03">1202 aprile 3</date>
                <placeName>Sarzanello (<term xml:lang="latin">in palacio castri de
                    Sarzana</term>)</placeName>
                <date when="1202-07-05">1202 luglio 5</date>
                <placeName>Sarzanello (<term xml:lang="latin">in camera palacii castri de
                        Sarzana</term>)</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="LXXXXIIII_regesto">
                <p> Alberto di Ceserano del fu Martino, abitante a Sarzana, dona al vescovo di Luni
                    Gualtiero, tutti i suoi beni mobili ed immobili, ricevendoli poi in investitura
                    a titolo di feudo insieme con due ulteriori iugeri di terra ricevendone il
                    giuramento di fedeltà e la consegna annuale di un anello d’oro del valore di 12
                    denari di imperiali. Se Alberto o i suoi eredi moriranno senza eredi, succederà
                    loro vescovo, con l’eccezione del feudo che Alberto ha ricevuto dalla figlia del
                    fu Ranieri, figlio di Dalfinella. Pochi mesi dopo il vescovo investe allo stesso
                    modo Bonaiuto figlio del fu Alberto di Ceserano. </p>
                <p> Gualtiero, vescovo di Luni, conferma a Bonaiuto, figli del fu Alberto di
                    Cisirano, agente anche a nome dei propri fratelli, il feudo a suo tempo concesso
                    al loro padre defunto. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="LXXXXIIII_footer">

                <div type="biblio">
                    <p>Copia [C] cc. 208v.-209r., cc. CCv.-CCIr. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                    <p>Edizione parziale in Lupo Gentile 1912, n. 94, pp. 126-127.</p>
                    <p>La parte iniziale del documento è stata letta con l’ausilio della luce di
                        Wood.</p>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXXXIIII. De eadem domo.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="LXXXXIIII_div">
                <p xml:id="LXXXXIIII_p_001">
                    <ptr target="#LXXXXIIII_st_001"/> In Dei nomine, amen. <date when="1202-04-03"
                        >Anno a nativitate Eius millesimo CC secundo, indictione Va, die mercurii,
                        tercio mensis aprilis</date>, presentibus testibus infrascriptis. <persName
                        ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertus de <placeName ref="#Ceserano"
                            >Cisirano</placeName></persName>, habitator <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, <persName ref="#AlbertusMartiniCyc">filius quondam
                        Martini</persName>, fecit datum <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GualEpLuni">Walterio</persName>, <roleName>Dei gratia venerabili
                        Lunensi episcopo</roleName>, episcopatus sui nomine recipienti, de omnibus
                    suis rebus mobilibus et immobilibus, nomine pure et simplicis donationis.
                    Dominus vero episcopus suprascriptus investivit eumdem <persName
                        ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertum</persName>, recipientem pro se et omnibus
                    suis heredibus, nomine recti atque honorifici feudi, de omnibus predictis rebus,
                    de quibus ei fecerat datum, pro qua investitura idem <persName
                        ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertus</persName> iuravit prefato domino
                    episcopo fidelitatem contra omnes homines. Et dominus episcopus promisit ei dare
                    et addere similiter per feudum duo iugera terre, de quibus cum eo fuerit in
                    concordiam, et ob hoc dato teneatur dominus episcopus et successores sui iuvare
                    et manutenere eumdem <persName ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertum</persName> et
                    eius heredes et eorum possessiones rationabiliter ab omni contradicente persona;
                    et ad memoriam <pb n="209r" xml:id="fol_209r"/>horum teneatur idem <persName
                        ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertus</persName> et sui heredes dare domino
                    episcopo et suis successoribus annuatim anulum unum, valentem duodecim denariis
                    imperialium. Et tali pacto sunt hec facta ut, si forte, quod absit, <persName
                        ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertus</persName> vel sui heredes sine herede
                    deficerent, quod dominus episcopus et successores sui succedant ei vel eis in
                    omnibus suis possessionibus, preterquam in feudo quod ipse <persName
                        ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertus</persName> tenet a filia quondam
                        <persName ref="#RayneriusDalfinelle">Raynerii, filii donne
                        Dalfinelle</persName>, de quo feudo nec Albertus fecit datum nec dominus
                    episcopus nec successores sui umquam in eo succedere debeant; et heredes Alberti
                    debeant iurare domino episcopo et suis successoribus fidelitatem, sicut iuravit
                        <persName ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertus</persName> idem contra omnes
                    homines, et predictus anulus debeat esse aureus.</p>
                <p xml:id="LXXXXIIII_p_002"> Actum in palacio <placeName ref="#Sarzanello">castri de
                        Sarzana</placeName>, cum investitura et stipulatione, sollempniter. Ibi
                    fuerunt rogati testes <persName ref="#Nicholausadv">Nicholaus</persName>
                    <roleName>advocatus domini episcopi</roleName>, <persName
                        ref="#UbertinusGrassus">Ubertinus Crassus</persName> et <persName
                        ref="#BalditioSarzana">Balditionus</persName> de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>. </p>
                <p xml:id="LXXXXIIII_p_003">
                    <date when="1202-07-05">Eodem anno, die veneris, quinto intrante iulio</date>,
                    in camera dicti palacii, presentibus dicto <persName ref="#Nicholausadv"
                        >Nicholao</persName>, <persName ref="#Bonacursuscas">Bonacurso</persName>
                    <roleName>castaldo</roleName>, <persName ref="#GuidoCassina">Guidone</persName>
                    de <placeName ref="#Cassina">Cassina</placeName>, <persName ref="#AlbertusGumbo"
                        >Alberto Gumbo</persName> atque dicto <persName ref="#BalditioSarzana"
                        >Balditione</persName>, testibus ad hec rogatis. Dominus episcopus
                    suprascriptus investivit <persName ref="#BonaiutusCiçerano">Bonaiutum, filium
                        quondam dicti Alberti </persName>de <placeName ref="#Ceserano"
                        >Cisirano</placeName>, recipientem pro se et fratribus suis, de suprascripto
                    feudo, de quo patrem eius investiverat et de quo eidem domino episcopo fecerat
                    datum suprascriptus <persName ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertus</persName>, ita
                    quidem ut idem <persName ref="#BonaiutusCiçerano">Bonaiutus</persName> et sui
                    fratres et eorum heredes habeant et teneant suprascriptum feudum et sint inde
                    domini episcopi et successorum suorum vassalli contra omnes homines atque
                    teneantur dare domino episcopo et suis successoribus annuatim anulum unum,
                    valentem <measure quantity="12" unit="denariis">XII denariis
                        imperialium</measure>, sicut pater eorum promisit, atque dominus episcopus
                    promisit addere feudum dictis fratribus, scilicet duo iugera terre, de quibus
                    cum eis fuerit in concordiam, atque iuvare et manutenere eos et eorum heredes et
                    possessiones rationabiliter ab omni contradicente persona per se et suos
                    successores, sicut promisit patri eorum per omnia et in omnibus. Dominus
                    episcopus, per se et suos successores, et dictus Bonaiutus, pro se et fratribus
                    suis et suis et eorum heredibus, confirmaverunt et promiserunt per omnia ratum
                    habere quicquid actum est et contractum inter eundem dominum episcopum et
                    suprascriptum qondam <persName ref="#AlbertusMartiniCyc">Albertum</persName>,
                    prout superius legitur. Et sic iuravit ei ibi fidelitatem dictus <persName
                        ref="#BonaiutusCiçerano">Bonaiutus</persName>. </p>
                <p xml:id="LXXXXIIII_p_004"> Ego <persName ref="#Confortusnot">Confortus</persName>,
                        <roleName>sacri palatii et Lunensis curie notarius</roleName>, hiis
                    interfui, rogatus, atque scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
