<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="LXXXXVIII_115">
        <front xml:id="LXXXXVIII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">115</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXXXXVIII</titlePart>

            <docDate xml:id="LXXXXVIII_docDate">
                <date when="1279-04-19">1279 aprile 19</date>, <placeName ref="#Arcola"
                    >Arcola</placeName>
                <emph>(<term xml:lang="latin">in castro Arcule</term>)</emph>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="LXXXXVIII_regesto">
                <p> Gigliolo del fu Guizolo di Arcola vende a Giacomino del fu Iannino di Sarzana 4
                    pezzi di terra, posti nel luogo detto <emph><term xml:lang="latin"
                            >Meçuleto</term></emph> per il prezzo di 252 lire di denari pisani. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="LXXXXVIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C], cc. 210v.-212r., cc. CCIIv.-CCIIIIr. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 98, p. 129.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <p> Nel margine esterno di c. 210v., di mano moderna: <emph><term
                                xml:lang="latin">Vendita di terra a maestro Giacomo fisico loco
                                dicto al Musueletto</term></emph>. Nel margine esterno della
                        medesima carta il numero LXXXXVIII ha perso la L iniziale a causa della
                        rifilatura della pergamena. </p>
                    <p> Il passaggio in <emph><term xml:lang="latin">mundum</term></emph> della
                        minuta è del 1280 ad opera del notaio Guelfo figlio del notaio Buonaparte di
                        Sarzana. </p>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">LXXXVIII. Precepti sententie super locis
                            canonicatus.</term></p>
                </div>


            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="LXXXXVIII_div">
                <p> In nomine Domini, amen. <date when="1279-04-19">Anno a nativitate Eius
                        M°CCLXXVIIII, indictione VIIa, die XVIIII mensis aprilis</date>. <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus quondam domini Guiçoli de <placeName
                            ref="#Arcola">Arcula</placeName></persName> vendidit, tradidit atque
                    dedit magistro <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopino
                            <roleName>fisico</roleName> quondam Iannini de <placeName ref="#Sarzana"
                            >Sarzana</placeName></persName>, recipienti pro se suisque heredibus
                    sive cui dederit vel commiserit, petias quatuor terre positas in loco dicto
                        <placeName ref="#Meçuleto">Meçuleto</placeName>. Prima <note place="foot"
                        n="a" xml:id="LXXXXVIII_n_001">
                        <emph>Nel margine esterno, di mano posteriore:</emph><term xml:lang="latin"
                            >I</term></note> quarum est a capite versus <placeName ref="#Trebiano"
                        >Trebianum</placeName>, iuxta viam, brachia CLXIIII per amplum, a pede
                    versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> brachia CLV et est per longum
                    versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> brachia DLX et ab alio
                    latere versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> est brachia DXXXIII;
                    et coheret ei versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> ab uno
                    latere terra <persName ref="#BonensegnaYlice">Bonensegne</persName> de
                        <placeName ref="#Ylice">Ylice</placeName> in parte et in parte <persName
                        ref="#ParentinusGualteroti">Parentutii quondam Gualteroti de <placeName
                            ref="#Ameglia">Amelia</placeName></persName> et in parte heredum
                        <persName ref="#HenrigarellusYlice">Henrigarelli <pb n="211r"
                            xml:id="fol_211r"/> de <placeName ref="#Ylice"
                        >Ylice</placeName></persName> atque in parte terra monasterii de <placeName
                        ref="#Corvo">Corvo</placeName>, ab alio latere versus <placeName
                        ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> coheret ei terra <persName
                        ref="#PanicusLacanale">Panici de <placeName ref="#Lacanale">La
                            Canale</placeName></persName> in parte et in parte terra heredum quondam
                        <persName ref="#BonaiunctaCer">Bonaiuncte Cervaroli de <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, a capite versus
                        <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> coheret ei via publica, a
                    pede versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> coheret ei terra eiusdem
                        <persName ref="#GiliolusGuiçoli">Gilioli</persName>, vendita
                        <roleName>magistro</roleName>
                    <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopino</persName>, in parte et in parte
                    terra <persName ref="#GerardinaYlice">Gerardine de <placeName ref="#Ylice"
                            >Ylice</placeName></persName> et in parte terra <persName
                        ref="#BaruncellusFosdenova">Baruncelli de <placeName ref="#Fosdinovo"
                            >Fosdenova</placeName></persName>, intra quam terra<supplied
                        reason="omitted">m</supplied> est media <term ref="#iuva">iuva</term> terre
                    heredum quondam <persName ref="#RavaronusYlice">Ravatani de <placeName
                            ref="#Ylice">Ylice</placeName></persName>, que terra est sulce XXV de
                    duabus voltis, quam eidem non vendidit. Secunda<note place="foot" n="b"
                        xml:id="LXXXXVIII_n_002">
                        <emph>Nel margine esterno, di mano posteriore:</emph><term xml:lang="latin"
                            >II</term></note> petia est per longum versus <placeName ref="#Ameglia"
                        >Ameliam</placeName> ab uno latere brachia CCLXXXVIII et ab alio latere est
                    versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> brachia CCLXXXV et per
                    amplum a capite versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> est
                    brachia LXIII; et coheret ei ab uno latere terra suprascripte <persName
                        ref="#GerardinaYlice">Gerardine</persName>, ab alio latere terra eiusdem
                        <persName ref="#GiliolusGuiçoli">Gilioli</persName>, eidem
                        <roleName>magistro</roleName>
                    <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopino</persName> vendita, in parte et in
                    parte terra suprascripti monasterii Sancte Crucis, a capite versus <placeName
                        ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> terra suprascripta vendita, a pede
                    versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> heredum <persName
                        ref="#GalteriusCapirolo">Gualterii de <placeName ref="#Capriola"
                            >Capriolo</placeName></persName> in parte et in parte<note place="foot"
                        n="c" xml:id="LXXXXVIII_n_003"><emph>Manca l’indicazione.</emph></note>.
                        Tercia<note place="foot" n="d" xml:id="LXXXXVIII_n_004">
                        <emph>Nel margine esterno, di mano posteriore:</emph><term xml:lang="latin"
                            >III</term></note> petia est per longum versus <placeName
                        ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> brachia CV et medium, ab alio latere
                    versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> per longum brachia LV, a
                    capite versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName>, iuxta viam, est
                    brachia CXXV, a pede versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> est brachia
                    CXV; et coheret ei versus <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> ab uno
                    latere suprascripta prima petia terre vendite, ab alio latere versus <placeName
                        ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> terra suprascripti <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Gilioli</persName>, eidem magistro <persName
                        ref="#IacopinusIannini">Iacopino<note place="foot" n="e"
                            xml:id="LXXXXVIII_n_005">
                            <term xml:lang="latin">magistro Iacopino</term><emph>: nel testo</emph>
                            <term xml:lang="latin">Iacopino magistro</term>
                            <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                            parole</emph></note>
                    </persName> vendita, a capite versus <placeName ref="#Trebiano"
                        >Trebianum</placeName> via publica, a pede versus <placeName
                        ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> terra <persName
                        ref="#BastardusPontoniarii">Bastardi quondam Pontonarii</persName> in parte
                    et in parte terra <persName ref="#UbaldetusGuilielmi">Ubaldeti quondam Guilielmi
                        de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>. Quarta<note
                        place="foot" n="f" xml:id="LXXXXVIII_n_006">
                        <emph>Nel margine esterno, di mano posteriore:</emph><term xml:lang="latin"
                            >IIII°</term></note> petia est ab uno latere versus <placeName
                        ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> per longum brachia CLIIII, ab alio latere
                    versus <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> est brachia CLXXX, a
                    capite versus <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> est brachia
                    LXIIII per amplum, a pede versus <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> est
                    brachia CXL; atque coheret ei a capite versus <placeName ref="#Ameglia"
                        >Ameliam</placeName> terra predicta vendita, ab alio latere versus
                        <placeName ref="#Fosdinovo">Fosdenovam</placeName> via in parte et in parte
                    terra <persName ref="#PetrusPelacani">Petri Pelacani</persName>, a capite versus
                        <placeName ref="#Trebiano">Trebianum</placeName> via publica, a pede versus
                        <placeName ref="#Luni">Lunam</placeName> terra <persName ref="#Percevalle"
                        >Persavallis</persName>, intra quam terram est quedam petiola terre cuiusdam
                    hominis de <placeName ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, que est
                    brachia XII per amplum vel si qui alii sint confines suprascriptis petiis
                    terrarum. Et dedit, cessit et mandavit eidem, recipienti ut dictum est, omne
                    dominium atque proprietatem, usum et utilitatem, accessum atque regressum,
                    superiora et inferiora, iura omnia, actiones et rationes utiles et directas,
                    reales et personales et mixtas, sibi competentes et competencia seu competitura
                    in dictis petiis terre. Et fecit eumdem procuratorem et dominum ut in rem suam,
                    dans ei licenciam et bailliam intrandi corporalem tenutam et possessionem de
                    dictis petiis terrarum quandocumque voluerit, constituendo pro eo et eius nomine
                    precario interim possidere vel quasi donec tenutam et possessionem corporalem de
                    eis fuerit ingressus, ita ut ex hiis omnibus et singulis dictus magister
                        <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopinus</persName> suo proprio nomine
                    directo et utiliter possit agere et experiri, tueri, causari et deffendere
                    adversus quamcumque personam et locum et exinde facere quicquid sibi placuerit,
                    sine contradictione dicti <persName ref="#GiliolusGuiçoli">Gilioli</persName>
                    eiusque heredum vel alterius persone. Pro quarum precio suprascriptus <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus</persName> fuit confessus se habuisse et
                    recepisse a dicto magistro <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopino</persName>
                    libras <measure type="Imperiales" quantity="252" unit="solidus">CCLII Pisanorum
                        bonorum denariorum</measure>, renuntiando exceptioni pecunie non numerate et
                    dicti precii non integre habiti et soluti. Et confessus fuit dictus <pb n="211v"
                        xml:id="fol_211v"/>
                    <persName ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus</persName> quod dicte petie terre
                    valebant plus precio suprascripto, unde totum et quicquid plus valebant dedit et
                    donavit eidem titulo pure ac simplicis donationis inrevocabiliter inter vivos,
                    renuntiando iuri et legi que iuvat deceptos in venditionibus ultra dimidiam
                    iusti precii, eo quod possit rescindi. Insuper dictus <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus</persName> per se suosque heredes promisit
                    et convenit suprascripto magistro <persName ref="#IacopinusIannini"
                        >Iacopino</persName>, recipienti ut dictum est, predictas petias terre non
                    imbrigare vel molestare deinceps, immo ipsas omnes et quamlibet earum in toto et
                    parte iuravit deffendere et exbrigare ab omni impediente persona et loco suis et
                    eius heredum propriis expensis advocato sive &#60;si&#62; de dominio vel de
                    possessione eidem magistro <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopino</persName>
                    vel suis heredibus sive cui commiserit questio vel controversia mota fuerit per
                    aliquam personam vel locum. Et si non deffenderet vel non posset deffendere,
                    teneatur dictus <persName ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus</persName> salvum
                    cambium inde dare de bonis suis, loco consimili, secundum quod dicte petie
                    terrarum tunc valuerint sive meliorate fuerint, sub iusta bonorum hominum
                    extimatione. Et omne dampnum &#60;et&#62; expensas, quod et quas dictus magister
                        <persName ref="#IacopinusIannini">Iacopinus </persName> vel eius heredes
                    sive cui commiserit faceret vel sustineret, teneatur dictus <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus</persName> eidem magistro <persName
                        ref="#IacopinusIannini">Iacopino</persName> vel suis heredibus sive cui
                    commiserit integre restaurare, credendo et stando de dampnis et expensis suo
                    solo nudo et simplici verbo<note place="foot" n="e" xml:id="LXXXXVIII_n_007">
                        <term xml:lang="latin">et simplici verbo</term><emph>: nel testo</emph>
                        <term xml:lang="latin">verbo et simplici</term>
                        <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                        parole</emph></note> , absque iuramento testium vel instrumenti seu alterius
                    honere probationis; et remisit eidem necessitatem denunciandi et appellandi.
                    Tali pacto de communi concordia apposito inter eos quod, si questio vel
                    controversia mota fuerit dicto magistro <persName ref="#IacopinusIannini"
                        >Iacopino</persName> vel eius heredibus sive cui commiserit de dictis petiis
                    terre in toto vel in parte aliqua, quod non teneatur denunciare eidem <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolo</persName> vel suis heredibus. Et si
                    sententia vel sententie lata vel late fuerint contra eum vel eos, quod non
                    tenea&#60;n&#62;tur appellare et, si appellaverint, quod non teneantur prosequi
                    causam appellationis et nichillominus habeant regressum contra dictum <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolum</persName> et eius heredes et bona de
                    evictione et deffensione et omnibus atque singulis suprascriptis. Hanc autem
                    venditionem et omnia et singula suprascripta promisit dictus <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus</persName> perpetuo ratam et rata habere et
                    firmam et firma tenere et numquam contra facere vel venire, de iure vel de
                    facto, sub pena et in pena <measure type="Imperiales" quantity="200"
                        unit="solidus">librarum CC Pisanorum</measure>, quam dare et solvere
                    promisit tociens quotiens fuerit contraventum et pro quolibet capitulo non
                    observato; et, pena soluta vel non, suprascriptis omnibus et singulis
                    nichillominus semper firmis et ratis manentibus, cum eadem pene commissione. Et
                    ad hec attendenda et observanda obligavit se dictus <persName
                        ref="#GiliolusGuiçoli">Giliolus</persName> suosque heredes et omnia sua
                    bona, habita et habenda; et renuntiavit omni iuri et legibus, quibus contra
                    predicta vel aliquid predictorum posset ullo tempore facere vel venire. Acta
                    fuerunt hec in castro <placeName ref="#Arcola">Arcule</placeName>, sollempniter
                    cum stipulatione, presentibus <persName ref="#CalandrinusBoniohannis">Calandrino
                        quondam Boniohannis de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName></persName>, <persName ref="#ThomasiusAldebrandini"
                        >Thomasio quondam Aldebrandini de <placeName ref="#Usigna"
                            >Usigna</placeName></persName> et <persName ref="#SaladinusBillinoti"
                        >Saladino quondam Billinoti de <placeName ref="#Arcola"
                        >Arcula</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
            </div>
            <div xml:id="LXXXXVIII2_div" type="mundum">
                <p>
                    <ptr target="#LXXXXVIII_st_001"/> Ego <persName
                        ref="#GuelfusBonapartis_notarius">Guelfus</persName>, <roleName>sacri
                        palatii notarius</roleName>, hanc cartam olim <pb n="212r" xml:id="fol_212r"
                    /> a <persName ref="#Bonapartenot">Bonaparte
                        <roleName>notario</roleName></persName> de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> quondam patre meo, abreviatam ut in eius contractibus
                    sive breviaturis inveni, ita hic fideliter scripsi et in publicam formam redegi,
                    nichil addens vel minuens quod mutet sensum vel variet intellectum, preter
                    litteram vel sillabam; et hec sic feci et complevi de auctoritate mihi prestita
                    atque concessa a <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GidinusSymoneti">Gidino Symoneti de <placeName ref="#Lucca"
                            >Luca</placeName></persName>, tunc <roleName>potestate</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, et eiusdem consilio, sub anno
                    nativitatis Domini M°CC°LXXX°, indictione VIIIa <date from="1280-01-01"
                        to="1280-12-31" cert="high"> sub anno nativitatis Domini M°CC°LXXX°,
                        indictione VIIIa <note>Passaggio in mundum del documento 115
                            (LXXXXVIII)</note></date>, presentibus <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Opizus_iudex">Opezone <roleName>iudice</roleName></persName> et
                        <persName ref="#IohannesMercadantis">Iohanne Mercadantis</persName>, omnibus
                    de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, testibus ad hec rogatis. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
