<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="VI_35">
		<front xml:id="VI_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">35</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">VI</titlePart>

			<docDate xml:id="VI_docDate">
				<date when="1185-06-13"><supplied reason="illeggibile">1185</supplied>giugno
					13</date>, <placeName ref="#Verona"> Verona(<term xml:lang="latin"
					>Verone</term>) </placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="VI_regesto">
				<p>Il pontefice Lucio III, rifacendosi a quanto già discusso al tempo del
					predecessore Lucio II, annulla il privilegio concesso da Innocenzo II al
					monastero di Aulla e stabilisce che questo sia sottomesso alla chiesa di
					Luni.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="VI_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] c. 61r., c. LIIIr. secondo la numerazione originale. </p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizioni: <ref target="#DESIMONI_1888">DESIMONI 1888</ref> doc. XVI, p. 111,
						con data 1185;<ref target="#LUPO_GENTILE_1912"> LUPO GENTILE 1912</ref>, n.
						6, pp. 10-11, con data 1181-1185. </p>
					<p>Mazzini (<ref target="#MAZZINI_1914">MAZZINI 1914</ref>, p. 6.) accetta la
						data ampia proposta da Lupo Gentile con la sola correzione del 1185 in 1184,
						motivata dalla morte di Lucio III nel 1185; in realtà il pontefice morì il
						25 novembre del 1185, a Verona, dove risiedette dal luglio 1184 alla morte
						(si veda <ref target="#JAFFÉ_1885">JAFFÉ 1885</ref>,II, p. 466, <ref
							target="#MERLO_2000">MERLO 2000</ref>). </p>
				</div>


				<div type="crit_notes">
					<note>Una mano moderna ha ripassato parti di testo, all’epoca già poco leggibili
						per l’evanescenza dell’inchiostro. </note>
					<note>Nel margine esterno:<emph><term xml:lang="latin">monasterium de Avula
								episcopo Lunensi impendere debet obedientiam et reverentiam ac
								coreptiones et statuta suscipere.</term></emph>Poco più sotto, di
						altra mano: <emph>a Lucio papa</emph></note>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">VI. Privilegium pape Lucii super facto monasterii de
							Avula.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="VI_div">
				<p xml:id="VI_p_001">
					<persName ref="#Lucius_pontifex_III">Lucius <roleName>episcopus, servus servorum
							Dei</roleName></persName>, dilectis filiis .. abbati et monachis
						<orgName ref="#Aulla_S_Caprasio" type="monasterium"> monasterii<placeName
							ref="#Aulla"> Avulensis</placeName></orgName>, salutem et apostolicam
					benedictionem. Cum universarum ecclesiarum regimen nostre sollicitudini,
					disponente Domino, sit commissum, tunc<note xml:id="VI_n_01" place="foot" n="a"
						>tunc: <emph>lettura incerta a causa dell’inchiostro sbiadito</emph>.</note>
					recte officium nostrum exequimur cum unicuique ecclesie sua iura integre
					conservamus. Nam a nobis esset merito in extremo examine requirendum si ex
					dissimulatione nostra ulla ecclesia suis iusticiis frauderetur. Recollentes
					igitur quomodo inter vos et Lunensem ecclesiam, tempore felicis recordationis
						<persName ref="#LuciusII_papa">Lucii <roleName>pape</roleName></persName>,
					predecessoris nostri, de subiectione vestra questio mota fuerit et per eiusdem
					sententiam terminata, qualiter etiam privilegium pie recordationis <persName
						ref="#InnocentiuspontifexII">Innocentii<roleName> pape</roleName></persName>
					quod ecclesie vestre per <supplied reason="illeggibile">nostra</supplied>m
					fuerat sollicitudinem impetratum, cassatum fuerit penitus et conscissum, non
					ambigimus quin monasterium vestrum Lunensi ecclesie sit subiectum et Lunensi
					episcopo, sicut proprio pastori, debeat subiacere et ipsius providentia
					gubernari. Quia vero vestre professioni non convenit ut pastorali provisioni
					illicite vos subtrahatis, universitati vestre per apostolica scripta<note
						xml:id="VI_n_02" place="foot" n="b">per apostolica scripta: <emph>ripassato
							da mano moderna</emph>.</note> mandamus atque precipimus quatinus
					prefacto episcopo, sicut pontifici <note xml:id="VI_n_03" place="foot" n="c">per
						apostolica scripta: <emph>ripassato da mano moderna</emph>.</note> et
					pastori, obedientiam et reverentiam debitam impendatis et corectiones eius ac
					statuta regularia suscipiatis humiliter et servetis<note xml:id="VI_n_04"
						place="foot" n="d">et servetis: <emph>ripassato da mano
						moderna</emph>.</note>. </p>
				<p xml:id="VI_p_002">Datum <placeName ref="#Verona">Verone</placeName>, <date
						when="1185-06-13">idus iunii.</date>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
