<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="XL_69">
        <front xml:id="XL_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">69</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">XL</titlePart>
            <docDate xml:id="XL_docDate">
                <date when="1276-02-14">1276 febbraio 14</date>, <placeName>Viterbo (<term
                        xml:lang="latin">Viterbii, in domo Gerardi Gerbini</term>).</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="XL_regesto">
                <p> Il cardinale Ottobono, eletto nel dicembre precedente arbitro dalle parti in
                    causa in questione vertente fra il vescovo Enrico e il capitolo di Luni, emette
                    sentenza: la collazione di arcidiaconato e prepositura, se vancanti, spetta al
                    vescovo, mentre quella di archipresbiterato e custodia pertiene al capitolo; la
                    prima prebenda vacante sia del vescovo e le due seguenti del capitolo e poi di
                    nuovo in successione. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="XL_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 130v.-131v, cc. CXXIIv.-CXXIIIv. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>n. 40, pp. 61-62.</p>
                    <p>Una copia semplice cartacea di mano moderna, ricavata dal codice Pelavicino,
                        è conservata nell’Archivio Capitolare di Sarzana, cfr. <ref
                            target="#FREGGIA_1989">FREGGIA 1989</ref>, p. 2, A/7.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note> All’interno del testo è inserto il documento di nomina del cardinale
                        Ottobono quale arbitro tra le parti, redatto a Sarzana, nella chiesa di
                        Santa Maria, il 1275 dicembre 14. </note>
                    <note> Nel margine interno di c. 130v., di mano moderna: <emph>Compromissum
                            canonicorum et episcopi in Ottobonum cardinalem</emph>. Nel margine
                        esterno della medesima carta, di mano poco posteriore al testo:
                            <emph>Quomodo debent conferri canonicatus</emph>. Poco più in basso, di
                        mano posteriore: 1275. Un’altra mano ancora più tarda ha aggiunto: <emph>et
                            ad quos spectat</emph>. Nel margine interno di c. 131r., ancora di altra
                        mano: <emph>pronuntiatio</emph>. </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">XL. Sentencia domini cardilalis inter dominum episcopum
                            et Lunense capitulum.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="XL_div">
                <p xml:id="XL_p_001" n="1"> Universis presentes litteras inspecturis et publicum
                    documentum, <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobonus</persName>,
                        <roleName>miseratione divina</roleName>
                    <orgName ref="#S_Adriano_Foro">Sancti Adryani</orgName>
                    <roleName>dyaconus cardinalis</roleName>, ad perpetuam rei memoriam. Dum inter
                        <roleName>venerabilem patrem</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricum</persName>, <roleName>Lunensem
                        episcopum</roleName>, ex una parte, et capitulum Lunense, ex altera, super
                    collatione dignitatum, prebendarum et canonicatu<supplied reason="omitted"
                        >u</supplied>m eiusdem ecclesie exorta fuerit<note place="foot" n="a"
                        xml:id="XL_n_001">fuerit: <emph>corretto su precedente
                        scrittura.</emph></note> materia questionis, pari voto compromiserunt partes
                    eedem in nos <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobonum</persName>, <orgName
                        ref="#S_Adriano_Foro">Sancti Adryani</orgName>
                    <roleName>dyaconum cardinalem</roleName>, prout infrascripti forma innuit
                    compromissi, cuius tenor, a nobis visus et lectus de verbo ad verbum, talis est:
                    «In nomine Domini amen. <date when="1275-12-14">Anno Eius millesimo ducentesimo
                        septuagesimo quinto, indictione tercia, die XIIII mensis decembris<note>Il
                            vescovo di Luni Enrico e i canonici di Luni nominano il cardinale
                            Ottobono quale arbitro per decidere sulle loro
                        controversie.</note></date> Cum questio et discordia iam sit exorta et ab
                    hinc antea nasci et esse posset inter venerabilem patrem
                        <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricum</persName>, <roleName>Lunensem
                        episcopum</roleName>, suo et episcopatus nomine, ex una parte, et capitulum
                    Lunense, ex altera, super electionibus tam dignitatum, videlicet prepositure,
                    archidiaconatus, archipresbyteratus et custodie, quam canonicorum faciendis in
                    ecclesia Lunensi, suprascriptus venerabilis pater dominus episcopus Lunensis,
                    pro se et nomine episcopatus Lunensis<note place="foot" n="b" xml:id="XL_n_002"
                        >nomine episcopatus Lunensis: <emph>nel testo</emph> episcopatus Lunensis
                        nomine <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                            parole.</emph></note>, ex una parte, et capitulum Lunense predictum,
                    videlicet domini <persName ref="#Bertoluscan">Bertolus</persName>
                    <roleName>custos</roleName>, <persName ref="#Canoruscan">Canorus</persName>,
                        <persName ref="#GuilielmusLavania">Guilielmus de <placeName ref="#Lavania"
                            >Lavania</placeName></persName>, <persName
                        ref="#IohannesCornilia_canonicus">Iohannes de <placeName ref="#Corniglia"
                            >Cornilia</placeName></persName>, <persName ref="#Peregrinuscan"
                        >Peregrinus</persName>, <persName ref="#Iacobinus_canonicus"
                        >Iacobinus</persName> atque <persName ref="#Thomasinus_canonicus"
                        >Thomasinus</persName>, <roleName>canonici Lunenses</roleName>, per se
                    suosque successores, ex altera, de predicta questione et discordia miserunt et
                    compromiserunt se in venerabilem patrem <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobonum</persName>
                    <orgName ref="#S_Adriano_Foro">Sancti Adryani</orgName>
                    <roleName>dyaconum cardinalem</roleName>, absentem, tanquam in arbitrum et
                    arbitratorem atque amicabilem compositorem, dantes eidem plenam bailiam et
                    potestatem predictam questionem et discordiam terminandi, arbitrandi,
                    diffiniendi et sententiandi, per rationem, per arbitrium et per amicabilem
                    compositionem et <pb n="131r" xml:id="fol_131r"/> quomodocumque et
                    qualitercumque voluerit, libello oblato et non oblato, lite contestata atque non
                    contestata, iuris ordine servato et non servato, die feriata et non feriata,
                    sedendo, stando et eundo, presentibus partibus et absentibus, una presente atque
                    altera absente, citatis et non citatis, et quomodocumque et qualitercumque
                    voluerit et ei placuerit, ita quod ab eius sententia et arbitrio non possit
                    recurri ad arbitrium boni viri, licet esset iniqu<supplied reason="omitted"
                        >u</supplied>m vel iniqua, quod absit, promittentes dicte partes sibi ad
                    invicem habere ratum et firmum et attendere, facere et observare et in nullo
                    contra facere vel venire, de iure vel de facto, totum et quicquid per
                        predictum<note place="foot" n="c" xml:id="XL_n_003">predictum: pre
                            <emph>aggiunto in sopralinea.</emph></note> dominum cardinalem dictum,
                    sententiatum, arbitratum et preceptum fuerit de predictis et super predictis et
                    eorum occasione, sub pena <measure type="Marcharum" quantity="100" unit="soldi"
                        >centum marcharum argenti</measure>. Quam penam sibi ad invicem dare et
                    solvere promiserunt tociens quociens contra venirent vel facerent seu fuerit
                    contra ventum vel factum et pro quolibet capitulo non observato et, pena soluta
                    vel non, suprascriptis omnibus et singulis nichillominus firmis semper
                    manentibus et nichillominus arbitrio et sententia dicti domini cardinalis ratis
                    manentibus. Obligaverunt ad hec attendenda et observanda dicte partes se sibi ad
                    invicem suosque successores et omnia bona episcopatus et ecclesie Lunensis,
                    habita et habenda, et renunciaverunt omni iuri et legibus, civilibus et
                    ecclesiasticis, contra hec introductis et introducendis, et specialiter iuri quo
                    dicitur quod, si sententia vel arbitrium arbitrorum vel arbitratorum vel
                    amicabilium compositorum sit iniqua vel iniusta seu iniqu<supplied
                        reason="omitted">u</supplied>m vel iniustum, quod absit, quod possit exinde
                    recurri ad arbitrium boni viri. Actum <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, in Dei Christiana <orgName ref="#Sarzana_S_Maria"
                            >ecclesie<note place="foot" n="d" xml:id="XL_n_004">In Dei Christiana
                            ecclesie: <emph>così nel testo, probabilmente per errore di lettura da
                                parte dello scriba. L’autore della copia conservata nell’Archivio
                                Capitolare di Sarzana non riesce a decifrare il testo e lascia uno
                                spazio bianco in corrispondenza della data topica.</emph></note>
                        Sancte Marie<note place="foot" n="e" xml:id="XL_n_005">ecclesie Sancte
                            Marie: <emph>nel testo</emph> Sancte Marie ecclesie <emph>con segno di
                                richiamo per invertire l’ordine delle
                        parole.</emph></note></orgName>, presentibus <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Antonius_canonicusMed">Antonio</persName>
                    <roleName>canonico</roleName>
                    <orgName ref="#S_Maria_Nascente_Milano"><placeName ref="#Mediolano"
                            >Medyolanensi</placeName></orgName> et <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Odoabbas">Oddone</persName>
                    <roleName>abbate</roleName> de <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio"><placeName
                            ref="#Ceparana">Ceperana</placeName></orgName>, testibus ad hec rogatis.
                    Ego <persName ref="#Aldebrandinusnot">Aldebrandinus</persName>,
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#RoffinusLomello">Roffini</persName>
                    <roleName>comitis</roleName> de <placeName ref="#Lomello">Lomello</placeName>
                    <roleName>notarius</roleName>, hiis interfui atque rogatus scripsi». </p>
                <p xml:id="XL_p_002" n="2"> Nos igitur, qui tranquillitatem et statum pacificum
                    Lunensis ecclesie plenis desideriis affectamus inter episcopum et capitulum,
                    amorem atque caritatem semper fovere volentes et omnem scintillam rancoris et
                    queque ab ipsis scandala removere, visis, auditis et intellectis rationibus,
                    iuribus, instrumentis, usibus et consuetudinibus et <supplied
                        reason="illeggibile">eis que partes</supplied> ipse, tam de iure quam de
                    consuetudine, dicere, allegare et proponere voluerunt, laudamus, diffinimus,
                    arbitramur, sententiamus et ordinamus quod collatio archidiaconatus et
                    prepositure, quandocumque dignitates ipsas vacare contingerit, spectet et
                    spectare debeat ad episcopum Lunensem, qui pro tempore fuerit, easque conferre
                    possit absque capituli predicti requisitione, quandocumque, cuicumque et
                    quomodocumque voluerit, pro sue libito voluntatis. Item laudamus, diffinimus,
                    arbitramur, sententiamus et ordinamus quod archipresbyteratus et custodia et si
                    que alie sunt dignitates in eadem ecclesia, <supplied reason="illeggibile"
                        >quando</supplied>cumque <pb n="131v" xml:id="fol_131v"/> vacaverint,
                    spectent et spectare debeant ad collationem capituli supradicti, ita quod
                    capitulum, sine ulla episcopi requisitione, dignitates easdem conferre
                    quibuscumque voluerit valeat, prout ipsi capitulo videbitur expedire. Preterea
                    laudamus, diffinimus, arbitramur, sententiamus et ordinamus quod prima prebenda
                    cum canonicatu que vacaverit in eadem ecclesia spectet semper ad collationem
                    predicti episcopi, qui pro tempore fuerit, et quod due prebende cum
                    canonicatibus quas immediate post ipsam primam vacare contingerit, spectent ad
                    collationem dicti capituli, et sic deinceps imperpetuum episcopus unam primam
                    prebendam vacantem, absque requisitione capituli, et capitulum duas immediate
                    vacantes, absque requisitione episcopi, conferre valeant quomodocumque,
                    qualitercumque et cuicumque voluerint pro sue beneplacito voluntatis. Predicta
                    quidem, sic ut dictum est, laudamus, diffinimus, arbitramur et sententiamus ac
                    ordinamus atque, sub pena in compromisso apposita, mandamus totaliter observari,
                    potestatem declarandi predicta, si quid dubietatis vel obscuritatis occurreret,
                    nobis, quandocumque oportuerit, reservantes. In cuius rei efficax testimonium
                    presens scriptum sigilli nostri pendentis munimine fecimus roborari et in
                    publicam formam redigi per notarium infrascriptum. </p>
                <p xml:id="XL_p_003" n="3"> Hec acta sunt <placeName ref="#Viterbo"
                        >Viterbii</placeName> in domo <persName ref="#GerardusGerbini">Gerardi
                        Gerbini</persName>, in qua idem dominus cardinalis hospitabatur, <date
                        when="1276-02-14">anno Domini millesimo ducentesimo septuagesimo sexto,
                        indictione IIII, die quartadecima februarii</date>, tempore
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#InnocentiuspontifexV">Innocentii <roleName>pape</roleName>
                        V</persName>, <date when="1276-02-14">pontificatus sui anno primo</date>,
                    presentibus venerabili viro <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#PercivalLavania">Percevallo</persName> de <placeName
                        ref="#Lavania">Lavania</placeName>
                    <roleName>domini pape capellano et subdyacono</roleName>,
                        <roleName>donno</roleName>
                    <persName ref="#Ventura_abbas">Ventura</persName>
                    <roleName>abbate</roleName>
                    <orgName ref="#Spineta_S_Trinita">monasterii Sancte Trinitatis de
                        Spineta</orgName>, <placeName ref="#Chiusi">Clusine</placeName>
                    <orgName ref="#Chiusi_diocesis">dyocesis</orgName>,
                        <roleName>presbytero</roleName>
                    <persName ref="#Iohannes_canonicusIan">Iohanne</persName>
                    <roleName>canonico</roleName>
                    <placeName ref="#Ianua">Ianuensi</placeName>, <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#RollandinusVez">Rollandino de <placeName ref="#Vezzano"
                            >Vezano</placeName></persName>
                    <roleName>milite</roleName>, <persName ref="#GerardusHenriciFal">Gerardo quondam
                        domini Henrici de <placeName ref="#Falcinello"
                        >Falcinello</placeName></persName> atque <persName
                        ref="#AldebrandinusRicciardi">Aldebrandino filio Ricciardi de <placeName
                            ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis. </p>
                <p xml:id="XL_p_004" n="4">
                    <ptr target="#XL_st_001"/> Ego <persName ref="#BonamoreCorelia_not">Bonamore de
                            <placeName ref="#Coreglia">Corelia</placeName></persName>, <orgName
                        ref="#Lucca_diocesis">Lucane dyocesis</orgName>, <roleName>publicatus<note
                            place="foot" n="i" xml:id="XL_n_009">publicatus: <emph>così nel testo
                                per </emph>publicus</note> imperiali auctoritate
                    notarius</roleName>, predictis interfui et ea omnia et singula, de mandato dicti
                    domini cardinalis, scripsi et publicavi meoque signo signavi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
