<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="XV_44">
		<front xml:id="XV_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">44</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">XV</titlePart>

			<docDate xml:id="XV_docDate">
				<date when="1254-03-28">1254 marzo 28</date>, <placeName ref="#Laterano">
						Laterano(<term xml:lang="latin">Laterani</term>) </placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="XV_regesto">
				<p>Innocenzo IV, avendo saputo che gli Adalberti (Odolberti) di Pontremoli avevano
					venduto a suo nipote Nicolò Fieschi, conte di Lavagna, i castelli di Tivegna,
					Castiglione e Bracelli, che tenevano in feudo dal vescovo di Luni, e avendo il
					medesimo vescovo obiettato che gli Adalberti vantavano diritti solo su un terzo
					di Tivegna, invita il vescovo a concedere integralmente tali castelli a Nicolò
					Fieschi in feudo e a vendergli eventuali redditi. Concede inoltre al vescovo il
					permesso di vendere al medesimo Nicolò il castello di Vezzano.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="XV_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] cc. 63r.-63v., cc. LVr.-LVv. secondo la numerazione originale. </p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912"> LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 15,
						pp. 17-18, con la data 1253, corretta in 1254 da <ref target="#MAZZINI_1914"
							>MAZZINI 1914</ref>, p. 9. </p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note/>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">XV. Lictere pape Innocentii pro factis Tivegne et
							Bracelis.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="XV_div">
				<p xml:id="XV_p_001">
					<persName ref="#InnocentiuspontifexIV">Innocentius <roleName>episcopus, servus
							servorum Dei</roleName></persName>
					<note xml:id="XV_n_01" place="foot" n="a"> Dei: i <emph>corretta su precedente
							scrittura</emph>.</note> , venerabili fratri .., episcopo Lunensi,
					salutem et apostolicam benedictionem. Hanc gerimus de tua fraternitate fiduciam
					ut caritatis affectus, quem <note xml:id="XV_n_02" place="foot" n="b">quem:
							<emph>così nel testo</emph>.</note> ad nos <note xml:id="XV_n_03"
						place="foot" n="c">nos: s <emph>corretta su precedente
						lettera</emph>.</note> habere te novimus, ad coniunctos nobis gratie et
					nature federe prorogetur, licet autem in hiis que contingunt <supplied
						reason="illeggibile">eos</supplied>dem dem te credamus inveniri utilitate
					suadente pre<supplied reason="illeggibile">decessore</supplied> nostro pro illis
					tacite interpellante respecto ita ut eis apud nostri sermonis patrocinio non sit
					opus intercessionis tamen verbum adicimus ut de benevolentie munere quod illis
					ut creditur eciam non exactus pro nostra reverentia exibere promptitudinem
					certius noveris debito gratitudinis prosequendam. <supplied reason="illeggibile"
						>Nobis</supplied> innotuit quod cum <name type="familia" ref="#AdelbertiFamilia"
						>Oldoberti</name> de <placeName ref="#Pontremoli">Pontremulo
					</placeName>dilecto filio <roleName>nobili viro </roleName><persName
						ref="#NicholausFlisco">Nicolao de Flisco</persName>,<roleName>
						comitti</roleName><placeName ref="#Lavania"> Lavanie</placeName>, ne <pb
						n="63v" xml:id="fol_063v"/>poti nostro, <placeName ref="#Tivegna"
						>Tivegne</placeName>, <placeName ref="#CastiglionediVarese">Castellionis
					</placeName>et <placeName ref="#Bracellis"
						><expan>Bracelli<ex>s</ex></expan></placeName> castra tue diocesis cum eorum
					curiis et pertinentiis, que ab ecclesia tua se tenere dicebant in feudum,
					venditione <note xml:id="XV_n_04" place="foot" n="d"> venditione: <emph>così nel
							testo per</emph> venditionis.</note> titulo vendidissent, tradidissent,
					tu ex eo super hoc retulisse diceris questionem quod ad venditores eosdem ex
					predictis omnibus non nisi terciam partem dicti castri <placeName ref="#Tivegna"
						>Tivegne</placeName> ipsiusque custodiam iure feudi, quod ab ecclesia tua
					tenent, reliquas vero duas eiusdem castri partes ad homines eiusdem loci simili
					pertinere proponis, quam vero prefati <name type="familia" ref="#AdelbertiFamilia"
						>Odelberti</name> se predicta et totum castrum ipsum, exceptis quibusdam
					redditibus tibi exinde provenientibus, qui <measure xml:id="XV_m_01"
						unit="libra" quantity="15" ana="#acq">quindecim librarum</measure> summam,
					ut dicitur, vix excedunt, a te obtinere in feudum asseverent. Volentes igitur
					inter te et eundem nobilem super hoc omnis contentionis materiam summoveri
					eumque tibi ac ecclesie tue, quibus per eum poterunt commoda provenire quam
					plura, perpetue coniunctionis federe copulari et sic eidem in iure caveri ut
					tibi et eidem ecclesie non instigantur gravis incommoda lesionis, fraternitatem
					tuam afectuose rogamus et monemus attente, per apostolica tibi scripta
					mandantes, quatenus predicta castra et quecumque ibidem a quibuscumque vasallis
					tuis tenentur in feudum, cum omnibus pertinentiis eorumdem, eidem nobili, ob
					reverentiam nostram, pleno ac perpetuo feudi iure concedas, recepto ab ipso
					fidelitatis homagii <note xml:id="XV_n_05" place="foot" n="e"> homagii:
							<emph>così nel testo per</emph> homagio,<emph>da concordarsi con</emph>
						recepto.</note> , salvo iuramento, venditis sibi nichillominus redditibus,
					quos ibidem habere dinosceris, pro iusto precio vel maiori vel retentis, si id
					potius de tua processerit voluntate. Et ut, iuxta preces et mandatum nostrum,
						conces<supplied reason="omitted">s</supplied>ionem ac venditionem huiusmodi
					liberius facere possis nobili memorato, plenam super hoc tibi <note
						xml:id="XV_n_06" place="foot" n="f"> tibi: <emph>segue, ripetuto per
							errore</emph>, super hoc.</note> super hoc concedimus, auctoritate
					apostolica, facultatem vendendi quoque eidem nobili castrum de <placeName
						ref="#Vezzano">Vezano</placeName> cum omnibus pertinentiis, eumdem ac iura
					omnia que habes ibidem plenam tibi auctoritate presentium licentiam elargimur,
					iuramento quod de novo non infeudare vel alienare teneris aliquatenus non
					obstante. Preces autem nostras et mandatum sic exaudire in hac parte procures
					quod eumdem nobilem ac suos ibi ac ecclesie tue reddas obnoxios nosque in tuis
					utilitatibus promptiores. </p>
				<p xml:id="XV_p_002"> Datum <placeName ref="#Laterano">Laterani</placeName>, <date
						when="1254-03-28">V kalendas aprilis, pontificatus nostri anno
						undecimo</date>. </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
