<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="XVIIII_48">
		<front xml:id="XVIIII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">48</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">XVIIII</titlePart>

			<docDate xml:id="XVIIII_docDate">
				<date when="0981-07-18">981 luglio 18</date>, <placeName ref="#Campo_Circi">
					<supplied reason="omitted">Campo Circi </supplied>(<emph><term xml:lang="latin"
							>in campo Circi</term></emph>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="XVIIII_regesto">
				<p>Ottone III concede l’immunità alla chiesa di Luni e conferma al vescovo
					Gotefredo, chiese, luoghi e beni e le decime di 6 luoghi che il vescovo
					Gualcherio aveva rivendicato in giudizio contro l’abate di Bobbio. Richiede
					inoltre che sia fatta un indagine sui beni ingiustamente sottratti alla chiesa
					di Luni. </p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="XVIIII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] cc. 66r.-67r., cc. LVIIv.-LVIIIr. secondo la numerazione
						originale.</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Regesti <ref type="biblio" target="#BOHEMER_1831">BÖHMER 1831</ref>, 580;
							<ref type="biblio" target="#STUMPF_BRENTANO_1865">STUMPF BRENTANO 1865
						</ref>, 797. </p>
					<p>Edizioni in: <ref type="biblio" target="#UGHELLI_1648">UGHELLI 1648</ref>, 1
						, col. 898; <ref target="#UGHELLI_1717">UGHELLI 1717</ref>, I, col. 837;
							<ref type="biblio" target="#MGH_DD_OII">MGH DD OII</ref>, n. 253; <ref
							type="biblio" target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n.
						19, pp. 26-28. </p>
					<p>Bibliografia: <ref type="biblio" target="#PAVONI_1987">PAVONI 1987</ref></p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note>
						<p> Nel margine esterno di c. 66v., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
								>Ameliae castrum episcopi</term>
						</p>
					</note>
				</div>

				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">XVIIII. Privilegium imperatoris Octonis.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="XVIIII_div">
				<p xml:id="XVIIII_p_001">In nomine sancte et individue trinitatis. <persName
						ref="#Otto_imperator2">Otto, <roleName>divina favente clementia imperator
							augustus</roleName></persName>. </p>
				<p xml:id="XVIIII_p_002">Si petitionibus fidelium nostrorum iustis et rationabilibus
					divini cultus amore favemus et neccessariis proclamationibus aures pietatis
					nostre accommodamus, et apud Deum veniam promereri et nostri impererii <note
						xml:id="XVIIII_n_001" n="a" place="foot"> impererii: <emph>così nel testo
							per</emph> imperii.</note> vires non ambigimus roborari. Quapropter
					omnium sancte Dei ecclesie nostrorumque, presentium scilicet ac futurorum,
					comperiat industria, quia <note xml:id="XVIIII_n_002" n="b" place="foot">
						industria quia:<emph>sottolineato con puntini</emph>.</note>
					<persName ref="#GotefredEpLuni">Gottefredus, <roleName>sancte Lunensis ecclesie
							episcopus</roleName></persName>, ad nostram noticiam venit proclamatio
						<note xml:id="XVIIII_n_003" n="c" place="foot"> proclamatio:<emph>così nel
							testo per</emph> proclamando.</note> de pluribus sue ecclesie iniustis
					oppressionibus a seculari et publica potestate temere illatis, ita ut, cumtempto
					amore et timore Dei et abiecta a predecessoribus nostris interdicta,
					districtiones in servos et ancillas <pb n="66v" xml:id="fol_066v"/> faciunt
						<note xml:id="XVIIII_n_004" n="d" place="foot"> faciunt:<emph>così nel testo
							per</emph> faciant.</note> ertinentes ad eandem ecclesiam, tributa ab
					eis, angarias et opera, census et donaria exigant: quod Deo odibile certissime
					credimus, quia tales violentias apud Christianos non debere fieri procul dubio
					scimus. Ideoque omnium fidelium nostrorum, tam religiosorum episcoporum quam
						devo<supplied reason="omitted">to</supplied>rum comitum, notia <note
						xml:id="XVIIII_n_005" n="e" place="foot">notia:<emph>così nel testo,
							nell’edizione su MGH è corretto con </emph> noverit industria.</note> ,
					predictas superstitiones et inportunas violentias, quas quidam nefario ausu res
					eiusdem ecclesie invadendo committunt, funditus ab hodierno die et deinceps a
					sancta Lunensi ecclesia abolendas et extirpandas modis omnibus deliberamus.
					Statuimus ut in sancta Lunensi ecclesia nullus comes vel dux seu quelibet
					iudiciarie potestatis persona, tam in civitate quam im plebibus, necnon seu in
					titulis aliisque ecclesiis ac domibus sive rusticis posseroribus <note
						xml:id="XVIIII_n_006" n="f" place="foot"> posseroribus:<emph>così nel testo
							per</emph> possessionibus.</note> ad eam<supplied reason="omitted"
						>dem</supplied> sanctam ecclesiam pertinentibus, placida tenere massarios et
					collonos, liberos et servos, distringere, pignorare, angariare, census et
					redibitiones et donaria aliqua exigere presumat, sed concti homines residentes
					supra predictas res sancte Lunensis ecclesie, quos legalis coactio exigat
					querere ad placitum, per patronum seu advocatum suum ad placita ducantur, ut
					legalis diffinitio finem imponat. Hec iam in omnibus liberis et herimanis,
					prefate ecclesie filiis, et in eatlem <note xml:id="XVIIII_n_007" n="g"
						place="foot"> eatlem:<emph>così nel testo per</emph> eadem.</note> diocesi
					commanentibus massariis et collonis observari omnimodis iubemus, videlicet ut ab
					eis nec donaria aut redibitiones nec pignorationes vel iniuste districtiones
					exigantur, verum uniuscuiusque legalis censura exigantur ut a patrono suo
					unusquisque ad placitum deducatur <note xml:id="XVIIII_n_008" n="h" place="foot"
						> deducatur:<emph>così nel testo per</emph> ducatur.</note> , ne
					pignorationis occassio aditum rapine predatoribus in aliquo prestet. Insuper
					etiam concedimus, comfirmamus et corroboramus et omnino transfundimus <supplied
						reason="omitted">per</supplied>cartarum paginam, quam pre ceteris Deum
					timentibus collata sunt predicte ecclesie quam diligentissima perquisitione et
					veterum preceptorum antiqua attestatione ex parte regni nostri eidem prefate
					ecclesie pertinere et per plurima annorum curricula ab ea detineri cognovimus.
					Comfirmamus etiam in <orgName type="comitatus">comitatu Parmense</orgName>
					corticellam, que dicitur <placeName ref="#Linari">Linariclum</placeName>, et
						<orgName ref="#Variano_S_Giorgio" type="ecclesia">ecclesia<supplied
							reason="omitted">m</supplied>Sancti Georgii</orgName> positam in loco
					qui dicitur <placeName ref="#Variano">Variano</placeName>,cum pertinentiis suis,
					atque <orgName ref="#Carrellia_S_Terenzo" type="ecclesia">ecclesiam Sancti
						Terentii</orgName>in loco qui dicitur <placeName ref="#Carrellia"
						>Carrellia</placeName> et aliam ecclesiam, que sita est in loco qui dicitur
						<placeName ref="#Vuipilia">Vuipilia</placeName>, cum suis pertinentiis,
					mercatum etiam im <orgName ref="#Urceola_S_Cassiano" type="ecclesia_plebs">plebe
						Sancti Cassiani</orgName> et aliud <orgName ref="#S_Stefano_Magra"
						type="plebs_ecclesia">in plebe Sancti Stephani</orgName>, necnon et omnes
					plebes et cortes, <placeName ref="#Ameglia">Ameliam</placeName> videlicet cum
					castello et curte, una cum omnibus rebus mobilibus et inmobilibus, servis et
					ancillis, collonis et collonabus, aldiis et aldiabus, cum venationibus et
					piscationibus, infra ipsius episcopatum terram habentibus et confluentibus,
					nominative etiam <placeName ref="#Campilia">Campilia</placeName> cum piscatione
					et venatione sua. Volumus etiam ut per liberos homines inquisitio facta sit de
					rebus predicte ecclesie, que ab ea iniuste abstracte sunt; quod infra XL et
					XXXta annos tenuit, teneat investituram et in antea. Preterea confirmamus
					decimam VI villarum: <placeName ref="#Vuiffula">Vuiffula</placeName>, <placeName
						ref="#Pontunla">Pontunla</placeName> , <placeName ref="#Vale_Burdulasca"
						>Vale Burdulasca</placeName>, <placeName ref="#Tenirano"
						>Tenirano</placeName>
					<note xml:id="XVIIII_n_009" n="i" place="foot">Tenirano:<emph>lettura
							incerta</emph>.</note> et <placeName ref="#Rupinalia"
						>Rupinalia</placeName>, <placeName ref="#Caustello">Caustello</placeName>,
					quam <persName ref="#GalcheriusEpLuni"/>Gualcherius, <pb n="67r"
						xml:id="fol_067r"/><roleName>sancte Lunensis ecclesie <supplied
							reason="omitted">episcopus</supplied></roleName>, super <persName
						ref="#Guinebaldus_abbas">Guinebaldum</persName>, <roleName>Bobiensem
						abbatem</roleName>, <supplied reason="omitted">in</supplied>presentia
						<persName ref="#Carolus_imperator_3">Karoli
						<roleName>imperatoris</roleName></persName> et legatorum sancte sedis
					apostolice, per iudicium vicit <note xml:id="XVIIII_n_010" n="j" place="foot">
							vicit:<emph>così nel testo</emph>.</note> Et ut hec nostre <note
						xml:id="XVIIII_n_011" n="k" place="foot"> nostre:<emph>così nel testo
							per</emph> nostra.</note> imperialis institutio ac promulgata auctoritas
					nostrumque confirmationis preceptum proprium robur obtineat, iubemus ut si quis
					contra hec que in hac pagina continentur in aliquo agere convictus fuerit,
						<measure quantity="100" unit="libras">C libras auri optimi</measure>
					componere cogatur, medietatem camere nostre et medietatem pontifici sancte
					Lunensis ecclesie, qui pro tempore fuerit. Et, ut verius credatur diligentiusque
					ab omnibus im posterum observetur, manus illud nostre inscriptione annotavimus
					et anulo nostro subter insigniri iussimus. </p>
				<p xml:id="XVIIII_p_003">Signum <roleName>domni <persName ref="#Otto_imperator2"
							>Ottonis</persName>, sereni<ptr target="XVIIII_m_001"/>ssimi invitissimi
						imperatoris a<supplied reason="omitted">u</supplied>gusti</roleName>. </p>
				<p xml:id="XVIIII_p_004"><persName ref="#Iohannes_cancellarius">Iohannes
							<roleName>cancellarius ad vicem</roleName></persName>
					<persName ref="#Petrus_episcopus_archicancellarius">Petri <roleName>episcopi et
							archicancellarii</roleName></persName> recognovi <note
						xml:id="XVIIII_n_012" n="l" place="foot"> recognovi: co<emph>aggiunto in
							sopralinea.</emph>.</note>et scripsi. </p>
				<p xml:id="XVIIII_p_005"><date when="0981-07-18">Datum XV kalendas augusti, anno
						dominice incarnationis DCCCCLXXXI, anno regni donni Ottonis secundi XXI,
						imperii autem eius XIIIImo, indictione VIIIIa</date>. Actum in <placeName
						ref="#Campo_Circi">Campo Circi</placeName>, feliciter. Amen, amen. </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
