<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="XXIII_52">
		<front xml:id="XXIII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">52</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">XXIII</titlePart>

			<docDate xml:id="XXIII_docDate">
				<date when="1285-05-15">1285 maggio 15</date>, <placeName>Altenheim (<term
						xml:lang="latin">apud Alekiethem</term>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="XXIII_regesto">
				<p>L’imperatore Rodolfo I concede ad Enrico, vescovo di Luni, e ai suoi successori
					il privilegio di battere moneta.</p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="XXIII_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia [C] c. 70r., c. LXIIr. secondo la numerazione originale.</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 23,
						p. 36-37.</p>
					<p>Edizione parziale in <ref target="#UGHELLI_1717">UGHELLI 1717</ref>, I, col.
						853 e <ref target="#PODESTÀ_1895">PODESTÀ 1895</ref>, p. 108, nota 1.</p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note>Come già segnalato da PISTARINO 1963, p. 83, a partire dal questo
						documento <handShift/>cambia la mano del copista. Riguardo al luogo di
						redazione il Böhmer, sulla base delle date topiche dei diplomi della
						primavera 1285 ipotizza Altenheim presso Strarburgo. Nel margine esterno di
						c. 70r. di mano posteriore:<term xml:lang="latin">concessio faciendi
							monetam</term>
					</note>
				</div>
				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">XXIII. Privilegium Romanorum regis de moneta
							facienda.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="XXIII_div">
				<p xml:id="XXIII_p_001"> In nomine Domini, amen. Exemplum privilegii concessi domino
					episcopo de nova moneta facienda, ut inferius continetur:  </p>
					<div xml:id="XXIII_div2" type="quotation">
					<quote rend="pre(«) post(»)">
						<persName ref="#Radulphus_imperator">Radulphus,<roleName> Dei gratia
								Romanorum rex semper augustus</roleName></persName>, venerabili
							<persName ref="#HenricusEpLuni">Henrico<roleName>, Lunensi
								episcopo</roleName></persName>, sibi dilecto, gratiam suam et omne
						bonum. Quia devotionem tuam et fidem purissimam, quam erga nos et Imperium
						Sacrum Romanum gerere comprobaris, diligenter inspicimus et graciosius
						amplexamur, placet nobis et volumus quod monetam Lunensem teneas et fieri
						facias perpetuo ac tibi, nomine tuo et Lunensis ecclesie et successorum
						tuorum, de gratia speciali de novo concedimus, sicut honorem nostrum et
						Romani imperii decet et tibi et Lunensi ecclesie et successoribus tuis magis
						visum fuerit expedire, dummodo iusti, equi et legalis ponderis dicta moneta
						fiat, mandantes et precipientes omnibus fidelibus vestris ne te, Lunensem
						ecclesiam vel successores tuos quoad dictam monetam fieri faciendam et
						recipiendam perpetuo quisquam impediat vel perturbet. In cuius rei
						testimonium presens privilegium et concessionem exinde conscribi et
						maiestatis nostre sigillo fecimus communiri. Datum apud <placeName
							ref="#Alekiethem">Alekiethem</placeName><date when="1285-05-15"> idus
							maii, inditione XIIIa, anno Domini MCCLXXXV, regni vero nostri anno
							XII°</date>
					</quote>
						</div>
					<div xml:id="XXIII_div3">
						<p>Sigillum predictum erat de cera pendens cum seta claucha et rubea, et in
					ipso sigillo erat infixa et scripta quedam regalis ymago, cum lilio in manu
					dextra et in sinistra quedam palla cum cruce superius; et littere erant, circa
					dictam ymaginem, que ita legebantur: + <persName ref="#Radulphus_imperator"
							>Radulphus,<roleName> Dei gratia Romanorum rex semper
							augustus.</roleName></persName>
					
				</p>
			</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
