<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="XXVIII_57">
		<front xml:id="XXVIII_front">

			<titlePart type="numerazioneNuova">57</titlePart>
			<titlePart type="numerazioneOrig">XXVIII</titlePart>

			<docDate xml:id="XXVIII_docDate">
				<date when="1269-06-07">1269 giugno 7</date> e <date when="1269-06-08">8</date>,
					<placeName ref="#Sarzanello">Sarzanello (<term xml:lang="latin">in castro
						Sarzane, in palacio domini episcopi</term>)</placeName>
			</docDate>

			<div type="regesto" xml:id="XXVIIIX_regesto">
				<p>Statuto dell’arte dei beccai del borgo e del castello di Sarzana, stabilito dal
					vescovo di Luni Guglielmo e giurato dai beccai nominalmente elencati. </p>
			</div>

			<div type="footer" xml:id="XXVIIIX_footer">

				<div type="orig_doc">
					<p>Copia di copia autentica [C] cc. 115r.-116r., cc. CVIIr.-CVIIIr. secondo la
						numerazione originale.</p>
				</div>

				<div type="biblio">
					<p>Edizione in<ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 28,
						pp. 41-44, con la data <date when="1269-06-07">1269 giugno 7</date></p>
				</div>

				<div type="crit_notes">
					<note>
						<p>L’autentica del notaio Gasparino, fatta a Sarzanello su mandato del
							vescovo di Luni Enrico, data al 1286 febbraio 12. </p>
						<p>Nel margine esterno di c. 115r., di mano moderna: <term xml:lang="latin"
								>Statutum bechariorum de Sarzana</term></p>
					</note>
				</div>


				<div type="appr">
					<p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
							xml:lang="latin">XXVIII. Carta becariorum de Sarçana et
						castro.</term></p>
				</div>
			</div>
		</front>

		<body>
			<div xml:id="XXVIII_div1">
				<pb n="115r" xml:id="fol_115r"/>
				<p xml:id="XXVIII_p_001">Exemplum carte becariorum </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_002">In Dei nomine, amen. <date when="1269-06-07">A nativitate
						Eius millesimo ducentesimo sexagesimo nono, inditione duodecima, die septimo
						mensis iunii</date>.Infrascripte sunt constitutiones et ordinamenta facte et
					facta per <roleName>venerabilem patrem dominum <persName ref="#GuilEpLuni"
							>Guilielmum</persName>, Dei gratia Lunensem episcopum</roleName>, in
					arte et super arte becariorum <orgName ref="#Sarzana_comune">communium burgi</orgName> et <orgName ref="#Sarzananello_comune">castri Sarzane</orgName>, ad que sive
					quas omnes et singuli becarii atque qui artem becarie exercent in <placeName
						ref="#Sarzana">burgo</placeName> et<placeName ref="#Sarzanello"> castro
						Sarzane </placeName>teneantur iurare et eorum artem facere et exercere. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_003">In primis, statutum est per dominum episcopum suprascriptum
					quod ipsi becarii et quilibet eorum, carnes vendentium in <placeName
						ref="#Sarzana">burgo</placeName> et<placeName ref="#Sarzanello"> castro
						Sarzane</placeName>, teneantur iuramento carnes porcinas, bovinas sive
					vacinas et castroninas et alias omnes, preter capretos et agnos et porcellos de
					lacte, vendere ad rectum pondus et mensuram; et qui contrafecerit puniatur per
					ipsum dominum episcopum et consules becariorum, pro qualibet vice, in <measure
						type="ianuenses" quantity="5" unit="solidus"> soldis V Ianuensium</measure>;
					et ad vistam vendere possint, si emptori placuerit. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_004">Item quod ipsi becarii et quilibet eorum teneantur non
					vendere aliquas carnes alicuius animalis morbosi vel infirmi, salvo quod
						<roleName>bos polmonarie</roleName> non intelligatur morbosus; et qui
					contrafecerit puniatur per suprascriptos, ut dictum est, in <measure
						type="ianuenses" quantity="10" unit="solidus">soldis X
					Ianuensium</measure>.</p>
				<p xml:id="XXVIII_p_005">Item quod carnes omnes in publico occidantur in becaria et
					non alibi et qui contrafecerit puniatur per suprascriptos, ut dictum est, in
						<measure type="ianuenses" quantity="5" unit="solidus">soldis V
						Ianuensium</measure> pro qualibet vice, salvo quod, tempore pluvioso,
					possint occidere alibi, cum licentia consulum. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_006">Item teneantur ipsi becarii et quilibet eorum non vendere
					carnes pecudis pro carnibus castroninis, nec carnes montonis pro carnibus
					castroninis, nec etiam carnes <roleName> troge </roleName> pro carnibus
					porcinis, nec aliquas carnes unam pro alia; et qui contrafecerit puniatur per
					suprascriptos, ut dictum est, pro qualibet vice, in <measure type="ianuenses"
						quantity="5" unit="solidus">soldis V Ianuensium</measure>. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_007">Item teneantur ipsi becarii et quilibet eorum non facere
					aliquam iuram, societatem, vel compegniam, nisi causa mercandi; et qui
					contrafecerit puniatur per predictos, ut dictum est, qualibet vice, in <measure
						type="ianuenses" quantity="40" unit="solidus"> soldis XL
						Ianuensium</measure>, et destruatur iura.</p>
				<p xml:id="XXVIII_p_008">Item quod quilibet becarius possit et debeat artem suam
					libere facere et exercere quandocumque et quocienscumque voluerit, et non
					committere in carnibus vendendis aliquam maliciam nec pactum aliquod facere de
					vendendo vel non vendendo carnes aliquibus temporibus, diebus vel horis; et qui
					contrafecerit puniatur, pro qualibet vice, in <measure type="ianuenses"
						quantity="5" unit="solidus">soldis V Ianuensium</measure>. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_009">Item quod omnes et singuli becarii teneantur predicto
					domino episcopo <note xml:id="XXVIII_n_001" n="a" place="foot">domino
							episcopo:<emph>nel testo</emph> episcopo domino <emph>con segno di
							richiamo per invertire l’ordine delle parole</emph>.</note> et
					consulibus super predictis et aliis omnibus, que ad officium becarie pertinent,
					obedire <note xml:id="XXVIII_n_002" n="b" place="foot">obedire:<emph>aggiunto
							nel margine esterno da mano posteriore per rimediare ad omissione del
							copista.</emph></note>
					<pb n="115v" xml:id="fol_115v"/> et consules teneantur iuramento non facere vel
					committere, vel fieri vel committi permittere, fraudem aliquam in vendendo
					carnes et officium sui consolatus legaliter exercere, salvo in omnibus et
					singulis suprascriptis mandato et voluntate domini episcopi; et nullus
					recipiatur inter becarios nec artem becarie facere possit vel debeat in
						<placeName ref="#Sarzana">burgo</placeName> et <placeName ref="#Sarzanello">
						castro Sarzane</placeName> nisi iuraverit et fecerit istud sacramentum. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_010">Item quod quilibet becarius possit carnes gramignosas
					occidere et vendere, dummodo primo dicat ementi: <q rend="pre(«) post(»)">granugnosa est</q>; et qui
					contrafecerit perdat, qualibet vice, <measure type="ianuenses" quantity="5"
						unit="solidus">soldos V Ianuensium</measure>.</p>
				<p xml:id="XXVIII_p_011">Item omnes et singuli becarii teneantur iuramento accusare
					et denunciare domino episcopo et consulibus, vel cui commiserit, quoscumque
					becarios sciverint vel cognoverint vel crediderint fecisse contra predicta vel
					aliquod predictorum infra tres dies vel ante, si poterint, bona fide, sine
					fraude, in banno <measure type="ianuenses" quantity="5" unit="solidus"> soldorum
						quinque Ianuensium</measure>. Et consules teneantur, infra octo dies post
					denunciationem factam, banna exigere et non remittere, si de delicto
					constiterit. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_012">Item teneantur becarii solvere annuatim, per totum mensem
					ianuarii, domino episcopo <measure type="ianuenses" quantity="5" unit="solidus">
						soldorum quinque Ianuensium</measure> pro quolibet bancho, si duo becarii
					ibi fuerint; et, si ultra duos becarios fuerint ad unum banchum, <measure
						type="ianuenses" quantity="2.5" unit="solidus"> soldos duos et dimidium
						Ianuensium</measure> pro quolibet. Et duo becarii sint pro quolibet bancho
					et non minus, sed plures possint esse, ut dictum est, et habeant licenciam
					tenendi banchos in <placeName ref="#Carcandola">Carcandula</placeName>, et ibi
					possint eos tenere continue, salvo quod aliis diebus, preter dies mercati,
					faciant carnes in loco ubi modo habent becariam et vendant. Nunc autem, de
					gratia speciali, idem dominus episcopus concedit becariis quod vendant carnes
					precio competenti, ad eorum voluntatem; et si hoc fecerint utiliter, providendo
					tam emptoribus quam venditoribus, perseverabit gratia, alioquin per suprastantem
					suum et consules becariorum faciet imponi certum precium in carnibus vendendis.
					Et consules elligantur infra octo dies ante kalendas ianuarii de voluntate
					speciali ipsius domini episcopi et successorum suorum, et non aliter. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_013">De addito vero teneantur et diminuto absolvantur, si
					additum fuerit vel diminutum de voluntate et mandato domini episcopi, consilio
					consulum qui pro tempore fuerint. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_014">Lecte et publicate sunt suprascripte constitutiones et
					ordinamenta et confirmate et approbata per dominum episcopum suprascriptum, in
					presentia infrascriptorum becariorum, in <placeName ref="Sarzanello">castro
						Sarzane</placeName> in palacio ipsius domini episcopi, presentibus
						<roleName>domino <persName ref="#Peregrinuscan">Pelegrino</persName> Lunensi
						canonico</roleName>, <roleName>fratre</roleName>
					<persName ref="#GuidoPelagalli_frater">Guidone filio Pelagalli <pb n="116r"
							xml:id="fol_116r"/>de <placeName ref="#Bibola"
						>Bibola</placeName></persName>, <roleName>presbytero</roleName><persName
						ref="#AccolinusCollechio"> Accolino de <placeName ref="#Collecchia"
							>Collechio</placeName></persName> et <persName
						ref="#MelanenseBrixiolini">Melanense Brisatirivi de <placeName ref="#Lucca"
							>Luca</placeName></persName> et <persName ref="#TiniosusParenti">Tignoso
						quondam Parentis de<placeName ref="#Sarzanello">castro
						Sarzane</placeName></persName>, testibus.</p>
				<p xml:id="XXVIII_p_015">Post hec ibidem incontinenti et eisdem presentibus,
						<persName ref="#Guidotinus_becarius">Guidotinus</persName><note
						xml:id="XXVIII_n_003" n="c" place="foot">Guidotinus:<emph>con segno di
							abbreviazione generico depennato. </emph></note> et <persName
						ref="#Ugerinus">Ugerinus</persName>, <roleName>consules suprascripte artis
						becariorum</roleName>, et infrascripti<roleName>becarii</roleName>,
					videlicet <persName ref="#UrsusFeste_becarius">Ursus quondam Feste</persName>,
						<persName ref="#Fuschus_becarius">Fuschus</persName>, <persName
						ref="#HenricusCursi_becarius">Henricus quondam Cursi</persName>, <persName
						ref="#Guidarellus_becarius">Guidarellus</persName>, <persName
						ref="#Guiluncius_becarius">Guiluncius</persName>, <persName
						ref="#Condo_becarius">Condo <note xml:id="XXVIII_n_004" n="d" place="foot"
								>Condo:<emph>lettura incerta</emph></note></persName>,<persName
						ref="#Vitalis_becarius">Vitalis</persName>, <persName
						ref="#Fuscus Ubertini_bacarius">Fuscus Ubertini</persName>, <persName
						ref="#Lombardellus_becarius">Lombardellus</persName>, <persName
						ref="#Rollandinus_becarius">Rollandinus</persName>, <persName
						ref="#Mercadus_becarius">Mercadus</persName>, <persName
						ref="#Cistonus_becarius">Cistonus</persName>, <persName
						ref="#Segnorettus_becarius">Segnorettus</persName>, <persName
						ref="#Bacchonus_becarius">Bacchonus</persName>, <persName
						ref="#Ferrinus_becarius">Ferrinus</persName>, <persName
						ref="#BomiohannesAdrianus_becarius">Bomiohannes Andrianus</persName>,
						<persName ref="#Accolinus_becarius">Accolinus</persName>, <persName
						ref="#Ugacius_becarius">Ugacius</persName>, <persName
						ref="#Martinus_becarius">Martinus</persName>, <persName
						ref="#Gerardellus_becarius">Gerardellus</persName>, <persName
						ref="#Contrucius_becarius">Contrucius</persName>, <persName
						ref="#Mercaducius_becarius">Mercaducius</persName>, <persName
						ref="#Gerardus_becarius">Gerardus</persName>, <persName
						ref="#Pedevacha_becarius">Pedevacha</persName>, <persName
						ref="#Reddonus_becarius">Reddonus</persName>, omnes et singuli iuraverunt,
					corporaliter tacto libro, predictas constitutiones et ordinamenta et omnia et
					singula, que in eis continentur, attendere et observare bona fide, sine fraude,
					ad voluntatem domini episcopi.</p>
				<p xml:id="XXVIII_p_016"><date when="1269-06-08">Item, eodem anno et inditione et
						die VIII iunii</date>et coram eis<supplied reason="omitted">dem</supplied>
					testibus, in camera palacii suprascripti, infrascripti becarii, videlicet
						<persName ref="#Abraciadore_becarius">Abraciadore</persName>, <persName
						ref="#Guilielmus_becarius">Guilielmus</persName>, <persName
						ref="#Venturellus_becarius">Venturellus</persName> et <persName
						ref="#Sarzanellus_becarius">Sarzanellus</persName>, iuraverunt facere et
					servare in omnibus et per omnia ut in suprascriptis ordinamentis et
					constitutionibus continetur et ut suprascripti alii pro se iuraverunt et
					fecerunt. </p>
				<p xml:id="XXVIII_p_017"><ptr target="#XXVIII_st_001"/><persName
						ref="#HengeramusParentisnot">Ghenheramus<note xml:id="XXVIII_n_005" n="e"
							place="foot">Ghenheramus:<emph> così nel testo per</emph>
							Hengheramus</note> quondam Parentis de <placeName ref="#Sarzanello"
							>castro Sarzane</placeName></persName>, <roleName>palacii sacri
						notarius</roleName>, hiis omnibus interfui et de mandato suprascripti domini
					episcopi hec scripsi.</p>
			</div>
			<div xml:id="XXVIII_div2" type="autentica">
				<p xml:id="XXVIII_p_018"><ptr target="XXVIII_st_002"/> Ego <persName
						ref="#GasparinusSarzananot">Gasparinus <roleName>notarius</roleName> domini
						<persName ref="#MarcusLomello">Marchi, comitis palatini</persName>/ de <note xml:id="XXVIII_n_006" n="f" place="foot">
							de <emph>corretto su precedente scrittura</emph></note>
						<placeName ref="#Lomello">Lomello</placeName></persName>, auttenticum huius
					exempli vidi et legi et, ut in eo inveni, hic bona fide scripsi, nichil addito
					vel minuto quod mutet sensum vel variet intellectum, signo proprio et nomine
					apponendo mandato et auttoritate venerabilis patris <roleName>domini <persName
							ref="#HenricusEpLuni">Henrici</persName>, Dei gratia Lunensis
						episcopi</roleName> qui in hiis mihi suam interposuit auctoritatem atque
					decretum, presentibus <roleName>presbytero <persName
							ref="#GuilielmusRegnano_presbyter">Guilielmo de <placeName
								ref="#Regnano">Regnano</placeName></persName></roleName>, <persName
						ref="#LandusGualteroni">Lando Galteroni de <placeName ref="#Lucca"
							>Luca</placeName></persName> et <persName ref="#IohannellusVirgilii"
						>Iohannello quondam Virgilii de <placeName ref="#Sarzana"
							>Sarzana</placeName></persName>, testibus ad hec rogatis.</p>
				<p xml:id="XXVIII_p_019">Actum in palacio ipsius domini episcopi de <placeName
						ref="#Sarzanello">castro Sarzane</placeName>, <date when="1286-02-12">anno a
						nativitate Domini M°CC°LXXXVI, inditione XIIIIa, die XII° mensis
							februarii<note>Autentica del documento 57-XXVIII</note></date>
				</p>

			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
