<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="XXXI_60">
        <front xml:id="XXXI_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">60</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">XXXI</titlePart>
            <docDate xml:id="XXXI_docDate"> Senza data, <supplied reason="omitted"><date
                        when="1052-05-06">1052 maggio 6</date>-<date when="1055-06-14">1055 giugno
                        14</date></supplied>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="XXXI_regesto">
                <p> Rodolfo di Casola si impegna ad aiutare il vescovo Guido ad incastellare il
                    monte dove si trova la pieve di Soliera e a garantirgli il possesso di metà del
                    castello e di metà dei redditi della pieve, avendone l’altra metà a titolo di
                    feudo. Rodolfo si impegna inoltre ad aiutare il vescovo in caso placito,
                    necessità e guerra contro tutti, eccetto che contro Beatrice <supplied
                        reason="omitted">di Toscana</supplied> e suo figlio e a far abitare uno dei
                    tre figli nell’episcopato di Luni e di Garfagnana per tutta la durata della
                    guerra di Vezzano. Tali impegni sarebbero stati giurati anche dai vassalli di
                    Rodolfo. A garanzia dell’accordo Rodolfo dà in pegno i propri possessi nella
                    corte del monte di Monzone ad eccezione del castello. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="XXXI_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 117v.-118r., cc. CVIIIIv.-CXr. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 31,
                        pp. 46-47.</p>
                    <p>Bibliografia: <ref target="#FORMENTINI_1926a">FORMENTINI 1926a</ref>; <ref
                            target="#SASSI_1936">SASSI 1936</ref>; <ref target="#NOBILI_1982">NOBILI
                            1982</ref>; <ref target="#NOBILI_1987">NOBILI 1987</ref>; <ref
                            target="#PAVONI_1987">PAVONI 1987</ref>.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note> Il documento è privo di data topica e cronica, oltre che della
                        sottoscrizione del rogatario e dell’autore. Ubaldo Formentini ha ipotizzato
                        la data del 1055 (FORMENTINI 1926a) sulla base delle seguenti motivazioni:
                        «poiché nell’atto in questione Rodolfo di Casola eccettua dal giuramento di
                        fedeltà al vescovo “Beatricem et eius filium” da identificare con Beatrice
                        di Toscana e suo figlio Federico, l’atto si riferisce al tempo del governo
                        della Contessa quale tutrice del figlio; potrebbe perciò risalire al 1037,
                        data della morte del marchese Bonifacio; ma il primo documento di Guido [II]
                        vescovo di Luni è del 1055, lo stesso anno della morte di Federico. Non è
                        escluso che Guido possa esser stato eletto qualche anno prima, essendo
                        incerta la fine del precedente episcopato; comunque la data del 1055 la sola
                        data certificabile». Rispetto a quanto sostenuto da Formentini, si deve
                        precisare che il marchese Bonifacio morì il 6 maggio 1052 a San Martino
                        dell'Argine (Mantova) e Beatrice rimase vedova con tre figli Federico,
                        Beatrice e Matilde: i primi due morti presumibilmente durante il soggiorno
                        della marchesa a Firenze dal 4 al 14 giugno 1055 (BERTOLINI 1970). Dato che
                        Guido vescovo è attestato per la prima volta il 5 maggio 1055, mentre il
                        predecessore Eriberto è menzionato una sola volta nel 1039, si propone il
                        periodo <supplied reason="omitted">1052 maggio 6 -1055 giugno 14</supplied>. </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 117v., di mano moderna: <emph>Soleria</emph>.
                        Di altra mano: <emph>Dimidia pars episcopi</emph>. </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">XXXI. Solerie.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="XXXI_div">
                <p xml:id="XXXI_p_001" n="1"> Ego <persName ref="#RodulfusCasola">Rodulfo de
                            <placeName ref="#Cassola">Casola</placeName></persName> adiuvabo te,
                        <persName ref="#GuidoEpLuni2">Guidonem</persName>
                    <roleName>episcopum</roleName>, incastellare montem, ubi est <orgName
                        ref="#Soliera_S_Maria">plebs</orgName> de <placeName ref="#Soliera"
                        >Solaria</placeName> quando tu me monueris per te aut per tuum certum
                    missum, et ab illa hora in antea in consilio non ero aut in facto ut tu perdas
                    medietatem ipsius castelli de <placeName ref="#Soliera">Solaria</placeName>, si
                    inceptum fuerit, neque ecclesia perdat, neque medietatem ipsius plebis de
                        <placeName ref="#Soliera">Solaria</placeName> quantum pertinet Sancte Marie,
                    ne quartese atque altare atque mortuorum munera; et adiutor ero ad retinendum
                    ipsum castellum atque ad recuperandum, si perdideris, et ipsam medietatem plebis
                    tibi atque tuis successoribus contra omnes homines cum decima atque
                        massariciis<note place="foot" n="a" xml:id="XXXI_n_001">massariciis: ciis
                            <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> atque terris. De
                    placito, de besomnio atque de omnia<note place="foot" n="b" xml:id="XXXI_n_002"
                        >omnia: <emph>così nel testo per</emph> omni</note> alia guerra, que tibi
                    apparuerit, adiuvabo te contra omnes homines, excepto contra <persName
                        ref="#BeatrixToscana">Beatricem</persName> atque eius filium; atque non
                    affrangam tibi atque non dimittam propter ullam malam occasionem; atque de
                    guerra de <placeName ref="#Vezzano">Vezano</placeName> contra omnes homines
                    adiuvabo te. Et faciam tibi cartam pignoris de omni quod pertinet ad curtem de
                    monte de <placeName ref="#Monzone">Monzoni</placeName>, excepto castello; talem
                    cartam qualem tuus iudex laudaverit. Quod ego hec omnia observabo atque mei
                    filii, et unus meus filius, <persName ref="#GislecioRodulfi"
                        >Gislecione</persName> aut <persName ref="#RodulfusRodulfi"
                        >Rodulfo</persName> aut <persName ref="#GandulfusRodulfi"
                        >Gandulfo</persName>, habitabit infra episcopatum Lunensem <supplied
                        reason="omitted">et</supplied>
                    <placeName ref="#Garfagnana">Garfaniam</placeName>, nisi propter tuam licenciam
                        <pb n="118r" xml:id="fol_118r"/> remanserit, quamdiu guerra de <placeName
                        ref="#Vezzano">Vezano</placeName> erit tibi. Et hanc omnem securitatem
                    iurabunt tibi <persName ref="#Debirius">Debirio</persName> atque <persName
                        ref="#GuidoMezana">Guido de <placeName ref="#Mezana"
                        >Mezana</placeName></persName> atque <persName ref="#AlbertusBaloni">Alberto
                        de <placeName ref="#Baloni">Baloni</placeName></persName> et <persName
                        ref="#GotolusMonte">Gotolo de <placeName ref="#Monte"
                        >Monte</placeName></persName> atque <persName ref="#GotolusSanctoCypriano"
                        >Gotolo de <orgName ref="#Codiponte_SS_Cornelio_Cipriano">Sancto
                            Cypriano</orgName></persName> aut alii qui receptibiles sunt. Et meus
                    filius, cui tu dabis feo<note place="foot" n="c" xml:id="XXXI_n_003">dabis feo:
                            <emph>così nel testo probabilmente per</emph> feodabis <emph>con il
                            significato di “darai in feudo” (cfr. Ducange, col. 357, alla
                            voce</emph> feudum).</note>, iurabit tibi aut tuo successori fidelitatem
                    atque securitatem de plebe atque castello, quam ego facio, quam cum<note
                        place="foot" n="d" xml:id="XXXI_n_004">quam cum: <emph>così nel
                            testo.</emph></note> ad etatem venerit. In consilio non ero neque in
                    facto ut tu perdas medietatem ipsius castelli et montis, ubi est plebs de
                        <placeName ref="#Soliera">Solaria</placeName>, neque tui successores nec
                    ecclesia, scilicet ut tu teneas tantum de terra Sancte Marie, ut tu habeas
                    medietatem montis atque castelli supra totum, si inceptum erit. </p>
                <p xml:id="XXXI_p_002" n="2"> Hec omnia observabo per rectam fidem sive omni
                    occasione atque sine omni malo ingenio atque sine deceptione, hec observabo nisi
                    remanserit propter communem licentiam, atque si remanserit illo termino quem
                    simul ponemus adimplebo tibi per rectam fidem sine malo ingenio. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
