<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="XXXVIIII_68">
        <front xml:id="XXXVIIII_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">68</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">XXXVIIII</titlePart>
            <docDate xml:id="XXXVIIII_docDate">
                <date when="1260-07-30">1260 luglio 30</date>, <placeName>Anagni(<term
                        xml:lang="latin">Anagnie, in hospicio domini cardinalis
                    Octoboni</term>).</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="XXXVIIII_regesto">
                <p> Il cardinale Ottobono, incaricato da Alessandro IV di comporre le vertenze sorte
                    tra il vescovo e la chiesa di Luni, da un lato, e il comune e i
                        <emph>burgenses</emph> di Sarzana dall’altro, ricorda di aver ricevuto la
                    richiesta di Buonalbergo, procuratore del vescovo di Luni – riportata quasi per
                    intero – di confermare la sentenza già emanata in precedenza da Bandino Gaetano
                    in favore della chiesa di Luni, così come la contestazione portata dai
                    procuratori del comune di Sarzana. Considerando quindi la richiesta delle parti
                    di compromettersi al suo arbitrato per la causa fra loro vertente e i patti un
                    tempo stipulati fra loro, sentenzia che il comune di Sarzana e il vescovo
                    osservino i suddetti accordi, tenendo conto anche della sentenza già emessa da
                    Bandino Gaetani. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="XXXVIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 122r.-130v., cc. CXIIIIr.- secondo la numerazione originale.
                    </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 39, pp. 55-61.</p>
                    <p>Bibliografia: <ref target="#LAGOMARSINI_2013">LAGOMARSINI 2013</ref>.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note> All’interno del documento si trovano inseriti diversi documenti: alle cc.
                        122r.-123r. la <emph>petitio</emph> rivolta al cardinale Ottobono da
                        Buonalbergo, procuratore del vescovo di Luni, senza data, ma posteriore al
                        giugno 1257, data della nomina del cardinale Ottobono ad arbitro tra le
                        parti (cfr. doc. n. 67-XXXVIII); alle cc. 123r.-124r. la nomina del 1257
                        luglio 21, redatta a Sarzana, nella chiesa di Santa Maria e San Basilio,
                        fatta dal vicario del podestà di Sarzana e dai consiglieri del comune di due
                        procuratori per rappresentarli nella causa vertente con il vescovo di Luni
                        Guglielmo; alla c. 124r. il documento col quale il vescovo Guglielmo, i
                        canonici della cattedrale di Luni e il rappresentante del comune di Sarzana,
                        si compromettono all’arbitrato del cardinale (cfr. 66-XXXVII), che, a sua
                        volta, include al suo interno il doc. n. 65-XXXVI di nomina del
                        rappresentante del comune suddetto; alle cc. 126r.-127v parte del n.
                        91-LXIIII, cioè il testo dei patti siglati il 24 giugno 1201 tra il vescovo
                        di Luni Gualtiero e i <emph>burgenses</emph> di Sarzana. </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 122r., di mano moderna: <emph>Decisio litis
                            inter episcopum et Sarzanenses</emph>. Poco più in basso, di mano
                        tardomedievale: <emph>petitio</emph>
                    </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 123r., di mano posteriore: <emph>litis
                            contestatio</emph>. Poco più in basso, di altra mano coeva alla
                        precedente: <emph>mandatum</emph>
                    </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 124r., di mano moderna:
                            <emph>compromissum</emph>
                    </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 126v., in corrispondenza dell’ultimo rigo:
                            <emph>non con manicula</emph>. La medesima annotazione si ripete nel
                        margine esterno di c. 127r., in corrispondenza del sesto rigo. </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 129r., di mano moderna: <emph>Cummemoratio
                            privilegiorum Sarzane</emph>
                    </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 129v., di mano moderna: <emph>Sententia
                            Ottoboni de compromisso supradicto</emph>. Di altra mano, in
                        corrispondenza del sesto rigo: <emph>nos con manicula</emph>
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">XXXVIIII. Sententia cardinalis inter dominum episcopum
                            et burgenses Sarçane. </term></p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="XXXVIIII_div">
                <p xml:id="XXXVIIII_p_001" n="1">
                    <persName ref="#Ottobonuscard">Octobonus</persName>, <roleName>miseratione
                        divina</roleName>
                    <orgName ref="#Roma_S_Adriano_Foro">Sancti Adriani</orgName>
                    <roleName>dyaconus cardinalis</roleName>, ad futuram rei memoriam. Orta dudum
                    inter venerabilem patrem episcopum et ecclesiam Lunenses, ex parte una, et
                    <orgName ref="#Sarzana_comune">commune, burgenses et universitatem burgi</orgName> <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, Lunensis dyocesis, ex altera, super iurisdi<supplied
                        reason="omitted">c</supplied>tione dicti burgi et quibusdam aliis materia
                    questionis, <roleName>sanctissimus pater</roleName>
                    <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#AlexanderpontifexIV">Alexander</persName>
                    <roleName>papa</roleName>
                    <roleName>quartus</roleName> nos auditorem partibus deputavit, <persName
                        ref="#Bonalbergus_syndicus">Bonalbergo</persName> itaque, <roleName>syndico
                        et procuratore<note place="foot" n="a" xml:id="XXXVIIII_n_001">procuratore:
                                <emph>così nel testo.</emph></note></roleName> dicti episcopi atque
                    Lunensis Ecclesie, ac <persName ref="#PaganinusRollandini">Paganino</persName>
                    et <persName ref="#BondiesRaynerii">Bondie</persName>, <roleName>syndicis et
                        procuratoribus</roleName>, dictorum communis, hominum et universitatis,
                    ipsorum nomine, in negocio huiusmodi comparentibus coram nobis, per dictum
                        <persName ref="#Bonalbergus_syndicus">Bonalbergum</persName> oblati fuerunt
                    libelli, formam huiusmodi continentes: «Coram vobis reverendo patre
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobono</persName>, <orgName
                        ref="#Roma_S_Adriano_Foro">Sancti Adriani</orgName>
                    <roleName>dyacono</roleName>
                    <pb n="122v" xml:id="fol_122v"/>
                    <roleName>cardinale</roleName>, partibus auditore concesso, proponit <persName
                        ref="#Bonalbergus_syndicus">Bonalbergus</persName>, <roleName>syndicus,
                        procurator et actor</roleName> domini <persName ref="#GuilEpLuni"
                        >Guilielmi</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensis episcopi</roleName>,
                    ipsius episcopi et episcopatus nomine, contra commune et homines burgi
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> atque <persName
                        ref="#PaganinusRollandini">Paganinum quondam Rollandini de <placeName
                            ref="#Torsello">Torsello</placeName></persName> atque <persName
                        ref="#BondiesRaynerii">Bondiem</persName>
                    <roleName>syndicos</roleName> dicti communis et hominum predictorum, quod, cum
                    episcopus supradictus sit comes comitatus Lunensis et ipse burgus sit de
                    comitatu Lunensi et ius sit dicto episcopo habere regalia, id est habere et
                    exercere omnem iurisdictionem et iusticiam in dicto burgo ac percipere et
                    colligere curaturam mercati et pedagia de mercato et aliarum rerum in ipso burgo
                    et percipere et colligere per suos ministeriales saltariam et banda in plano
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et facere et colligere doanam
                    salis et percipere omne aliud pedagium, quod solvitur in ipso burgo, et ius sit
                    eidem episcopo quod consules vel rectores ipsius burgi non, nisi cum consensu et
                        assensu<note place="foot" n="b" xml:id="XXXVIIII_n_002"><emph>Segue,
                            depennato con un tratto orizzontale in inchiostro rosso:</emph> dictus
                        episcopi.</note> dicti episcopi, eligantur et electi taliter tene<supplied
                        reason="omitted">a</supplied>ntur iurare fidelitatem episcopo antequam de
                    consulatu se intromittant, et predictus episcopus ac ecclesia fuerit in
                    possessione vel quasi omnium predictorum in predictis locis usque ad tempus
                    guerre mote per <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#FredericusimperatorII">Fridericum</persName>, <roleName>quondam
                        Romanorum imperatorem</roleName>, et ipsius guerre occasione ac malicia
                    temporis cooperante ecclesia ceciderit a possessione vel quasi iurium
                    predictorum et dictus episcopus fuerit incarceratus atque predicta iura
                    nichillominus sint eidem episcopo et episcopatui subtracta a communi et a
                    hominibus supradictis et etiam occupata, petit dictum episcopum et episcopatum
                    predictum restitui et reduci in possessionem vel quasi omnium predictorum et
                    petit ad possessionem vel quasi predictorum omnium plenarie dictum episcopum
                    atque episcopatum<note place="foot" n="c" xml:id="XXXVIIII_n_003">atque
                        episcopatum: <emph>aggiunto nel margine esterno con segno di
                            richiamo.</emph></note> restitui. Item petit sententialiter inhiberi
                    eisdem quod dicti homines atque commune de cetero non eligant consules,
                    potestatem seu rectores sine consensu et voluntate ipsius episcopi et quod, sic
                    electi, iurent fidelitatem episcopo, ut dictum est. Item petit sententialiter
                    inhiberi eisdem quod de cetero non impediant dictum episcopum, ut dictum est,
                    exercere iurisdictionem et iusticiam supradictam et doanam salis facere et
                    colligere neque eum impediant pedagia percipere et per sententiam declarari ius
                    predicta faciendi et percipiendi ad dictos episcopum et episcopatum pertinere.
                    Item, cum dictum commune et homines fecerint dictam doanam atque eam collegerint
                    atque perceperint pedagia supradicta et dictum episcopum impedierint in
                    predictis curatura mercati, saltariis, bannis et aliis omnibus supradictis,
                    propter quod interest episcopi in tribus milibus libris imperialium, petit ipsos
                    et eorum syndicos ad predictam pecunie quantitatem sententialiter condempnari et
                    inhiberi eisdem sententialiter quod de cetero talia non attemptent. Item petit
                    eisdem sententialiter inhiberi quod non impediant dictum episcopum et suos
                    ministeriales <pb n="123r" xml:id="fol_123r"/> percipere et colligere predictam
                    curaturam mercati et rerum eius et pedagia earumdem rerum de mercato et per
                    sententiam declarari ius percipiendi et colligendi predicta ad dictos episcopum
                    et episcopatum pertinere. Item petit eisdem sententialiter inhiberi quod non
                    impediant dictum episcopum et suos ministeriales percipere et colligere
                    predictam saltariam atque banna in plano predicto et per vestram sententiam
                    declarari ius percipiendi et colligendi predicta ad dictos episcopum et
                    episcopatum pertinere. Item proponit contra eosdem quod, cum quedam pacta
                    intervenerint et inita fuerint inter <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#GalcheriusEpLuni">Gualterum</persName>, <roleName>Lunensem
                        episcopum</roleName>, ex una parte, et dictum commune, ex altera, que
                    scripta sunt per manum quondam <persName ref="#Confortusnot">Conforti</persName>
                    <roleName>notarii</roleName>, super quibus servandis per arbitrium quondam
                        <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#BandinusGaitani">Bandini Gaytani</persName> dictum commune
                        <supplied reason="omitted">et homines</supplied> fuerint condempnati, sub
                    pena <measure type="Imperiales" quantity="100" unit="soldi">centum librarum
                        imperialium</measure>, ita quod, pena soluta, nichillominus arbitrium manere
                    firmum, et iuraverint dicti homines predicta pacta se servaturos ac predicta
                    pacta non servent et eadem observare recusent, petit ipsos condempnari sibi ad
                    predictam penam, dicto arbitrio nichillominus firmo manente, et nichillominus
                    petit eosdem condempnari sibi ad servanda predicta pacta et conventiones, que in
                    predicto instrumento continentur; et petit expensas cause huius et advocati
                    factas et faciendas». </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_002" n="2"> Iterum lis super ipsis libellis fuit legitime
                    contestata per <persName ref="#BondiesRaynerii">Bondiem</persName>, alterum ex
                        <roleName>syndicis</roleName> supradictis, potestatem habentem a predicto
                    communi in solidum prosequendi causam ipsam, sicut de ipsius syndicatu nobis
                    constitit evidenter, producto et approbato in iudicio coram nobis per verba
                    inferius annotata: </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_003" n="3"> «In nomine Domini amen. <date when="1257-07-21">
                        Anno a nativitate Eius millesimo ducentesimo quinquagesimo septimo,
                        indictione quintadecima, die sabbati, vicesimo primo mensis
                            iulii<note>Uballdo Eustori di Lucca, vicario di Ranieri Rosso podestà di
                            Sarzana e il consiglio di Sarzana nominano propri procuratori Paganino
                            del fu Rollandino Torsello di Sarzana e Bondie del fu
                        Ranieri.</note></date>
                    <roleName>Dominus</roleName>
                    <persName ref="#UbaldusCustor">Ubaldus Eustoris de</persName>
                    <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>, <roleName>viccarius domini</roleName>
                    <persName ref="#RayneriusRussi">Raynerii Russi</persName>
                    <roleName>potestatis</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, vicariatus nomine, et consilium
                    et consiliarii ipsius communis Sarzane cum eo, videlicet dominus <persName
                        ref="#Opecinusiud">Opecinus</persName>
                    <roleName>iudex</roleName>, <persName ref="#GerardinusManni">Gerardinus
                        Manni</persName>, <persName ref="#BondiesPiccolboni">Bondies
                        Piccolboni</persName>, <persName ref="#VivaldusAmati">Vivaldus
                        Amati</persName>, <persName ref="#BaldinotusCozzo">Baldinotus de <placeName
                            ref="#Cozzo">Cozzo</placeName></persName><note place="foot" n="d"
                        xml:id="XXXVIIII_n_004">Cozzo: <emph>nel testo corretto su</emph> Cocto
                            <emph>con le due</emph> z <emph>in sottolinea.</emph></note>, <persName
                        ref="#RicardusAldebrandeti">Riccardus quondam Aldebrandetti</persName>,
                        <persName ref="#Stopius_specialis">Stopius</persName>
                    <roleName>specialis</roleName>, <persName ref="#HenricusFalcinello">Henricus de
                            <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName></persName>,
                        <persName ref="#LombardusRanocini">Lumbardus Ranocini</persName>, <persName
                        ref="#GuichardinusMartini">Guichardinus quondam Martini</persName>,
                        <persName ref="#GualterinusArcola">Gualterinus de <placeName ref="#Arcola"
                            >Arcola</placeName></persName>, <persName ref="#BondiesPetorialis"
                        >Bondies Pectoralis</persName>, <persName ref="#Ubaldettus_cons"
                        >Ubaldettus</persName>, <persName ref="#BonavitaArcula">Bonavita de
                            <placeName ref="#Arcola">Arcola</placeName></persName>, <persName
                        ref="#RayneriusGevaroli">Raynerius Cervaroli</persName>, <persName
                        ref="#BaldoinusViviani">Baldoinus quondam Viviani Pilotti</persName>,
                        <persName ref="#MercadansRollandini">Mercadans Rollandini</persName>,
                        <roleName>magister</roleName>
                    <persName ref="#Philippus_magister">Philippus</persName>, <persName
                        ref="#Aldoinus_notarius">Aldoinus</persName>
                    <roleName>notarius</roleName> et <persName ref="#BenvenutusBonefidei">Benvenutus
                        quondam Bonefidei</persName>, vice et nomine ipsius communis et
                    universitatis atque pro ipso communi et universitate, fecerunt, creaverunt et
                    constituerunt <persName ref="#PaganinusRollandini">Paganinum qondam Rollandini
                        Thorselli de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName></persName> et
                        <persName ref="#BondiesRaynerii">Bondiem qondam Raynerii</persName>,
                        presentes<note place="foot" n="e" xml:id="XXXVIIII_n_005">presentes:
                            <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> et suscipientes,
                    atque quemlibet eorum in solidum, ita quod occupantis non sit melior <pb
                        n="123v" xml:id="fol_123v"/> conditio atque quod <supplied reason="omitted"
                        >si</supplied> unus inceperit seu incepit, alter possit prosequi et finire,
                    dicti communis et universitatis syndicos, actores et responsales in causa et
                    causis omnibus et singulis, quam seu quas <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Lunensis
                        episcopus</roleName>, suo et episcopatus Lunensis seu suo vel episcopatus
                    nomine vel ipsius syndicus, actor vel procurator pro ipso domino episcopo et
                    episcopatu vel alia persona vel locus moverunt seu movent vel movebunt contra
                    ipsum commune et universitatem <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> vel
                    dictum commune et universitas <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> seu
                    predicti eorum syndici vel alter eorum, actores et responsales pro eis, moverunt
                    seu movent vel movebunt contra predictum dominum episcopum et episcopatum vel
                    contra eorum syndicum, actorem, procuratorem et responsalem et contra quamlibet
                    aliam personam atque locum, coram domino papa vel coram
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobono</persName>, <roleName>Romane curie
                        cardinale</roleName>, vel coram alio quocumque iudice, ecclesiastico vel
                    seculari, in agendo, deffendendo, petendo, respondendo, excipiendo instrumenta,
                    privilegia et acta publica atque testes producendo et repellendo et reprobando,
                    sentenciam et sentencias audiendo et appellando et sentenciam vel sentencias
                    nullas dicendo et ad causam vel ad causas nullitatis et appellationis etiam vel
                    appellationum a syndico vel syndicis dicti communis et universitatis
                        interpositarum<note place="foot" n="f" xml:id="XXXVIIII_n_006">ad
                        causam-interpositarum: <emph>scritto su precedente scrittura
                        abrasa.</emph></note> vel interponendarum vel faciendarum prosequendo et ad
                    petendum relaxari interdictum factum per dictum dominum episcopum vel aliam seu
                    alias personas pro eo in commune seu homines vel terram <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> atque ad protestationes, denunciationes
                    et requisitiones quaslibet, in causis et extra causas, faciendum et ad
                    opponendum atque faciendum contra personam predicti domini episcopi et eius et
                    dicti episcopatus syndici vel syndicorum et actorum seu procuratorum atque
                    contra quamlibet aliam personam, atque ad beneficium in integrum restitutionis
                    petendum et ad deffendendum in causis et extra causas <persName
                        ref="#RayneriusLumbardi">Raynerium Lumbardi</persName>, <persName
                        ref="#Gavarinus">Gavarinum</persName>, <persName ref="#Folcerius"
                        >Folcerium</persName>, <persName ref="#GuidoMorsellerie">Guidonem
                        Morsellerie</persName> et omnes alios campsores atque becarios de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, atque quemlibet eorum, a dicto domino
                    episcopo atque episcopatu atque eorum syndico, actore vel procuratore atque
                        <supplied reason="omitted">ad</supplied> de calumpnia seu veritate dicenda
                    iurandum atque acquirendum mutuo<note place="foot" n="g" xml:id="XXXVIIII_n_007"
                        >mutuo: <emph>il primo tratto della</emph> m <emph>corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> pecuniam pro ipso communi et universitate atque
                    ad promittendum ipsam pecuniam reddere in certo termino atque certa pena et ad
                    obligandum ipsum commune atque universitatem et bona ipsius communis et
                    universitatis pro ipsa pecunia reddenda et ad omnia et singula facienda et
                    statuenda atque ordinanda, in causis atque extra causas, que veri atque legitimi
                    syndici, actores et procuratores et ipsum commune atque universitas facere
                    possent atque que<note place="foot" n="h" xml:id="XXXVIIII_n_008">que:
                            <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> causarum merita
                    postulant atque requirunt atque necessaria atque utilia fuerint in predictis vel
                    quolibet predictorum; et, volentes predictos syndicos, actores atque
                    procuratores et responsales atque quemlibet eorum a satisdatione, iudicio sisti
                    atque iudicatum solvi <pb n="124r" xml:id="fol_124r"/> et alia qualibet
                    satisdatione relevare. Idem vicarius, vicariatus nomine, et idem consilium et
                    consiliarii, vice et nomine dicti communis et universitatis, sollempni
                    stipulatione promiserunt michi <persName ref="#Simonetusnot"
                        >Symonetto</persName>
                    <roleName>notario</roleName>, recipienti vice et nomine dicti domini episcopi
                    atque episcopatus et cuiuslibet alterius persone vel loci cuius interest seu
                    interesse poterit, sub obligatione dicti communis et universitatis, omni tempore
                    ratum et firmum habere totum et quicquid suprascripti <persName
                        ref="#PaganinusRollandini">Paganinus</persName> et <persName
                        ref="#BondiesRaynerii">Bondies</persName>, simul atque quilibet eorum, pro
                    se sive altero, syndicatus atque actoratus nomine tantum fecerint vel statuerint
                    in predictis seu de predictis vel aliquo predictorum. Actum <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in <orgName ref="#Sarzana_S_Maria"
                        >ecclesia Sancte Marie</orgName> et <orgName ref="#Sarzana_S_Basilio">Sancti
                        Basilii</orgName>, presentibus <persName ref="#GervasinusPortonarii"
                        >Gervasino quondam Portonarii</persName>, <persName ref="#PontiusPetri"
                        >Pontio quondam Petri de <placeName ref="#Davino"
                        >Davino</placeName></persName>, <persName ref="#GualteriusCervaroli"
                        >Gualterio Cervaroli</persName>, testibus ad hec vocatis. Ego <persName
                        ref="#Simonetusnot">Symonettus</persName>, <roleName>sacri palacii
                        notarius</roleName>, hiis interfui et rogatus scripsi». </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_004" n="4"> Postmodum vero, receptis testibus atque
                    attestationibus publicatis, prefatus episcopus atque canonici Lunensis ecclesie,
                    nomine suo et ecclesie predicte, atque <persName ref="#Simonetusnot"
                        >Symonettus</persName>
                    <roleName>notarius</roleName>, syndicus potestatis, consilii et communis burgi
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, nomine eorumdem, habens ad
                    hec speciale mandatum, compromiserunt in nos, dum per partes illas transitum
                    faceremus, tanquam in arbitrum, arbitratorem et amicabilem compositorem de
                    questionibus prefatis atque aliis que coram nobis inter eos ex commissione
                    prefati domini vertebatur, sub forma inferius annotata: </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_005" n="5"> «In nomine Domini, amen. <date when="1259-06-04">
                        Anno a nativitate Ipsius millesimo ducentesimo quinquagesimo nono,
                        indictione secunda, die quarto intrante mense iunii<note>Il vescovo
                            Guglielmo e i canonici della diocesi di Luni, da un lato, e il notaio
                            Simonetto, agente in veste di procuratore del podestà, del consiglio e
                            del comune di Sarzana, dall’altro, si compromettono all’arbitrato del
                            cardinale Ottobono Fieschi per la soluzione della causa fra loro
                            vertente. Cfr. doc. n. 66-XXXVII. </note></date> Venerabilis pater
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>Lunensis Ecclesie
                        episcopus</roleName> atque <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#Guilielmus_prepositus">Guilielmus</persName>
                    <roleName>prepositus</roleName>, <persName ref="#Guelfusarc">Guelfus</persName>
                    <roleName>archidiaconus</roleName>, <persName ref="#Guilielmus_arc"
                        >Guilielmus</persName>
                    <roleName>archipresbyter</roleName>, <persName ref="#UbaldusCustor"
                        >Ubaldus</persName>
                    <roleName>custos</roleName>, <persName ref="#AntoniusTursaccus">Antonius
                        Tursachus </persName>, <persName ref="#AlbertusVallechia_canonicus">Albertus
                        de <placeName ref="#Vallecchia1">Vallechia</placeName></persName>, <persName
                        ref="#RollandinusVerugula">Rollandinus de <placeName ref="#VerrucolaBosi"
                            >Verugula</placeName></persName>, <roleName>magister</roleName>
                    <persName ref="#AlbertusFosdenova_canonicus">Albertus de <placeName
                            ref="#Fosdinovo">Fosdenova</placeName></persName>, <persName
                        ref="#BartholomeusPanicali_canonicus">Bartholomeus de <placeName
                            ref="#Panicale">Panicali</placeName></persName> atque <persName
                        ref="#GuilielmusLavania">Guilielmus de <placeName ref="#Lavania"
                            >Lavania</placeName></persName>, <roleName>canonici</roleName> eiusdem
                    Lunensis ecclesie, nomine suo et dicte ecclesie, et <persName
                        ref="#Simonetusnot">Symonettus</persName>
                    <roleName>notarius</roleName>, <roleName>syndicus</roleName> potestatis,
                    consilii et communis burgi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, eorum
                    nomine, habens ad infrascripta speciale mandatum, prout in instrumento publico
                    facto per <persName ref="#Aldebrandinusnot">Aldebrandinum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName> plenius continetur, cuius instrumenti tenor talis
                    est: </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_006" n="6"> “In nomine Domini, amen. <date when="1259-06-04">
                        Anno a nativitate Eius millesimo ducentesimo quinquagesimo nono, indictione
                        secunda, die mercurii, quarto intrante mense iunii <note>Il podestà e il
                            consiglio si Sarzana nominano Simonetto notaio del fu Aldebrandino
                            sindaco e propcuratore per rappresentarli nell’arbitrato del cardinale
                            Ottobono Fieschi (Cfr. 65-XXXVI).</note></date>
                    <roleName>Dominus</roleName>
                    <persName ref="#UbertusCatrengnella">Ubertus Catrengnella de</persName>
                    <placeName ref="#Lucca">Luca</placeName>, <roleName>potestas</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, coadunato consilio communis
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> in <orgName
                        ref="#Sarzana_S_Maria">ecclesia Sancte Marie</orgName>, more solito, per
                    trinum sonum campane, ad quod consilium interfuerunt infrascripti consiliarii,
                    videlicet <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#Opecinusiud">Opecinus</persName>, <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#Guarinus_cons">Guarinus</persName>, <persName
                        ref="#Guicellus_cons">Guicellus</persName>, <persName ref="#PosaBendecase"
                        >Posa quondam Bendecase</persName>, <persName ref="#Testafortenot"
                        >Testafortis</persName>
                    <roleName>notarius</roleName>, <persName ref="#HenricusFalcinello">Henricus de
                            <placeName ref="#Falcinello">Falcinello</placeName></persName>,
                        <persName ref="#Bontalentus_cons">Bontalentus</persName>, <persName
                        ref="#GerardinusSavignoni">Gerardinus Savignoni</persName>, <persName
                        ref="#MartinusRaynerii_cons">Martinus quondam Raynerii</persName>, <persName
                        ref="#BondiesPetorialis">Bondies Pectoralis</persName>, <persName
                        ref="#Vita_sartor">Vita</persName>
                    <roleName>sartor</roleName>, <persName ref="#Lombardus_cons"
                        >Lambertus</persName>, <persName ref="#Pellerius_cons">Pellerius</persName>,
                        <persName ref="#Hengeramus_consiliarius">Engerammus</persName>, <persName
                        ref="#Albertucius_cons">Albertucius</persName>, <persName
                        ref="#GuilielmusMartini_cons">Guilielmus Martini</persName>, <persName
                        ref="#Piccolbonus_cons">Piccolbonus</persName>, <persName
                        ref="#BonaiunctaCorviaco">Bonaiuncta de <placeName ref="#Corviaco"
                            >Corviaco</placeName></persName>, <persName ref="#Ricardus_consiliarius"
                        >Ricchardus</persName> et <persName ref="#Pancerinus_cons"
                        >Pancerinus</persName>, <pb n="124v" xml:id="fol_124v"/> et ipsi consiliarii
                    cum eo, nomine atque vice communis <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>
                    atque universitatis dicti loci, fecerunt, constituerunt atque creaverunt
                        <persName ref="#Simonetusnot">Symonettum</persName>
                    <roleName>notarium</roleName>
                    <persName ref="#Simonetusnot">quondam Aldebrandini de</persName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> presentem atque suscipientem,
                    dicti communis atque universitatis <roleName>syndicum, procuratorem atque
                        actorem</roleName> ad compromittendum in venerabilem patrem
                        <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobonum</persName>, <orgName
                        ref="#Roma_S_Adriano_Foro">Sancti Adriani</orgName>
                    <roleName>dyaconum cardinalem</roleName>, tanquam in arbitrum et arbitratorem
                    atque amicabilem compositorem de omnibus littibus et discordiis et questionibus,
                    quas dictum commune habet cum venerabili patre <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmo</persName>, <roleName>Lunensi
                        episcopo</roleName>, suo atque episcopatus Lunensis nomine, et de quibus
                    pendet questio coram domino papa atque etiam coram ipso domino cardinale,
                    auctoritate domini pape, et ad penam atque penas promittendas et stipulandas
                    atque ad obligandum ipsum commune et eius bona et ad recipiendum promissiones,
                    obligationes atque stipulationes ab ipso domino episcopo, pro se et dicto
                    episcopatu, atque ad agendum et deffendendum, opponendum, replicandum et ad
                    dandum cautiones et fideiussores pro ipso communi de rato habendo et iudicato
                    solvendo et ad sentenciam audiendum et <supplied reason="omitted">ad</supplied>
                    prestandum iuramentum super ipsis attendendis et observandis in animas eorum et
                    ad renunciandum beneficio restitutionis in integrum et appellationibus et
                    litteris, impetrandis et impetratis, atque quod non possint petere ipsum
                    arbitrium reduci ad arbitrium boni viri, et omnibus aliis iuribus,
                    consuetudinibus, privilegiis quibus super hiis se tueri possent, et ad
                    omologandum arbitrium et ad omnia faciendum que in predictis et circa ea fuerint
                    facienda atque que specialis et verus syndicus et procurator facere potest,
                    promittentes dicta potestas et consiliarii se ratos et firmos habituros totum et
                    quicquid per dictum syndicum seu procuratorem in predictis et circa ea et
                    quolibet predictorum factum fuerit, sub ypotheca et obligatione bonorum dicti
                    communis. Actum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in <orgName
                        ref="#Sarzana_S_Maria">ecclesia Sancte Marie</orgName>, presentibus
                        <persName ref="#Accinus_nuncius">Accino</persName>, <persName
                        ref="#Bonaiuncta_nuncius">Bonaiuncta</persName> et <persName
                        ref="#Rubeus_nuncius">Rubeo</persName>, <roleName>nunciis et
                        correriis</roleName> dicti communis, et <persName
                        ref="#MarchexellusBonacapti">Marchexello Bonacapti</persName> de <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, testibus ad hec rogatis. Ego <persName
                        ref="#Aldebrandinusnot">Aldebrandinus</persName>, <roleName>domini</roleName> <persName ref="#RoffinusLomello">Roffini
                        comitis</persName> de
                    <placeName ref="#Lomello">Lomello</placeName>
                    <roleName>notarius</roleName>, hiis interfui et, rogatus, scripsi”,
                    compromiserunt in venerabilem patrem <roleName>dominum</roleName>
                    <persName ref="#Ottobonuscard">Ottobonum</persName>, <orgName
                        ref="#Roma_S_Adriano_Foro">Sancti Adriani</orgName>
                    <roleName>dyaconum cardinalem</roleName>, tanquam in arbitrum, arbitratorem et
                    amicabilem compositorem de omnibus litibus, discordiis et questionibus que
                    vertuntur inter ipsos episcopum et commune super iurisdictione, honore atque
                    rebus et iuribus aliis coram <roleName>sanctissimo patre domino</roleName>
                    <persName ref="#AlexanderpontifexIV">Alexandro</persName>
                    <roleName>papa IIII°</roleName> atque coram eodem domino cardinale de mandato
                    eiusdem domini pape, ut de ipsis litibus, discordiis et questionibus possit
                    arbitrari, ordinare et diffinire semel et pluries, uno tempore atque diversis
                    temporibus, partibus presentibus vel absentibus, citatis vel non citatis, una
                    presente et altera absente, citata vel non citata, die feriato et non feriato,
                    ordine iudiciario servato et non servato, in scriptis et sine scriptis, et
                    huiusmodi arbitramentum, sentenciam atque diffinitionem corrigere atque
                    reformare <pb n="125r" xml:id="fol_125r"/> atque interpretari atque declarare
                    atque addere atque minuere, prout ei videbitur expedire. Et promiserunt sibi ad
                    invicem, sollempni stipulatione interveniente, sub pena <measure type="Lucenses"
                        quantity="1000" unit="libra">mille librarum Lucensium</measure>, quod
                    huiusmodi sentenciam, arbitramentum et ordinationem observabunt et omologabunt
                    et observari et omologari curabunt; que pena tociens committatur et exigatur cum
                    effectu quociens contra factum fuerit in aliquo capitulo, nichillominus
                    ordinatione, arbitramento et sentencia predictis ratis manentibus. Et
                    renunciaverunt per pactum beneficio restitutionis in integrum, appellationi,
                    litteris impetratis et impetrandis, atque quod non allegabunt huiusmodi
                    arbitramentum atque sentenciam esse iniqua atque quod non petent ea reduci ad
                    arbitrium boni viri et quod non allegabunt se<note place="foot" n="i"
                        xml:id="XXXVIIII_n_009">et quod non allegabunt se: <emph>scritto su
                            pergamena abrasa.</emph></note> obligatos sine causa vel ex iusta causa
                    et exceptionibus doli et in factum, privilegiis, statutis, consuetudinibus et
                    omnibus aliis iuribus, quibus super premissis se tueri possent. Actum <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, in domo <persName ref="#Pizolbonus"
                        >Piccolboni</persName>, presentibus <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#UbertusCatrengnella">Uberto Catrengnella</persName>,
                        <roleName>potestate dicti burgi</roleName>, <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Opecinusiud">Opechino</persName>
                    <roleName>iudice</roleName>, <persName ref="#HengeramusAttolini">Hengeramo
                        quondam domini Attulini</persName>, <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Iohannesabbas">Iohanne</persName>
                    <roleName>abbate</roleName>
                    <orgName ref="#Ceparana_S_Venanzio">monasterii</orgName> de <placeName
                        ref="#Ceparana">Ceperano</placeName>, <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Peregrinusarc">Pelegrino</persName>
                    <roleName>archipresbytero de</roleName>
                    <placeName ref="#Soliera">Soleria</placeName>, <roleName>magistro</roleName>
                    <persName ref="#Saladinusarc">Saladino <roleName>archipresbytero de</roleName>
                        <placeName ref="#Viano">Viano</placeName></persName>,
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#RollandusLavania">Rollando de <placeName ref="#Lavania"
                            >Lavania</placeName></persName>
                    <roleName>archidiacono</roleName>
                    <placeName ref="#Patrae">Patracensi</placeName> atque
                        <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#ComesCasate">Comite de <placeName ref="#Casate"
                            >Casate</placeName></persName>
                    <roleName>canonico</roleName>
                    <placeName ref="#Mediolano">Mediolanensi</placeName>, testibus ad premissa
                    rogatis. Ego <persName ref="#GiffredusVezano_notairus">Gifredus de <placeName
                            ref="#Vezzano">Vezano</placeName></persName>, <roleName>imperiali
                        auctoritate notarius</roleName>, hiis interfui et, rogatus, scripsi atque
                    publicavi». Denuo vero, comparentibus in curia coram nobis <persName
                        ref="#Bonalbergus_syndicus">Bonalbergo</persName> predicto ac <persName
                        ref="#BondiesRaynerii">Bondie</persName>, syndico et procuratore burgensium
                    predictorum, productis instrumentis tam originalibus quam etiam exemplis
                    quorumdam publicatis et exemplatis in partibus illis de speciali domini pape
                    mandato, examinatis dictis testium diligenter ac consentientibus partibus et
                    volentibus quod terminaretur simul tam petitorum quam possessorum iudicium
                    intentatum, licet in processu iudicii procurator episcopi petitorum
                    suspendisset, conclusoque in causa tam in petitorio quam possessorio per
                    procuratores predictos, procurator episcopi et Lunensis ecclesie, dicens quantum
                    ad petitiones prefatas de intentione sua plene liquere, petiit sentenciam pro se
                    ferri, producens primo pro se privilegium <roleName>imperatoris</roleName>
                    <persName ref="#FredericusimperatorI">Friderici</persName>
                    <roleName>primi</roleName>, in quo idem imperator, sub protectione deffensionis
                    sue suscipiens episcopum et ecclesiam Lunensem et omnia tam episcopatus quam
                    ecclesie bona, <placeName ref="#Luni">civitatem Lunensem</placeName> atque
                    comitatum Lunensem totum integrum et quasdam alias<note place="foot" n="j"
                        xml:id="XXXVIIII_n_010">alias: al <emph>corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note> terras atque castra specialiter nominata,
                    necnon et burgum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, iusticiam eius,
                    mercatum, bannum atque devectum episcopo Lunensi et successoribus suis imperiali
                    auctoritate confirmat, hoc idem similiter per omnia episcopo Lunensi per
                    privilegium suum <roleName>imperator</roleName>
                    <persName ref="#HenricusVI">Henricus quondam, filius Friderici</persName>
                    predicti, pro hoc facere etiam dicebat aliud privilegium <pb n="125v"
                        xml:id="fol_125v"/>
                    <persName ref="#FredericusimperatorI">Friderici</persName> prefati, ab adversa
                        <supplied reason="omitted">parte</supplied> productum, in quo dicitur burgum
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> esse in comitatu Lunensi,
                    coadunantibus quibusdam litteris quondam <roleName>imperatoris</roleName>
                    <persName ref="#FredericusimperatorII">Friderici secundi</persName>, in quarum
                    primis idem imperator inquisitionem mandavit fieri de iure suo atque episcopi
                    Lunensis in burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>; in aliis
                    litteris iurisdictio imperatoris et episcopi in terra ipsius episcopi
                    declaratur; in reliquis idem imperator vicario suo mandavit quod non
                    intromitteret se de iurisdictione in terra Lunensis episcopi contra
                    declarationem iam factam. Coadiuvare<note place="foot" n="k"
                        xml:id="XXXVIIII_n_011">Coadiuvare: <emph>così nel testo.</emph></note>
                    etiam dicebat quoddam aliud instrumentum, in quo continetur quod idem episcopus,
                    sicut comes, de consilio vassallorum suorum, inter quos etiam erant consul et
                    quidam burgenses <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, quedam statuta
                    fecit, et aliud, in quo continetur quod idem episcopus precepit, ut dominus,
                    aliqua syndico burgi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>. Produxit
                    etiam pro se triginta et sex alia instrumenta per que satis aperte probatur quod
                    Lunensis episcopus in diversis articulis in burgo <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName> iurisdictionem exercuit temporalem. Allegabat insuper
                    intentionem suam iuvari per quedam pacta, que olim facta fuerunt: primo inter
                    qondam <persName ref="#GotefredEpLuni">Gottifredum</persName>,
                        <roleName>Lunensem episcopum</roleName>, et homines burgi <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>; secundo inter qondam <persName
                        ref="#PipEpLuni">Pipinum</persName>, <roleName>Lunensem
                    episcopum</roleName>, et eosdem burgenses; tercio inter <persName
                        ref="#GualEpLuni">Gualterum</persName>
                    <roleName>quondam Lunensem episcopum</roleName>, atque burgenses prefatos. In
                    quibus conventionibus, prout in sequentibus plenius apparebit, iurisdictio
                    episcopi declaratur, per que omnia allegabat procurator prefatus intentionem
                    suam plene esse fundatam quantum ad hoc quod episcopus Lunensis comes sit
                    comitatus Lunensis atque quod specialiter in burgo <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName> omnem iurisdictionem, ut comes et dominus, possit atque
                    debeat exercere, quanquam a parte altera diceretur quod nichil per privilegia
                    predicta probatur, cum id quod fecerunt predicti imperatores ad instar
                    predecessorum suorum fecerint, et sic ex eis efficax probatio non habetur nisi
                    eorumdem predecessorum originalia ostendantur, atque etiam prefati imperatores
                        nichil<note place="foot" n="l" xml:id="XXXVIIII_n_012">nichil: ch
                            <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> de novo episcopo
                    vel ecclesie Lunensi concedunt, set habita et data confirmant. </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_007" n="7"> Dicebat nichillominus procurator episcopi memorati
                    quod intentio sua plene sit fundata per testes, cum testes ab episcopo producti
                    dicant quod episcopus Lunensis, ut dominus et comes, iurisdictionem exercuit et
                    dominatus est in burgo <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et
                    quibusdam aliis terris usque ad quosdam fines nominatos per eos, infra quos
                    burgus <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> consistit, quorum testium
                    duo probant quod predictam iurisdictionem exercuit Lunensis episcopus per
                    triginta et tres annos, tercius vero de triginta uno et IIIIus de viginti et
                    octo deponit, facta computatione temporis, de quo deponunt, et deducto ex eo
                    tempore vel illo quo Lunensis episcopus per quondam <persName
                        ref="#FredericusimperatorII">Fridericum</persName>
                    <roleName>imperatorem secundum</roleName> fuit carceri mancipatus. Cum igitur
                    episcopus pro se habeat<note place="foot" n="m" xml:id="XXXVIIII_n_013">habeat:
                        eat <emph>corretto su precedente scrittura in parte abrasa.</emph></note>
                    tempus triginta annorum et amplius et prescriptio tricennalis non tantum <pb
                        n="126r" xml:id="fol_126r"/> bone fidei et cum titulo possessores, set fures
                    et predones et possessores male fidei tueatur, atque Lunensis episcopus verum
                    titulum habeat non solum ex privilegio, set ex pactis atque conventionibus
                    supradictis et bone fidei possessor fuerit, manifeste per predictam
                    prescriptionem de sua intentione apparere dicebat. Quinimmo idem episcopus,
                    talem habens titulum, ut est dictum, quantum ad petitionem iurisdictionis
                    huiusmodi efficaciter obtineret si sola decem vel viginti annorum esset
                    prescriptione munitus, quanquam ex parte altera diceretur quod predicta
                    prescriptio episcopum iuvare non poterat cum, quantum ad temporales
                    prescriptiones, secundum iura, passu pari procedant ius publicum et divinum, nec
                    solum debet intelligi ius publicum de iure rei publice Romanorum, sed aliarum
                    etiam civitatum que in multis partibus iuris res publice appella<supplied
                        reason="omitted">n</supplied>tur; et sic, cum contra ecclesiam sola procedat
                    quadragenaria prescriptio, sic et contra prefatum burgum et homines ipsius burgi
                    non nisi quadraginta annorum spatio Lunensis episcopus poterit se tueri. Ad quod
                    fuit pro parte dicti episcopi replicatum quod, et si predicta locum habere
                    possent in iuribus civitatum, non propterea in quibuslibet burgis locum sibi
                    poterant vendicare, cum specialia iura contra ius commune inducta ad alia trahi
                    non debeant quam ad illa in quibus sunt constituta, licet illud ius dictet
                    debere intelligi de iure rei publice Romanorum, que in diversis partibus iuris
                    diversis privilegiis est munita, que ad alias civitates minime extenduntur:
                    propter que omnia petebat idem procurator, quantum ad primum libellum,
                    sentenciam pro se ferri. Petiit insuper homines burgi predictos condempnari ad
                    observandum pacta et conventiones habita inter qondam <persName
                        ref="#GualEpLuni">Gualterum</persName>, <roleName>Lunensem
                        episcopum</roleName>, et burgenses prefatos, que talia fuerunt: «Dominus
                    episcopus debet acquirere totum territorium ipsius loci, qui cunstroendus<note
                        place="foot" n="n" xml:id="XXXVIIII_n_014">cunstroendus: <emph>corretto
                            su</emph> custodiendus <emph>con segno generico di abbreviazione sopra
                            la</emph> u, r <emph>aggiunta in sopralinea e</emph> di <emph>depennato
                            con un tratto orizzontale.</emph></note> est, ad proprietatem Lunensis
                    ecclesie et sui et successorum ipsius, et concambium de terra vel denariis debet
                    dari extra bradias de consilio trium legitimarum personarum que fuerint ad hoc
                    nominate ab ipso episcopo et burgensibus, que persone debeant iurare hoc facere
                    sine fraude; et, si discordia de toto vel de parte territorii orta fuerit cum
                    aliquo, habitatores eiusdem loci, id est illi qui habuerint domos in burgo sive
                    extra, debeant illam discordiam sedare seu acquietare atque episcopus ad hoc
                    debeat eos adiuvare. Episcopus autem dabit et concedet hominibus, qui ad
                    habitandum ibi venerint, casamenta ubi sibi placuerit, cum concordia illorum qui
                    ad hoc fuerint ab eo designati, sub annua pensione sex denariorum, quam debent
                    reddere annis singulis episcopo vel eius ministeriali infra octabas nativitatis
                    Domini; quam, si per biennium quisquam tenere presumpserit, a possessione domus
                    cadat et casamenti. <pb n="126v" xml:id="fol_126v"/> Si quando expedierit plus
                    terre occupare pro commoditate et utilitate eiusdem loci, episcopus et eius
                    successores, undecumque conveniens cambium dando, sicut superius dictum est,
                    libere accipiant. Statutam vero pensionem, quam infra octabas nativitatis Domini
                    annis singulis debent solvere, episcopus alienare vel in feodum dare non poterit
                    vel etiam pigneri obligare, sed ad usum et mensam propriam retinebit. Omnes
                    habitatores illius loci, qui habent vel habebunt feodum ab episcopatu vel
                    comitatu, iurent fidelitatem episcopo et successoribus eius catholicis contra
                    omnes homines ubique, si non habent principaliores dominos; set, si habent, in
                    sua terra precipue. Hii vero qui non habent feodum iurent sacramentum de
                    episcopatu et comitatu similiter, sicut homines loci illius iuraverunt usque ad
                    tempus quo pacta facta fuerunt et tunc iurabant. De placitis concessit eis
                    dominus episcopus de benivolentia sua ut, lite contestata, consules cognoscant
                    de causa, non obstante appellatione, usque ad probationem<note place="foot"
                        n="o" xml:id="XXXVIIII_n_015">probationem: <emph>così nel testo per</emph>
                        prolationem, <emph>cfr. doc. 91 (LXIIII), c. 193r.</emph></note> sentencie;
                    set, ante litis contestationem atque post datam sentenciam, liceat cuilibet ad
                    dominum episcopum appellare atque episcopus de illis causis que ante eum
                    incipientur, et de illis que ad eum fuerint appellate cognoscat per se que
                    voluerit et quas voluerit liceat ei<note place="foot" n="p"
                        xml:id="XXXVIIII_n_016">ei: <emph>nel testo segue, non depennato,</emph>
                        cum</note> consulibus illius loci atque aliis personis, quibuscumque
                    voluerit, delegare. Banda et devecta faciet episcopus vel ministerialis eius cum
                    consilio consulum loci et lucrum exinde proveniens inter episcopum et commune
                    ipsius loci per medium dividatur. Nemo die sabbati erigat tabulam ad cambiandum
                    in ipso loco sine concessione episcopi; atque, si mercatum in alia die mutaretur
                    vel constitueretur, debeat de cambio idem fieri. Et si mutari vel constitui
                    mercatum accideret, cum consilio episcopi et consulum illius terre debeat fieri
                    atque de cambio similiter fiat in tribus festivitatibus beatissime Virginis
                    Marie atque in sollempnitate Sanguinis annis singulis. Tenutas seu possessiones,
                    propter contumaciam a domino episcopo vel a consulibus eiusdem loci datas,
                    teneantur habitatores illius terre deffendere illis quibus dabuntur. Omnia
                    macella libere sint episcopi, sed curature mercatorum et bestiarum que per
                    terram episcopi ab aliquo transducuntur ad vendendum sint episcopi, excepto de
                    habitatoribus loci, et iusticie malefactorum et maleficiorum sint episcopi. Et
                    mulieres, que remanent in possessionibus, sint episcopi sine aliqua
                    contradictione, ut nemo ingrediatur illarum possessiones sine investitura vel
                    concessione episcopi; ille tamen mulieres excipiuntur que remanent in domibus
                    filiorum q<supplied reason="omitted">u</supplied>ondam villani. Conductum et
                    guidam per totam suam terram et per totum episcopatum habebit episcopus libere
                    et quiete, absque alicuius molestia et aliqua contradictione. Nullum vero
                    tabellionem habebunt homines de terra illa nisi quem dominus episcopus et sui
                    successores eis assignabunt. Omnes iusticias, ripas atque pedagia atque rationes
                    in portu atque ripa <pb n="127r" xml:id="fol_127r"/> de <placeName
                        ref="#Ameglia">Amelia</placeName> sive de navibus per mare ad litus,
                    volentes vel nollentes<note place="foot" n="q" xml:id="XXXVIIII_n_017">volentes
                        vel nollentes: <emph>così nel testo per</emph> volentibus vel
                        nollentibus.</note> applicantibus, atque<note place="foot" n="r"
                        xml:id="XXXVIIII_n_018">atque: <emph>così nel testo, forse per</emph>
                        ab.</note> aliis mercatis per mare seu per flumen aut etiam per terram ad
                    predictum portum venientibus, episcopus et eius successores libere et sine
                    contradictione aliqua in integrum habebunt, excepto de habitatoribus loci. Quod
                    si per habitantem aut burgensem vel per extraneum ligna empta fuerint, que per
                    flumen sive per ripam debeant transportari ad vendendum, aut alia mercimonia,
                    episcopo et eius successoribus vel eorum ministerialibus illi qui ligna vel
                    mercimonia duxerint per portum <placeName ref="#Ameglia">Amelie</placeName>
                    ripas libere et absque calumpnia persolvent, excepto de habitatoribus loci. In
                    loco vero ipso sive burgo consules sive habitatores aut burgenses aliquem
                    villanum episcopi non recipient sine ipsius vel eius successorum licencia atque,
                    si aliquem reciperint<note place="foot" n="s" xml:id="XXXVIIII_n_019">eciperint:
                            <emph>così nel testo per</emph> receperint.</note>, sine eius voluntate
                    non retinebunt. Similiter non recipient aliquem inimicum eius, scilicet
                    episcopi, nisi prius sit eius amicus; sed nec episcopus aliquem inimicum eorum
                    recipiet vel successores eius<note place="foot" n="t" xml:id="XXXVIIII_n_020"
                        >scilicet-successores eius: <emph>scritto a c. 130r. con segno tachigrafico
                            per cum utilizzato come segno di richiamo. Per la ricostruzione del
                            testo cfr. doc. 91 (LXIIII), c. 193v.</emph></note> postquam a
                    burgensibus vel civibus fuerit requisitus, donec sit amicus eorum. Turrem, nisi
                    factam pro communi deffensione loci supra murum vel foveas aut supra portas
                    communis muri, nullus ibi faciet aliquo tempore; et consules specialiter hoc
                    iurabunt atque omnia supradicta annis singulis, sicut sunt redacta in scripto.
                    Episcopus vero et palatium et turres pro beneplacito suo ibidem faciet et
                    munitiones ubi ei placuerit habitare, quas alienare vel alicui in feodum dare
                    non poterit, sed eas sibi retinebit. Sed episcopus et eius successores salvabunt
                    habitatores ipsius loci in ipso loco, in personis et rebus, e<supplied
                        reason="omitted">x</supplied>ceptis manifeste vite culpis, crimine lese
                    maiestatis, de traditione domini episcopi et ipsius loci sive alicuius alterius
                    castri vel ville, que sint domini episcopi, et studioso homicidio et incendio
                    atque exceptis latronibus, furi<supplied reason="omitted">bu</supplied>s,
                    tricatoribus, paltonariis et falsariis et aliorum servis et ancillis; quos
                    omnes, si fuerit manifestum eos tales esse, in ipso loco absque alicuius
                    contradictione episcopus vel ministerialis eius capere poterit atque consules
                    vocentur a ministerialibus curie ad capiendos illos et interesse teneantur atque
                    episcopus vel ministerialis eius possit, cum eisdem quos ceperit vel sine eis,
                    bona eorum capere, sed de rebus talium observetur, sicut ex hoc in carta per
                    manum q<supplied reason="omitted">u</supplied>ondam <persName
                        ref="#Lombardusnot2">Lombardi</persName>
                    <roleName>notarii</roleName> facta continetur. In loco vero ipso sive burgo
                    consules non, nisi consensu et assensu domini episcopi Lunensis et successorum
                    eius, eligentur atque tales qui iurent seu iuraverint fidelitatem episcopo atque
                    qui suprascriptum iuramentum faciant antequam de consulatu se intromittant.
                    Consules, qui pro tempore ibi fuerint, iurabunt salvare et deffendere episcopum
                    Lunensem contra omnes homines et non minuere rationes, iusticias et
                    consuetudines et alia que habet vel habere debet, tam in loco ipso quam in toto
                    episcopatu et in nemoribus, forestis, catiis atque piscationibus; atque illud
                    idem iuramentum <pb n="127v" xml:id="fol_127v"/> facient omnes habitatores
                    ipsius loci episcopo et eius catholicis successoribus de quinque in quinque
                    annis; atque omni anno, antequam consules de consulatu exeant, debent facere
                    iurare novos consules, qui electi fuerint, illud idem iuramentum, sicut superius
                    dictum est. Mensure omnes bladi, vini atque olei et pannorum et ponderum
                    episcopi libere sint et erunt; atque si oportuerit predictas mensuras vel
                    pondera emendari vel moderari, nuncius episcopi, qui hoc fecerit, vocet consules
                    ad hoc; et iusticie universe similiter sunt et erunt episcopi. Porro si
                        contingeret<note place="foot" n="u" xml:id="XXXVIIII_n_021">contingeret:
                            <emph>così nel testo per contingerit, cfr. doc. 91
                        (LXIIII).</emph></note> quod aliquis homo episcopi possessionem, que aliquam
                    conditionem reddat episcopo, alienaverit vel per cambium alicui dederit sine
                    consensu episcopi, talis alienatio vel commutatio, sive per libellum facta sit
                    sive per feodum seu alio modo, <supplied reason="omitted">nulla sit
                        et</supplied> possessio, que alienata fuerit, libere et sine alicuius
                    contradictione ad episcopum convertetur, quoniam iam a longo tempore prohibitum
                    est ab episcopis ne fiant huiusmodi alienationes nec prosit illi, qui
                    possessionem obtinuit sine manifesto consensu atque voluntate episcopi, ut
                    faciat preiudicium tenuta, etiam si ille, qui possessionem illam alienavit,
                    heredem habeat. Sane si aliquis ab intestato sine herede ibidem obierit,
                    quicquid habebit tanquam ad dominum terre ad episcopum pertinebit, sicut
                    continetur in carta inde facta per manum <persName
                        ref="#AldebrandinusSala_notarius">Aldebrandini de <placeName ref="#Sala"
                            >Sala</placeName>
                        <roleName>notarii</roleName></persName>. Si autem episcopus voluerit alicui
                    pro aliquo maleficio guerram facere vel vindictam de malefactoribus sumere, in
                    expensis propriis per tres dies et tres noctes ei hostem et cavalcatam per totum
                        episcopatum<note place="foot" n="v" xml:id="XXXVIIII_n_022">episcopatum:
                        atum <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note> facient; a tribus
                    diebus et noctibus in antea non in suis, sed in episcopi expensis. Storiones,
                    umbrine, cernie vel alius magnus piscis, quociens captus fuerit, curie episcopi
                    debet dari et deferri. De omni enim piscatione unus detur curie, scilicet maior,
                    sicut consuetum est; de minoribus vero, quando capiuntur, secundum quod piscator
                    habuerit, de melioribus honorabile apportum, sicut decet, debet curie destinari
                    et dari. De manutenendo episcopatu et comitatu servient episcopo homines illius
                    terre, sicut in fidelitate continetur. Consules illius loci veniant ad curiam
                    cum centum personis tantum quando episcopus celebrat curiam in die sancti
                    Stephani atque die lune post pascha Resurrectionis. Strata cursu solito<note
                        place="foot" n="w" xml:id="XXXVIIII_n_023">cursu solito: u <emph>finale e so
                            corretti su precedente scrittura abrasa.</emph></note> perseveret. Si
                    quis inventus fuerit in falsa mensura, medietas pene sit episcopi atque aliam
                    medietatem concessit episcopus communi eiusdem terre in feodum, excepto in die
                    mercati, quod totum erit episcopi». </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_008" n="8"> Ad fundandam vero super hoc suam intentionem
                    instrumentum quoddam produxit, in quo continetur quod alter consulum burgi
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, pro se et socio suo, de
                    communi consilio aliorum burgensium, ibidem existentium, elegit quinque de
                    ibidem presentibus ad habendum potestatem paciscendi, transigendi, ordinandi,
                    confirmandi pacta atque conventiones cum episcopo <pb n="128r" xml:id="fol_128r"
                    /> memorato atque canonicis Lunensis ecclesie de translatione et pro
                    translatione Lunensis ecclesie, quod et<note place="foot" n="x"
                        xml:id="XXXVIIII_n_024">et: <emph>pleonastico.</emph></note> factum est de
                    consilio aliorum novem, qui ibidem erant presentes, ita quod in hoc, computatis
                    omnibus, quatuordecim consensenserunt<note place="foot" n="y"
                        xml:id="XXXVIIII_n_025">consensenserunt: <emph>così nel
                    testo.</emph></note>, qui postmodum fecerunt conventiones predictas,
                    interveniente stipulatione sollempni, et sex alii burgenses nominati ibidem
                    eadem promiserunt. Nec causetur aliquis tam parvum numerum burgensium, qui pacta
                    ista fecerunt, ut procurator idem dicebat, cum non esset maior numerus, sed
                    quandoque post illa tempora et minor fuit illorum qui erant de consilio dicti
                    burgi, sicut hoc constitit per aliqua<note place="foot" n="z"
                        xml:id="XXXVIIII_n_026">aliqua: <emph>segue depennato</emph> etiam.</note>
                    instrumenta ab adversa parte producta. Postmodum vero de eisdem pactis inter .
                        .<note place="foot" n="aa" xml:id="XXXVIIII_n_027">inter: <emph>seguono due
                            punti successivi nel testo.</emph></note>, episcopum Lunensem, et
                    homines burgi prefati questione suborta, compromissum fuit per Lunensem
                    episcopum et syndicum dicti burgi in q<supplied reason="omitted"
                    >u</supplied>ondam <persName ref="#BandinusGaitani">Bandinum
                        Guaitanum</persName>, civem <placeName ref="#Pisa">Pisanum</placeName>, sub
                    certa pena, qua commissa arbitrium nichilominus in sua firmitate duraret, cuius
                    syndici syndicatum ratificaverunt postmodum consules et consiliarii dicti burgi,
                    duobus exceptis. Post hec idem <persName ref="#BandinusGaitani"
                        >Bandinus</persName> burgenses predictos ad observanda pacta prefata
                    sentencialiter condempnavit; post cuius condempnationem potestas et homines
                    dicti burgi, ducenti scilicet et triginta, nominati in instrumentis super hoc
                    confectis, iuraverunt attendere, observare, firma et rata habere, tenere et non
                    contra venire conventiones et pacta predicta, quidam et maior pars in publica
                    contione, alii in aliis locis post publicam contionem. Post hec omnia quidam, in
                    potestatem burgi electus, in publico parlamento, deferente notario quodam de
                    mandato potestatis <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, , prestitit
                    sacramentum, prout continetur in pactis predictis, in capitulo iuramenti
                    faciendi Lunensi episcopo a consulibus dicti burgi. Ipsi etiam burgenses
                    receperunt a Lunensi episcopo aliqua casamenta, que episcopus dare debebat
                    secundum conventiones prefatas. </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_009" n="9"> Hec etiam pacta coadiuvari dicebat per triginta
                    sex alia instrumenta de diversis exerciciis iurisdictionis, de quibus superius
                    est expressum; atque, ne forsitan ea que continentur in pactis predictis a
                    dictis burgensibus episcopo et ecclesie Lunensi de novo viderentur esse
                    concessa, produxit alia duo instrumenta, in quibus continentur quedam
                    conventiones diu ante inite inter qondam <persName ref="#GotefredEpLuni"
                        >Gottifredum</persName>, <roleName>Lunensem episcopum</roleName>, et
                    burgenses <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> et qondam <persName
                        ref="#PipEpLuni">Pipinum</persName>, <roleName>Lunensem
                    episcopum</roleName>, et burgenses prefatos, in quibus conventionibus
                    continentur etiam quedam de antiquis iuribus que Lunensis episcopus in burgo
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> consuevit habere, que et in
                    illis conventionibus, de quibus actum est, continentur. Ex quibus idem
                    procurator dicebat plenissime intentionem suam esse fundatam, posito et enim
                    quod, ut pars altera allegabat, alter consul sine altero non potuerit pacisci,
                    licet utrumque eorum in solidum diceret iurisdictionem habere, atque quod nec
                    ipsi consules ambo pacisci potuerint in preiudicium universitatis: apparet id
                    tamen esse factum de consilio et voluntate consiliariorum ipsius burgi, que
                    postmodum universitas ratificavit, <pb n="128v" xml:id="fol_128v"/>
                    compromittendo, sentenciam audiendo, sacramentum prestando de predictis
                    conventionibus observandis, casamenta recipiendo, ut in dictis conventionibus
                    expressum fuerat, atque dum potestas electus iuramentum prestitit in publico
                    parlamento, sicut superius est expressum atque, quanquam negaret pars altera,
                    consules et potestatem illos fuisse qui predicta fecerunt, standum tamen esse
                    dicebat idem procurator publicis instrumentis, in quibus ipsi potestas et
                    consules nominantur. Non obstare etiam dicebat, quod pars altera negabat, illum
                    syndicum fuisse qui compromisit in <persName ref="#BandinusGaitani">Bandinum
                        Guaytanum</persName>, cum de ipsius syndicatu constaret quodam modo per
                    rescriptionem illorum quibus dominus papa receptitionem<note place="foot" n="bb"
                        xml:id="XXXVIIII_n_028">receptitionem: <emph>così nel testo con</emph> ti
                            <emph>ripetuto.</emph></note> et publicationem instrumentorum commisit,
                    qui rescripserunt filium illius qui de dicto syndicatu fecerat instrumentum
                    confessum fuisse penes se habere rogitum syndicatus predicti, ut suis verbis
                    utamur, inter alia rogita patris sui, qui iam debitum carnis exsolverat: quod
                    postmodum idem filius, monitus ab eisdem, noluit exhibere atque quid ultra
                    querendum esse dicebat de syndicatu predicto cum, sicut dictum est, consules et
                    consiliarii dicti burgi ratificaverint ea que acta fuerant per syndicum
                    memoratum. Nec illud etiam obstare dicebat quod, sicut altera pars allegabat, in
                    instrumentis confectis de sacramentis prestitis a potestate et burgensibus dicti
                    burgi non inveniuntur testes subscripti, ut quid enim esset necessassia<note
                        place="foot" n="cc" xml:id="XXXVIIII_n_029">necessassia: <emph>così nel
                            testo per</emph> necessaria.</note> subscriptio testium de eo quod
                    factum est in publica contione. Nonne ibi multi testes fuerunt, cum inveniantur
                    ibi plures quam ducenti homines interfuisse? Nonne plures ex eis de sacramento
                    alterius erant testes? Adiciebat illud insuper non obstare, quod pars altera
                    allegabat, quod burgenses burgi <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> se
                    episcopo Lunensi per predictas conventiones in preiudicium imperii non potuerint
                    obligare, cum non constet imperatorem et imperium in eis iurisdictionem a longe,
                    retroactis temporibus<note place="foot" n="dd" xml:id="XXXVIIII_n_030"
                        >temporibus: <emph>segue una lettera illeggibile, abrasa e depennata con due
                            tratti in inchiostro rosso.</emph></note> habuisse; sed potius de
                    contrario per precedentes conventiones habitas cum <persName
                        ref="#GotefredEpLuni2">Gottifredo</persName> et <persName ref="#PipEpLuni"
                        >Pipino</persName>, Lunensibus episcopis, ut dictum est, sit efficax
                    argumentum, maxime cum conventiones de quibus agitur, ut dictum est, ius
                        antiqu<supplied reason="omitted">u</supplied>m Lunensis ecclesie declarent
                    potius quam aliquid de novo concedere videantur; quin immo multo minus episcopus
                    et Lunensis ecclesia habeant per eas quam habuerint ab antiquo; atque, posito
                    sine preiuditio quod Imperium in eis iurisdictionem haberet, ipsi tamen, cum
                    sint liberi homines, potuerunt se, hoc non obstante, episcopo et ecclesie
                    Lunensibus obligare. Hec tamen omnia procurator burgensium infringere nitebatur
                    per quedam privilegia a quondam <roleName>imperatoribus</roleName>
                    <persName ref="#FredericusimperatorI">Friderico primo</persName> atque <persName
                        ref="#FredericusimperatorII">Friderico</persName>
                    <pb n="129r" xml:id="fol_129r"/>
                    <persName ref="#FredericusimperatorII">secundo</persName> concessa, in quorum
                    primo primus <persName ref="#FredericusimperatorI">Fridericus</persName>, inter
                    alia que in eodem privilegio continentur, burgum et burgenses eosdem sub sua
                    tutela ac protectione recipiens, precepit dictum burgum esse suam ac sacri
                    Imperii cameram specialem. <persName ref="#FredericusimperatorII">Fridericus
                        vero secundus</persName>, privilegium predictum confirmans, nichillominus
                    addit inter alia, eximens eos ab omni iurisdictione, potestate et dominio
                    alterius, ita quod nulli alii subsint vel respondere aut cogi ad iusticiam vel
                    ad servicium aliquod in civilibus aut criminalibus causis per alium teneantur
                    nisi per eum, legatos aut capitaneos suos, revocans prorsus in irritum sue
                    auctoritatis decreto omnes conventiones habitas cum aliqua persona,
                    ecclesiastica vel seculari, in preiudicium Imperii, post supradictum privilegium
                    a <persName ref="#FredericusimperatorI">primo Friderico</persName> concessum;
                    per que dicebat procurator predictus episcopum Lunensem nullam in eis de iure
                    iurisdictionem habere cum et per predicta privilegia constet burgum esse atque
                    esse debere cameram imperii specialem et ipsos burgenses exemptos esse a
                    iurisdictione cuiuslibet et omnis domini potestate, sic quod solum imperium
                    potest in eis vendicare dominium. Apparere etiam dicebat per idem privilegium
                    quod episcopus petere non poterat predictas conventiones servari cum omnes
                    conventiones, ut predictum est, per imperatorem revocate sint, inite cum
                    quacumque persona post privilegium a <persName ref="#FredericusimperatorI"
                        >Friderico primo</persName> concessum et aperte constet conventiones, de
                    quibus agitur, fuisse initas diu post <persName ref="#FredericusimperatorII"
                        >primi Friderici</persName> privilegium memoratum. </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_010" n="10"> Ad hec, autem, pro parte altera extitit
                    replicatum quod, cum per precedentes conventiones, <persName
                        ref="#GotefredEpLuni2">Gottifredi</persName> scilicet et <persName
                        ref="#PipEpLuni">Pipini</persName>, et per quedam etiam alia privilegia
                    satis constet quod episcopus Lunensis in eis iurisdictionem habebat antequam
                    dictis burgensibus prefata privilegia essent concessa, statuere non potuit
                        <roleName>imperator</roleName>
                    <persName ref="#FredericusimperatorI">Fridericus primus</persName>, in tam
                    evidens preiudicium Lunensis ecclesie, burgum ipsum esse debere cameram imperii
                    specialem et, cum per premissas conventiones <persName ref="#GotefredEpLuni2"
                        >Gottifredi</persName> et <persName ref="#PipEpLuni">Pipini</persName> et
                    postmodum conventiones <persName ref="#GalcheriusEpLuni">Gualterii</persName>
                    ius tam evidens <roleName>episcopo</roleName> et ecclesie Lunensi fuerit
                    acquisitum, <persName ref="#FredericusimperatorII">Fridericus
                        secundus</persName> eximendi eosdem non habuit potestatem cum nulli liceat
                    ignorare quod omne quod consecratur, id est conceditur, ut iura exponunt, sive
                    fuerit homo sive animal sive ager vel quicquid fuerit sanctum sanctorum, erit
                    domino et ad ius pertinet sacerdotum, propter quod inexcusabilis est omnis qui
                    id, sive ius sit sive aliud quodcumque, ecclesie cui competit aufert, eripit vel
                    invadit; ex hoc etiam satis apparere dicebat quod imperator prefatus dictas
                    conventiones non potuit irritare. Preterea idem imperator non irritat
                    conventiones predictas nisi quatenus facte fuerunt in preiudicium Imperii; non
                    fit autem Imperio preiudicium cum ipsi burgenses, sicut supra dictum est, ut
                    liberi homines ecclesie se potuerint obligare, maxime cum prescriptio
                    intercesserit que omne ius eis tollit <pb n="129v" xml:id="fol_129v"/>
                    undecunque ipsis fuerit acquisitum, sicut superius est ostensum. Preter hec,
                    autem, adiecit procurator episcopi memorati predictos burgenses iuvare non posse
                    quod probaverunt per plures testes pro parte sua productos se per multa tempora
                    iurisdictionem exercuisse in burgo prefato, cum per predictas conventiones hoc
                    ipsis burgensibus concedatur, atque quod causas audire possint et iurisdictionem
                    exercere iuxta modum in ipsis conventionibus diffinitum. </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_011" n="11"> Nos autem, visis privilegiis et instrumentis
                    partium atque testium dictis examinatis, frequentius et diligentius recensitis,
                    auditis etiam persepe que partes voluerunt proponere coram nobis ac pluries
                    super eis deliberatione habita cum peritis, intendentes omni potestate qua
                    possumus huiusmodi negocium diffinire, prefatum <persName ref="#BondiesRaynerii"
                        >Bondiem</persName>
                    <roleName>syndicum</roleName>, presentem, nomine dicti communis et universitatis
                    et hominum dicti burgi, ac ipsum communem<note place="foot" n="ee"
                        xml:id="XXXVIIII_n_031">communem: <emph>così nel testo</emph></note> et
                    universitatem atque homines dicti burgi per eum, dicto <persName
                        ref="#Bonalbergus_syndicus">Bonalbergo</persName>,
                        <roleName>procuratori</roleName> dicti episcopi, nomine ipsius et
                    episcopatus Lunensis, ac ipsi episcopo et episcopatui Lunensibus per eum,
                        necnon<note place="foot" n="ff" xml:id="XXXVIIII_n_032">necnon: c
                            <emph>aggiunta in sopralinea.</emph></note>
                    <persName ref="#Bonalbergus_syndicus">Bonalbergum</persName>,
                        <roleName>procuratorem</roleName> prefati episcopi et Lunensis ecclesie,
                    presentem, nomine eorumdem, ac ipsum episcopum per eum, predicto <persName
                        ref="#BondiesRaynerii">Bondiei</persName>
                    <roleName>syndico</roleName>, nomine dicti communis, universitatis atque
                    hominum, ac ipsi communi, universitati et hominibus per eum sentencialiter
                    condempnamus quod ipsum commune, universitas et homines dicti burgi necnon
                    prefatus episcopus inviolabiliter predicta pacta et conventiones perpetuo in
                    omnibus capitulis suis observent, preterquam in illo capitulo de emptione
                    territorii ad proprietatem Lunensis ecclesie, quod iam est executioni mandatum,
                    et in illis capitulis que per sentenciam memorati <persName
                        ref="#BandinusGaitani">Bandini Guaytani</persName> de predictis
                    conventionibus sunt excepta vel in aliquo immutata, dicti <persName
                        ref="#BandinusGaitani">Bandini</persName> arbitrio nichillominus firmo
                    manente. Et si prefatum commune, universitas et homines burgi <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> predictam nostram sentenciam
                    omologaverint et ratificaverint atque de nostra sentencia observanda episcopo
                    Lunensi caverint sub testimonio publici instrumenti ratificationem,
                    omologationem ac cautionem de observatione huiusmodi continentis, infra duos
                    menses, computandos postquam ad eorum noticiam sentencia nostra pervenerit vel
                    in illis partibus fuerit publicata ac eandem observaverint, ita quod nullo
                    tempore in aliquo veniant contra ipsam, capitulum in prefatis conventionibus et
                    pactis contentum de consulibus in ipso burgo non nisi de consensu et assensu
                    Lunensis episcopi eligendis taliter inmutamus ut dicti burgenses sive homines
                    possint et debeant duodecim nominare de ipso burgo vel de terris episcopi
                    iurisdictioni subiectis vel de terris etiam aliorum amicorum et vassallorum
                    episcopi, quorum unum seu duos vel plures, si tot dicti burgenses velint sibi
                    assumere, in potestatem, potestates, rectorem, rectores, capitaneum, capitaneos,
                    consulem sive consules seu <pb n="130r" xml:id="fol_130r"/> quemcumque alium
                    magistratum qui eos regere debeat, quocumque nomine censeatur, infra quatuor
                    dies postquam dicta nominatio ipsi episcopo notificata fuerit per eosdem,
                    teneatur episcopus acceptare; quem vel quos ab episcopo acceptatos ipsi sibi in
                    potestatem, potestates, rectorem vel rectores, consulem sive consules,
                    capitaneum vel capitaneos seu alium magistratum assumant. Qui assumpti vel
                    assumptus, sive unus fuerit sive plures, antequam se de officio intromittant,
                    iurent vel iuret fidelitatem episcopo et prestet etiam alia sacramenta, prout in
                    predictis pactis et conventionibus continetur. Predictos quoque syndicum,
                    commune, universitatem et homines, sub eisdem conditionibus, absolvimus a
                    petitione episcopi in libello generali contenta, qua predictus <persName
                        ref="#Bonalbergus_syndicus">Bonalbergus</persName>,
                        <roleName>procurator</roleName> ipsius episcopi, eiusdem nomine, dicit ipsi
                    episcopo ius esse, ut domino et comiti comitatus Lunensis et ipsius burgi,
                    habendi et exercendi omnem iurisdictionem et iusticiam in burgo predicto, ita
                    quod episcopus et Lunensis ecclesia, quantum ad predictam generalis
                    iurisdictionis petitionem, hiis que continentur in prefatis pactis et
                    conventionibus ac <persName ref="#BandinusGaitani">Bandinum<note place="foot"
                            n="gg" xml:id="XXXVIIII_n_033">Bandinum: <emph>così nel testo per</emph>
                            Bandini.</note> Guaytani</persName> sententia sint contenti. Quod, si
                    predictum commune, universitas ac homines ipsius burgi nostram sentenciam non
                    omologaverint et ratificaverint, ut premissum est, vel aliquo tempore venerint
                    contra ipsam, absolutionem quam fecimus de generali petitione episcopi Lunensis
                    et mutationem capituli pactorum seu conventionum dictarum de electione consulum
                    nullius volumus esse momenti, set predictum capitulum omnimode observetur, sicut
                    in prefatis conventionibus continetur, et questionem petitionis predicte possint
                    prosequi episcopus et Lunensis ecclesia per nos vel per alium terminandam ac si
                    dicte absolutio et immutatio per nos facte non essent. De aliis vero specialibus
                    capitulis in eodem generali libello contentis, videlicet curatura mercati et
                    aliis necnon et aliis petitionibus in aliis specialibus libellis contentis, tam
                    contra commune quam contra alios speciales de dicto burgo porrectis, nichil ad
                    presens pronunciare intendentes, diffinitionem nobis in posterum reservamus. In
                    cuius rei testimonium atque fidem pleniorem presentes litteras fieri fecimus et
                    nostro sigillo muniri easdemque mandamus per infrascriptum notarium
                        publicari<note place="foot" n="hh" xml:id="XXXVIIII_n_034">publicari:
                            <emph>segue a fine rigo spazio bianco per mm 20.</emph></note> atque
                    contra ipsius privilegia, instrumenta et acta, litteras et rescripta omnes
                    exceptiones quas dictus syndicus voluerit<note place="foot" n="ii"
                        xml:id="XXXVIIII_n_035"><emph>Il testo si interrompe. La parole che
                            seguono</emph> (cum scilicet episcopi nisi prius sit eius amicus; sed
                        nec episcopus aliquem inimicum eorum recipiet vel successores eius)
                            <emph>sono da riferirsi a c. 127r., cfr. al riguardo la nota
                        s.</emph></note>. </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_012" n="12"> Lata fuit hec sententia <placeName ref="#Anagni"
                        >Anagnie</placeName>, in hospicio dicti domini cardinalis, presentibus
                        <roleName>magistris</roleName>
                    <persName ref="#GregoriusNeapoli_magister">Gregorio de <placeName ref="#Napoli"
                            >Neapoli</placeName></persName>, <persName
                        ref="#MatheusSalerno_capellanus">Matheo de <placeName ref="#Salerno"
                            >Salerno</placeName></persName>, <roleName>domini pape
                        capellanis</roleName>, <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#IohannesLecacorvus">Iohanne Lecacorvo</persName>
                    <roleName>preposito</roleName>
                    <orgName ref="#Piacenza_S_Antonino">Sancti Antonii<note place="foot" n="jj"
                            xml:id="XXXVIIII_n_036">Antonii: <emph>così nel testo probabilmente per
                                Antonini.</emph></note></orgName>
                    <placeName ref="#Piacenza">Placentini</placeName>, <roleName>magistro</roleName>
                    <persName ref="#Bonifatius_cantor">Bonifatio</persName>
                    <pb n="130v" xml:id="fol_130v"/>
                    <roleName>cantore</roleName>
                    <placeName ref="#Verona">Veronensi</placeName>, <roleName>magistro</roleName>
                    <persName ref="#ArditioComite">Arditione de Comite</persName>
                    <roleName>preposito<note place="foot" n="kk" xml:id="XXXVIIII_n_037">preposito:
                                <emph>corretto su precedente scrittura.</emph></note></roleName>
                    <orgName ref="#Milano_S_Lorenzo">sancti Laurentii</orgName>
                    <placeName ref="#Mediolano">Medyolanensis</placeName>, <roleName>capellanis
                        eiusdem domini cardinalis</roleName>, <roleName>fratribus</roleName>
                    <persName ref="#Hugo_frater">Hugone</persName> et <persName
                        ref="#Girardus_frater">Girardo</persName>
                    <roleName>de ordine Minorum</roleName> et <persName ref="#Theobaldus_hostiarius"
                        >Theobaldo</persName>
                    <roleName>hostiario</roleName> eiusdem domini cardinalis, testibus ad hec
                    vocatis et rogatis. <date when="1260-07-30">Anno Domini millesimo ducentesimo
                        sexagesimo, indictione tercia, die veneris, tercio kalendas augusti,
                        pontificatus dicti domini Alexandri pape quarti anno sexto.</date>
                </p>
                <p xml:id="XXXVIIII_p_013" n="13"> Ego <persName
                        ref="#AnçeleriusMadelbertis_notarius">Ançelerius de Madelbertis
                        de</persName>
                    <placeName ref="#Cremona">Cremona</placeName>, ab <roleName>imperatore
                        notarius</roleName>, predictis interfui atque ipsam sentenciam scripsi et
                    publicavi de mandato dicti domini cardinalis atque que errore per ordinem
                    scribere dimiseram circa finem apposui et signavi, sicut per signa apparet. <ptr
                        target="#XXXVIIII_st_001"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
