<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="\schema\tei_cp.rng" type="application\xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:id="XLVII_75">
        <front xml:id="XLVII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">75</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">XLVII</titlePart>

            <docDate xml:id="XLVII_docDate">
                <date when="1230-09-03">1230 settembre 3</date>, <placeName>Sarzana</placeName>
                    (<term xml:lang="latin">in burgo Sarzane, in ecclesia Sancte Marie</term>) </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="XLVII_regesto">
                <p>Il vescovo di Luni Guglielmo e i procuratori del comune di Sarzana Boldroncino,
                    Prefetto e Romeo, eletti da Bellebono vicario di Guido podestà di Sarzana,
                    dettano le condizioni cui devono sottostare gli uomini di Arcola che si
                    intendono trasferirsi a Sarzana. In particolare si stabilisce che ciascuno debba
                    ricevere dal vescovo un casamento lungo più di 30 bracci e largo più di
                    quattordici e che il comune debba approntare lo spazio necessario per la
                    costruzione. Ai nuovi abitanti non devono essere richiesti oneri per i 6 anni
                    successivi, eccetto che quanto attiene alla difesa e alla guerra; sono tenuti
                    tuttavia a lavorare o contribuire finanziariamente per sostenere i lavori.
                    Devono inoltre risiedere a Sarzana per più di cinque mesi all’anno, pena la
                    perdita della dimo. Gli uomini di Arcola presenti e il loro signore Bartolomeo
                    giurano fedeltà al vescovo. </p>
            </div>

            <div type="footer" xml:id="XLVII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p>Copia [C] cc. 137r.-138r., cc. CXXVIIIIr.-CXXXr. secondo la numerazione
                        originale.</p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione in <ref target="HPM_CHARTARUM">HPM CHARTARUM</ref>,II, pp.
                        1371-1373. Manca in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>.</p>
                </div>

                <div type="crit_notes">
                    <note> Il documento è pressoché identico al n. 72-XXXXIIII. <p>Nel margine
                            interno di c. 137r., di mano moderna: <emph>
                                <term xml:lang="latin">Assignatio casamentorum illis qui venerunt de
                                    Arcula ad habitandum in Sergiano</term></emph></p>
                    </note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">XLVII. De eodem.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="XLVII_div">
                <p xml:id="XLVII_p_001" n="1"> In nomine sancte et individue Trinitatis, amen.
                    Scriptum memoriale de cetero valiturum tale est atque huiusmodi quod, cum
                        <persName ref="#GuilEpLuni"><roleName>dominus</roleName> Guilielmus,
                            <roleName>divina paciencia Lunensis episcopus</roleName></persName>, cum
                        <persName ref="#Boldroncinus_gestor">Boldroncino</persName>, <persName
                        ref="#Prefectus_gestor">Prefecto</persName> et <persName
                            ref="#Romeus_gestor">Romeo, <roleName>gestoribus et procuratoribus <orgName ref="#Sarzana_comune">communis</orgName>
                            burgi</roleName>
                        <placeName ref="#Sarzana"> Sarzane<note place="foot" n="a"
                                xml:id="XLVII_n_001">burgi Sarzane: <emph>nel testo</emph> Sarzane
                                burgi <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                                    parole</emph>.</note></placeName></persName>, <persName
                        ref="#Bellebonus">Bellebono, <roleName>vicario</roleName></persName>
                    <persName ref="#Guido_potestas"><roleName>domini</roleName> Guidonis
                            <roleName>potestatis </roleName>
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName></persName>, atque a consilio
                    ipsius loci electis super facto casamentorum et burgensium venientium <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName> ad habitandum, ordinassent et
                    statuissent, ipsi quidem procuratores suprascripti, auctoritate quam habent,
                    presente et consentiente<note place="foot" n="b" xml:id="XLVII_n_002">presente
                        et consentiente: <emph>così nel testo per </emph>presentibus et
                        consentientibus.</note> suprascripto domino episcopo et <persName
                        ref="#Bellebonus">Bellebono, <roleName>vicario</roleName></persName>
                    <persName ref="#Guido_potestas"><roleName>domini</roleName> Guidonis
                            <roleName>potestatis</roleName></persName> suprascripti loci <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, et consilio ipsius loci <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> adunato in <orgName
                        ref="#S_Maria_Sarzana">ecclesia Sancte Marie</orgName>, more solito, per
                    trinum sonum campane, statuerunt et pronunciaverunt ut omnes persone, que
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzanum</placeName> venerint ad habitandum, et
                    specialiter illi de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName>, qui <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzanum</placeName> venerint ad habitandum, ex dato prefati
                    domini episcopi habere debeant, atque quilibet eorum, casamentum longum de
                    triginta brachiis <pb n="137r" xml:id="fol_137v"/> et amplum de quatuordecim, et
                    inter ambas rugas sit amplum carubium de tredecim brachiis. Que casamenta
                    debeant dari et locari a suprascripto domino Lunensi episcopo inter
                    suprascriptum burgum et castrum, iuxta foveas predicti burgi, tantum per
                    longitudinem, iuxta ipsas foveas, quantum protenduntur ipse fovee ab angulo
                    inferiori suprascripti burgi, ex illa parte castri, usque ad plateam fori
                        <placeName ref="#Carcandola">Carcandule</placeName>; et alia ruga similiter
                    fiat pro eis versus faciem predicte prime ruge carubio suprascripto seu via
                    mediante, iuxta tenorem et pactionem publici instrumenti facti per manum
                    publicam inter Lunensem episcopum et burgenses<note place="foot" n="c"
                        xml:id="XLVII_n_003">inter-burgenses: <emph>aggiunto in calce al documento
                            prima della data topica con segno di richiamo in inchiostro rosso,
                            corretto nel testo su precedente</emph> atque.</note>, ita ut
                    suprascriptum commune vel hii, qui<note place="foot" n="d" xml:id="XLVII_n_004"
                        >qui: q <emph>corretto su</emph> p</note> pro communi predicto sunt electi,
                    erruere et explanare debeant foveas novas, que sunt in fronte casamenti
                        <persName ref="#Datusiur">Dati <roleName>iudicis</roleName></persName>,
                    usque ad expletam mensuram suprascriptorum casamentorum et erruere casas, que
                    sunt in fronte suprascripti carubii seu vie, usque ad plateam <placeName
                        ref="#Carcandola">Carcandule</placeName>, et similiter erruere casas de
                    clausura, que invenientur in fronte eiusdem carubii. Tamen illi, quibus
                    erruentur eorum case modo predicto, possint facere eorum casas ad suprascriptam
                    mensuram ibi magis prope, scilicet in eodem cursu<note place="foot" n="e"
                        xml:id="XLVII_n_005">cursu: su <emph>corretto su precedente
                        scrittura</emph>.</note> ubi fient alia casamenta, nisi fuerit ille qui
                    admiserit suum casamentum in <placeName ref="#Carcandola"
                    >Carcandula</placeName>, cui dominus episcopus suprascriptus debeat pro duabus
                    partibus emendare, et illi, qui iuxta ipsum casamentum habuerint, pro tercia
                    parte similiter emendent. Burgenses vero seu habitatores <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> non habentes casas proprias in loco
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, si habent terrenum seu ortum
                    infra suprascriptum circuitum et ipsi ibi voluerint facere eorum casas<note
                        place="foot" n="f" xml:id="XLVII_n_006">eorum casas: <emph>nel testo
                        </emph>casas eorum <emph>con segno di richiamo per invertire l’ordine delle
                            parole</emph>.</note>, ipsas liceat eis facere: atque hoc ad terminum
                    qui statutus fuerit suprascriptis burgensibus de <placeName ref="#Arcola"
                        >Arcula</placeName> pro eorum casamentis faciendis. Quibus suprascriptis
                    burgensibus de <placeName ref="#Arcola"> Arcula<note place="foot" n="g"
                            xml:id="XLVII_n_007">Arcula: rcu <emph>corretto su precedente
                                scrittura</emph>.</note></placeName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName> venientibus suprascripto modo,
                    suprascriptum commune de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> non
                    possit nec debeat aufferre nec eos fieri facere operas, collectas nec
                    prestancias neque factiones aliquas, quas alii burgenses facient de cetero pro
                    communi, usque ad sex annos proximos, exceptis guaitis,<note place="foot" n="h"
                        xml:id="XLVII_n_008">guaitis: <emph>corretto su</emph> guattis.</note>
                    hostibus et calvacatis<note place="foot" n="i" xml:id="XLVII_n_009">calvacatis:
                            <emph>così nel testo per</emph> cavalcatis.</note> pro communi predicto
                    faciendis. Commune vero suprascriptum, receptis ab eis sacramentis pro ipso
                    communi coram potestate, teneantur eisdem per quemlibet fumum, qui asinum vel
                    somerium habent <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, dare unam
                        operam<note place="foot" n="l" xml:id="XLVII_n_010">Commune-dare unam
                        operam: <emph>così nel testo</emph>.</note> pro hedificiis eorum
                    casamentorum adducendis per quamlibet ebdomadam. Qui vero habent boves seu
                    asinos similiter dent unam operam; et qui non habent boves seu asinos dent
                    denarios IIIIor in qualibet ebdomada, scilicet illa die qua alii burgenses sui
                    vicini pro dictis hedificiis adducendis adhibunt, usque quo predicta hedificia
                    fuerint ad predictum locum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>
                    deducta. Qui denarii deveniant ad manus <persName ref="#GerardinusManno"
                        >Gerardini de Manno</persName>, quos ipse debeat dare in suprascripto opere
                    faciendo. Hec quidem suprascripta opera fiant, ut dictum est, nisi quando iusto
                    impedimento remaneat. Item suprascriptum commune de <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName> debeat et <pb n="137r" xml:id="fol_138r"/> teneatur
                    facere suprascriptis burgensibus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName>
                    et omnibus de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> viam et carubium
                    bonum et largum, per quem possint ire et uti, scilicet per angulum subtanum
                    predicte fovee de <placeName ref="#Carcandola">Carcandula</placeName>, qui
                    angulus est in fronte casamenti Dati iudicis seu fovearum communis, que sunt
                    iuxta furnum et cymiterium <orgName ref="#S_Andrea_Sarzana">Sancti
                        Andree</orgName>: quod carubium vadat ad <placeName ref="#Romea_st">stratam
                        Romeam</placeName>. Pro quibus omnibus suprascriptis et singulis iam dicti
                    burgenses illorumque heredes debeant et teneantur facere atque hedificare et
                    habitare usque per totum mensem aprilis proxime et antea, si poterint, et postea
                    perpetuo ipsi et eorum filii et nepotes, et deinceps teneantur ipsa casamenta
                    seu locum, nisi forte per menses in anno quinque ad<note place="foot" n="m"
                        xml:id="XLVII_n_011">ad: d <emph>aggiunta in sopralinea</emph>.</note> plus,
                    pro eorum fructibus recolligendis annuatim. Et si quis ex ipsis burgensibus de
                        <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName> vel eorum heredibus steterit
                    ultra quinque menses in anno qui non habitaverit suprascriptum locum suum sive
                    suum casamentum, ab inde in antea suprascriptum suum casamentum cum hedificio
                    superposito cadat in ius et proprietatem suprascripti domini Lunensis episcopi
                    et communis suprascripti communiter. Omnia vero, que superius leguntur, pro
                    suprascripto domino episcopo et communi suprascripto data sunt et concessa,
                    promissa et corroborata hominibus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName>
                    venientibus <placeName ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName> ad habitandum, modo
                    et tenore predicto, in consilio suprascripto a suprascripto domino episcopo, pro
                    se et suis successoribus, et a <persName ref="#Bellebonus">Bellebono,
                            <roleName>vicario</roleName></persName> suprascripto, pro ipso communi,
                    et a <persName ref="#Boldroncinus_gestor">Boldroncino</persName>, <persName
                        ref="#Prefectus_gestor">Prefecto</persName> et <persName
                        ref="#Romeus_gestor">Romeo, <roleName>gestoribus et procuratoribus communis
                            burgi</roleName></persName> suprascripti communis super predictis
                    negociis faciendis, auctoritate quam habent, et etiam consensu et assensu
                    suprascripti consilii presentis et consiliatorum<note place="foot" n="n"
                        xml:id="XLVII_n_012">consiliatorum: <emph>così nel testo per</emph>
                        consiliariorum, <emph>cfr. doc. 71-XLIIII </emph>.</note> ipsius loci. Qui
                    suprascriptus dominus episcopus, presente<note place="foot" n="o"
                        xml:id="XLVII_n_013">presente: <emph>così nel testo per</emph>
                        presentibus.</note> suprascripto vicario et consilio, fidelitatem modo
                    predicto recepit ab hominibus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName> ibi
                    presentibus atque etiam suprascripti vicarius et consilium ipsos in burgenses,
                    presente et consentiente et dante suprascripto modo <persName
                        ref="#Bartholomeus_dominus">Bertholomeo <roleName>eorum
                        domino</roleName></persName>, receperunt. <date when="1230-09-03">Anno a
                        nativitate Dei millesimo CC tricesimo, indictione tercia, die tercio
                        intrante septembri</date>. </p>
                <p xml:id="XLVII_p_002" n="2"> Actum in burgo <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzane</placeName>, in <orgName ref="#S_Maria_Sarzana">ecclesia Sancte
                        Marie</orgName>, sollempniter cum stipulatione subnixa, presentibus
                        <persName ref="#SalomonLucanus">Salamoncello de <placeName ref="#Lucca"
                            >Luca</placeName></persName>, <persName ref="#Datusiur">Dato
                            <roleName>iudice</roleName></persName>, <persName
                        ref="#RanucinusLombardi">Ranuccino qondam Lombardi</persName>, <persName
                        ref="#VenucciusIuffredi">Philippo Venuccius<note place="foot" n="p"
                            xml:id="XLVII_n_015">Venuccius: <emph>così nel
                        testo</emph>.</note>qondam Iuffredi</persName>, <persName
                        ref="#MaraboccinusIuncserami">Maraboccino quondam Iuncserami</persName>,
                        <persName ref="#AldebrandinusMalatacta">Aldebrandino, qui dicitur
                        Malatacta</persName>, et aliis pluribus testibus ad hec rogatis. </p>
                <p xml:id="XLVII_p_003" n="3">
                    <ptr target="XLVII_st_001"/> Ego <persName ref="#Comesnot">Comes,
                            <roleName>domini Frederici Romanorum imperatoris
                        notarius</roleName></persName>, hiis omnibus suprascriptis interfui atque,
                    rogatus, scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
