<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="XLIIII_72">
        <front xml:id="XLIIII_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">72</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">XLIIII</titlePart>
            <docDate xml:id="XLIIII_docDate">
                <date when="1230-09-03">1230 settembre 3</date>, <placeName>Sarzana (<term
                        xml:lang="latin">in loco Sarzane</term>).</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="XLIIII_regesto">
                <p> Il vescovo di Luni Guglielmo e i procuratori del comune di Sarzana Boldroncino,
                    Prefetto e Romeo, eletti da Bellebono vicario di Guido podestà di Sarzana,
                    dettano le condizioni cui devono sottostare gli uomini di Arcola che si
                    intendono trasferirsi a Sarzana. In particolare si stabilisce che ciascuno debba
                    ricevere dal vescovo un casamento lungo più di 30 bracci e largo più di
                    quattordici e che il comune debba approntare lo spazio necessario per la
                    costruzione. Ai nuovi abitanti non devono essere richiesti oneri per i 6 anni
                    successivi, eccetto che quanto attiene alla difesa e alla guerra; sono tenuti
                    tuttavia a lavorare o contribuire finanziariamente per sostenere i lavori.
                    Devono inoltre risiedere a Sarzana per più di cinque mesi all’anno, pena la
                    perdita della dimora. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="XLIIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] cc. 133v.-134r., cc. CXXVv.-CXXVIr. secondo la numerazione
                        originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizioni in <ref target="#HPM_CHARTARUM">HPM CHARTARUM</ref>, II, pp.
                        1371-1373; <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 44,
                        p. 65; <ref target="#CONTI_1979-1988">CONTI 1978-1988</ref>,I, doc. XI, pp.
                        57-58***</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note> Il documento è pressoché identico al n. 75-XLVII. Mancano tuttavia
                        sottoscrizione notarile, i testimoni e la ricezione del giuramento di
                        fedeltà; la data topica è inoltre generica. Queste e altre piccole
                        variazioni fanno ipotizzare la derivazione da un diverso antigrafo. </note>
                    <note> Parte del testo è stata letta con l’ausilio della luce di Wood. </note>
                    <note> Nel margine esterno di c. 133v., di mano moderna: <emph>Pacta inter
                            Sarzanenses et episcopum.</emph> A c. 134r. la pergamena presenta nella
                        parte mediana un foro anteriore alla scrittura, che non intacca il testo.
                    </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">XLIIII. Illorum de Arcula, burgensium
                        Sarçane.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="XLIIII_div">
                <pb n="133v" xml:id="fol_133v"/>
                <p xml:id="XLIIII_p_001" n="1"> In nomine sancte et individue Trinitatis, amen.
                    Scriptum memoriale de cetero valiturum tale est et huiusmodi quod, cum
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#GuilEpLuni">Guilielmus</persName>, <roleName>divina patiencia
                        Lunensis episcopus</roleName>, cum <persName ref="#Boldroncinus_gestor"
                        >Boldroncino</persName>, <persName ref="#Prefectus_gestor"
                        >Prefecto</persName> atque <persName ref="#Romeus_gestor">Romeo</persName>,
                    <roleName>gestoribus et procuratoribus</roleName> <orgName ref="#Sarzana_comune">communis</orgName>, <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, a <persName ref="#Bellebonus"
                        >Bellebono</persName>, vicario <roleName>domini</roleName>
                    <persName ref="#Guido_potestas">Guidonis</persName>
                    <roleName>potestatis</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, atque a consilio ipsius loci
                    electis super facto casamentorum et burgensium venientium <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzanam</placeName> ad habitandum, ordinassent, statuerunt
                    et pronunciaverunt predicti procuratores, auctoritate quam habent in consilio
                    predicti loci <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, predicto consilio
                    presente, ut omnibus personis, que <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzanum</placeName> venerunt<note place="foot" n="a" xml:id="XLIIII_n_001"
                            >venerunt:<emph>così nel testo per</emph> venerint, <emph>cfr. doc.
                            75-XLVII.</emph></note> ad habitandum, atque specialiter illis de
                        <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName>, que similiter ibi venerint,
                        debeant<note place="foot" n="b" xml:id="XLIIII_n_002">ut omnibus
                        personis-debeant: <emph>così nel testo, cfr. doc. 75-XLVII.</emph></note> ex
                    dato domini predicti episcopi habere, quilibet eorum, casamentum longum de
                    triginta brachiis et amplum de quatuordecim, et ante ambas rugas sit amplum
                    carubium de tresdecim brachiis. Que casamenta debeant dari et locari a domino
                    Lunensi episcopo inter burgum atque castrum, iuxta foveas burgi, tantam<note
                        place="foot" n="c" xml:id="XLIIII_n_003">tantam: <emph>così nel testo per
                            tantum, cfr. doc. 75-XLVII.</emph></note> per longitudinem, iuxta ipsas
                    foveas, quantum protenduntur fovee burgi ab angulo subcario<note place="foot"
                        n="d" xml:id="XLIIII_n_004">subcario: <emph>così nel testo, probabile errore
                            di lettura da parte dello scriba per</emph>subtano, <emph>cfr. doc.
                            75-XLVII.</emph></note> de burgo, scilicet superius ab illa parte castri
                    usque ad plateam fori <placeName ref="#Carcandola">Carcandule</placeName>; et
                    alia ruga similiter fiat pro eis versus faciem predicte prime ruge carubio
                    suprascripto seu via mediante, iuxta tenorem et pactionem publici instrumenti
                    facti per manum <persName ref="#Confortus">Conforti</persName>
                    <roleName>notarii</roleName>, ita ut suprascriptum commune vel hii, qui pro
                    communi sunt electi, erruere et explanare debeant foveas novas, que sunt in
                    fronte casamenti <persName ref="#Datusiur">Dati</persName>
                    <roleName>iudicis</roleName>, usque ad expletam mensuram suprascriptorum
                    casamentorum et erruere casas, que sunt in fronte suprascripti carubii seu vie,
                    que fiunt ibi usque ad plateam <placeName ref="#Carcandola"
                        >Carcamdule</placeName>, et insuper erruere casas de clausura<note
                        place="foot" n="e" xml:id="XLIIII_n_005">clausura: <emph>lettura incerta a
                            causa dell’inchiostro sbiadito, cfr. doc. 75-XLVII.</emph></note>, que
                    invenientur in fronte eiusdem vie. Tamen illi, quibus e<supplied
                        reason="omitted">rruen</supplied>tur eorum case modo predicto, ibi magis
                    proxime, scilicet in cursu eodem ubi fient alia casamenta, <supplied
                        reason="omitted">casas eorum ad</supplied> predictam mensuram<note
                        place="foot" n="f" xml:id="XLIIII_n_006">casas eorum ad predictam mensuram:
                            <emph>nel testo</emph> casas ad predictam eorum mensuram <emph>con segno
                            di richiamo per invertire l’ordine delle parole.</emph></note> possint
                    facere, si non fuerit ille <supplied reason="omitted">qui admiserit
                        suum</supplied> casamentum in <placeName ref="#Carcandola"
                        >Carcandula</placeName>, cui dominus episcopus debeat <supplied
                        reason="omitted">pro duabus partibus emendare</supplied>, et illi, qui iuxta
                    ipsum casamentum fuerint, pro tercia parte similiter <supplied reason="omitted"
                        >emendent</supplied>. Burgenses vero seu habitatores <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> non habentes casas proprias in loco
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, si habent terrenum seu ortum
                    infra suprascriptum circuitum atque ipsi ibi voluerint facere eorum casas, ibi
                    possint facere, si voluerint: et hoc ad terminum illum qui statutus fuerit
                    suprascriptis burgensibus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName> pro
                    eorum casamentis faciendis. Insuper supradictum commune debeat remittere ipsis
                    venientibus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName> operas, collectas et
                    factiones et prestancias, quas alii burgenses facient de cetero pro communi
                    usque ad sex annos proximos expletos, exceptis guaitis, hostibus et
                        calvalcatis<note place="foot" n="g" xml:id="XLIIII_n_007">calvalcatis:
                            <emph>così nel testo per </emph>cavalcatis</note> pro communi faciendis.
                    Item debeat suprascriptum commune, receptis ab eis sacramentis pro ipso communi
                    coram potestate, facere fieri ita quod per quemlibet fumum <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, qui asinum vel somerium habent , unam
                    operam pro eorum <pb n="134r" xml:id="fol_134r"/>hedificiis eorum casamentorum
                    adducendis, per quamlibet ebdomadam debeat dare<note place="foot" n="h"
                        xml:id="XLIIII_n_008">Item-debeat dare: <emph>così nel testo.</emph></note>.
                    Qui vero habent boves seu asinos similiter dent unam operam; et qui non
                        habueri<supplied reason="omitted">n</supplied>t boves seu asinos faciant
                    dari et dent denarios IIIIor imperialium in qualibet ebdomada, scilicet illa die
                    qua alii burgenses sui vicini pro dictis hedificiis adducendis ad<supplied
                        reason="omitted">h</supplied>ibunt, usque quo fuerint predicta hedificia ad
                    predictum locum <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName> deducta. Qui
                    denarii deveniant ad manus <persName ref="#GerardinusManno">Gerardini de
                        Manno</persName>, quos ipse debeat dare in suprascripto opere faciendo. Hec
                    enim opera fiant, ut dictum est, nisi quando iusto impedimento remaneat<note
                        place="foot" n="l" xml:id="XLIIII_n_009">remaneat: <emph>nel testo</emph> a
                            <emph>aggiunto in sopralinea su precedente segno generico di
                            abbreviazione depennato.</emph></note>. Et ex hoc vult dictum commune
                    quod predicta casamenta a predictis de <placeName ref="#Arcola"
                        >Arcula</placeName> debeant fieri et hedificari et habitari usque per totum
                    mensem aprilis proxime et antea, si poterint, et postea perpetuo ipsi et eorum
                    descendentes teneantur habitare ipsa casamenta seu locum per se atque eorum
                    heredes; atque, si quis eorum vel eorum heredes steterit quod non habitaverit
                    suprascriptum locum seu casamentum per quinque menses completos per annum, quod
                    ab inde in antea suprascriptum suum casamentum cum hedif<supplied
                        reason="omitted">iciis cadat</supplied> in ius et proprietatem domini
                    Lunensis episcopi et predicti communis. Item suprascriptum commune debeat facere
                    suprascriptis burgensibus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName> et
                    omnibus de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> viam et carubium bonum
                    atque largum, per quem possint ire et uti, scilicet per angulum subtanum
                    predicte fovee de <placeName ref="#Carcandola">Carcandula</placeName>, qui
                    angulus est in fronte casamenti Dati iudicis seu fovearum communis, que sunt
                    iuxta furnum et cymiterium <orgName ref="#Sarzana_S_Andrea">Sancti
                        Andree</orgName>. Portam et carubium debeat facere predictum commune bonum
                    et largum hinc inde, per quem possint ire et uti omnes homines inde transeuntes
                    ad <placeName ref="#StrataRomea">stratam Romeam</placeName> suprascripti burgi.
                    Omnia vero, que superius leguntur, pro suprascripto communi data sunt et
                    concessa atque promissa hominibus de <placeName ref="#Arcola">Arcula</placeName>
                    venientibus <placeName ref="#Sarzana">Sarzanum</placeName> habitatum, modo
                    predicto, in consilio dicti burgi a <persName ref="#Bellebonus"
                        >Bellebono</persName>, <roleName>vicario</roleName> predicto, et <persName
                        ref="#Boldroncinus_gestor">Boldroncino</persName>, <persName
                        ref="#Prefectus_gestor">Prefecto</persName> et <persName
                        ref="#Romeus_gestor">Romeo</persName>, <roleName>gestoribus</roleName> et
                        <roleName>procuratoribus</roleName> suprascripti communis super predictis
                    negociis, auctoritate quam habent, consensu et assensu predicti consilii
                    presentis <supplied reason="omitted">et</supplied> consiliariorum ipsius loci,
                        faciendis<note place="foot" n="m" xml:id="XLIIII_n_010"><emph>Dopo faciendis
                            spazio di tre righe.</emph></note>. </p>
                <p xml:id="XLIIII_p_002" n="2"> Acta sunt hec in predicto loco <placeName
                        ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>
                    <date when="1230-09-03">anno a nativitate Dei millesimo ducentesimo XXX,
                        indictione tercia, die qui fuit tercio intrantis mensis septembris</date>.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
