<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="XLIII_71">
        <front xml:id="XLIII_front">
            <titlePart type="numerazioneNuova">71</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">LXIII</titlePart>
            <docDate xml:id="XLIII_docDate">
                <date when="1203-11-11">1203 novembre 11</date>, <placeName> Sarzanello(<term
                        xml:lang="latin">in porticu palatii castri de Sarzana</term>).</placeName>
            </docDate>
            <div type="regesto" xml:id="XLIII_regesto">
                <p> Il vescovo di Luni Gualtiero rinuncia al tributo (<emph>colta</emph>) dovutagli
                    dagli uomini di Paternulo in cambio della corresponsione da parte loro del fitto
                    annuale di 22 staia di frumento oltre ai redditi annui che erano soliti dare in
                    natura e in denaro, elencati in dettaglio. La concessione costa 50 soldi di
                    imperiali. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="XLIII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia di copia autentica [C] cc. 132v.-133r., cc. CXXIIIIv.-CXXVr. secondo
                        la numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale in <ref target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE
                        1912</ref>, n. 43, pp. 63-64.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note> L’autentica dei notai Testaforte - attivo nel 1255 -, Gerardetto Montone
                        – attivo tra 1226 e 1239 - e Iacopino Tagliavacca – attivo dal 1231 al 1271
                        - è databile intorno alla metà del XIII secolo, comunque prima del 1271,
                        anno in cui Gerardetto Montone risulta defunto. </note>
                    <note>
                        <emph>Nel margine esterno di c. 132v., di mano moderna</emph>: Affictus
                        facti ab episcopo </note>
                </div>
                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">XLIII. Carta illorum de Paternulo.</term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="XLIII_div">
                <pb n="132v" xml:id="fol_132v"/>
                <p xml:id="XLIII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. <date when="1203-11-11">Anno
                        a nativitate Eius millesimo ducentesimo tercio, indictione VI, die martis,
                        XI intrante novembre</date>. Cum hominibus de <placeName ref="#Paternulo"
                            >Patternulo<note place="foot" n="a" xml:id="XLIII_n_001"
                                >Patternulo:<emph>a corretto su precedente
                        lettera.</emph></note></placeName>, qui leguntur inferius, grave<supplied
                        reason="omitted">m</supplied> coltam dare Lunensis episcopi curie, cuius
                    homines sunt, videretur, placuit <roleName>domino</roleName><persName
                        ref="#GualEpLuni">Walterio</persName>, <roleName>Dei gratia Lunensi
                        episcopo</roleName>, affictare eos, pro se et successoribus suis, hoc modo,
                    videlicet ut de cetero non debeant ipsi vel eorum heredes dare coltam nec
                    maltollectum dicto domino episcopo nec successoribus eius neque alicui persone
                    pro eo, quia fecit eis inde finem et refutationem et pactum de non petendo, sed
                    debeant remanere et esse residentes dicte curie, sicut consueverant esse, atque
                    debeant dare antiquos redditus ipsi curie, qui sunt tales quales inferius
                    describuntur, et, loco colte et maltollecti, quod et quam eis remisit et
                    condonavit, teneantur dare et solvere suprascripte curie annuatim, per totum
                    mensem augusti, afficti nomine, staria viginti duo frumenti mundi et sicci et
                    mensurati ad commune starium de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName> et
                    adducti in granarium dicte curie apud <placeName ref="#Sarzana">castrum
                        Sarzani</placeName> atque debeant servire ipsi curie, sicut debent illi de
                        <placeName ref="#Sarzana">castro Sarzani</placeName> qui sunt affictati,
                    scilicet pro coavercia<note place="foot" n="b" xml:id="XLIII_n_002"
                            >coavercia:<emph>così nel testo per</emph> coacerva</note> terre,
                    excepto quod non debeant facere ullum attractum. Alia superimposita non fiat
                    atque in nullo alio debeant gravari. Isti sunt illi quos dominus episcopus
                    affictavit: <persName ref="#PaganellusGerardi">Paganellus, gener qondam Gerardi
                        de <placeName ref="#Ordeno">Ordeno</placeName></persName>, recipiens pro se
                    et pro <persName ref="#DuransGerardi">Durante, genero similiter ipsius
                        Gerardi</persName>, atque pro uxoribus suis, que fuerunt filie quondam dicti
                        <persName ref="#GerardusOrdeno">Gerardi</persName>; atque debent isti dare
                    de afficto quinque staria et de antiquis servitiis <measure type="Imperiales"
                        quantity="9" unit="solidus">denarios VIIII imperialium</measure>, pro
                    guaita, et duas gallinas et duos pollastros et rasum starium ordei. Item
                        <persName ref="#GuilielmusPescetti">Guilielmus quondam Pescetti</persName>,
                    recipiens pro se et pro fratre suo <persName ref="#RustegoPescetti"
                        >Rustigone</persName> atque pro <persName ref="#RecordatusBontempi"
                        >Recordato, nepote suo, filio quondam Bontempi</persName>, fratris sui;
                    atque isti debent dare de afficto tria staria et de antiquis servitiis <measure
                        type="Denarios" quantity="4" unit="denarius">denarios IIIIor</measure>, pro
                    guaita, atque unam gallinam et unum pullastrum et terciam partem unius starii de
                    ordeo. Item <persName ref="#StrinatusGerardi">Strinatus quondam Gerardi de la
                            <placeName ref="#Capanna">Capanna</placeName></persName>, recipiens pro
                    se et pro <persName ref="#BonaiutusAlbertini">Bonaiuto, consorte suo, filio
                        quondam Albertini Çoppi</persName>; et debent isti dare de afficto staria
                    IIIIor et de antiquis servitiis <measure type="Denarios" quantity="8"
                        unit="denarius">denarios VIII</measure><note place="foot" n="c"
                        xml:id="XLIII_n_003">VIII:<emph>corretto su precedente
                        scrittura.</emph></note> pro guaita, et tres gallinas et duas partes unius
                    starii de ordeo. Item <persName ref="#OliveriusClausurella">Oliverius de
                            <placeName ref="#Clausurella">Clausurella</placeName>, gener quondam
                        Mocii de <placeName ref="#Paternulo">Paternulo</placeName></persName>,
                    recipiens pro se et pro uxore sua <persName ref="#RiccheldaMocii"
                        >Ricchelda</persName>; atque debent dare de afficto tria staria et de
                    antiquis servitiis <measure type="Denarios" quantity="6" unit="denarius"
                        >denarios VI</measure>, pro guaita, et unam gallinam et unum pullastrum et
                    medium starium ordei. Item <persName ref="#IunctaMattolini">Iuncta de <placeName
                            ref="#Paternulo">Paternulo</placeName> quondam Mattolini de <placeName
                            ref="#Montale">Montale</placeName></persName> et <persName
                        ref="#RustiginusIuncte">Rustiginus</persName>, nepos suus, et debent dare de
                    afficto isti duo, quisque per medium, quatuor staria atque de antiquis <pb
                        n="133r" xml:id="fol_133r"/> servitiis tres pullos et <measure
                        type="Denarios" quantity="12" unit="denarius">denarios XII</measure> , pro
                    guaita, et unum starium ordei. Item <persName ref="#MartinusCapanna">Martinus de
                            <placeName ref="#Capanna">Capanna</placeName></persName>, recipiens pro
                    se et pro <persName ref="#BosusMartini">Boso</persName>, fratre suo, et pro
                        <persName ref="#LombardiaBuratelli">Lombardia</persName>, sua <term
                        ref="#confratissa">confratissa</term>, <persName ref="#LombardiaBuratelli"
                        >filia quondam Burattelli</persName>, et pro <persName
                        ref="#PonccanellusBuratelli">Ponccanello<note place="foot" n="d"
                            xml:id="XLIII_n_004">Ponccanello:<emph>così nel testo.</emph></note>,
                        fratre eiusdem Lombardie</persName>: atque debent isti dare <persName
                        ref="#MartinusCapanna">Martinus</persName> et <persName ref="#BosusMartini"
                        >Bosus</persName>, pro medietate, et <persName ref="#LombardiaBuratelli"
                        >Lombardia</persName> et <persName ref="#PonccanellusBuratelli"
                        >Poncanellus</persName>, pro alia medietate, de afficto tria staria et de
                    servitiis antiquis duas gallinas atque duos pullastros et <measure
                        type="Denarios" quantity="8" unit="denarius">denarios VIII</measure>, pro
                    guaita, et unum starium ordei. Pro hac affictatione fuit confessus dominus
                    episcopus se recipissee ab eis bonorum imperialium <measure type="Imperiales"
                        quantity="50" unit="solidus">soldos quinquaginta</measure>, renunciando
                    exceptioni non numerate pecunie. Hec omnia fecerunt et stipulati sunt atque
                    promiserunt sibi ad invicem dominus episcopus, pro se et successoribus suis,
                    atque predicti homines qui ibi aderant, pro se et pro aliis qui ibi non aderant,
                    et pro suis atque eorum heredibus, perpetuo rata habere, attendere et observare
                    et in nullo contra venire; alioquin solvere pars parti fidem servanti vel cui
                    commiserit <measure type="Imperiales" quantity="1000" unit="solidus">soldos
                        mille imperialium</measure> nomine pene, rato manente pacto post pene
                    solutionem. </p>
                <p xml:id="XLIII_p_002" n="2"> Actum in porticu palatii <placeName ref="#Sarzana"
                        >castri de Sarzana</placeName>, sollempniter, cum stipulatione. Ibi fuerunt
                    rogati testes <persName ref="#Nicholausadv">Nicholaus</persName>
                    <roleName>advocatus domini episcopi</roleName>, <persName ref="#Bonacursuscas"
                        >Bonacursus</persName>
                    <roleName>castaldus dicte curie de Sarzana</roleName>, <persName
                        ref="#Bonattiolus_canevarius">Bonattiolus</persName>
                    <roleName>canevarius eiusdem curie</roleName> atque <persName ref="#Trampullius"
                        >Trampullius</persName>. Ego <persName ref="#Confortusnot"
                        >Confortus</persName>, <roleName>sacri palacii et Lunensis curie
                        notarius</roleName>, interfui rogatus et scripsi. </p>
            </div>
            <div xml:id="XLIII_div2" type="autentica">
                <p xml:id="XLIII_p_003" n="3">
                    <ptr target="XLIII_st_001"/> Ego <persName ref="#Testafortenot"
                        >Testafortis</persName>, <roleName>Imperii Sacri notarius</roleName>,
                    auttenticum huius exempli vidi diligenter et legi, et, ut in ipso continebatur,
                    in hoc scripsi, nichil addens vel minuens quod sensum mutet vel variet
                    intellectum, excepto tabellionis signo, quod depungere nesciebam. </p>
                <p xml:id="XLIII_p_004" n="4">
                    <ptr target="XLIII_st_002"/> Ego <persName ref="#GerardetusMontoni">Gerardettus,
                        qui nominor Montonus</persName>, <roleName>palacii sacri iudex et
                        notarius</roleName>, huius auctenticum vidi et legi, ideo huic sub<supplied
                        reason="omitted">scripsi</supplied><note place="foot" n="f"
                        xml:id="XLIII_n_005">huic scripsi:<emph>corretto su precedente
                            scrittura.</emph></note>. </p>
                <p xml:id="XLIII_p_005" n="5">
                    <ptr target="XLIII_st_003"/> Ego <persName ref="#IacopinusTalliavachanot"
                        >Iacopinus, qui nominor Talliavactea</persName>, <roleName>palacii sacri
                        notarius</roleName>, auttenticum huius exempli vidi et legi et, cognito quod
                    erant unius tenoris, huic subscripsi.<note>Autentica del documento 71-XLIII
                        databile intorno alla metà del XIII secolo <date notBefore="1226-01-01"
                            notAfter="1270-12-31" cert="low"/></note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
