<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:id="XLI_XLII_70">
        <front xml:id="XLI_XLII_front">

            <titlePart type="numerazioneNuova">70</titlePart>
            <titlePart type="numerazioneOrig">XLI_XLII</titlePart>
            <docDate xml:id="XLI_XLII_docDate">
                <date from="1287-08-09" to="1289-09-24"> &lt;1287 agosto 9 - 1289 settembre
                    24&gt;</date>
            </docDate>

            <div type="regesto" xml:id="XLI_XLII_regesto">
                <p> Trascizione <emph>Liber consiliorum atque consiliatorum</emph> del comune di
                    Sarzana, composto nel 1287, di due delibere fatte in data 8 agosto su mandato di
                    Vernuzio, vicario di Aquilante, potestà di Sarzana, e per volontà del consiglio,
                    radunato nella chiesa di Sant’Andrea. Nella prima vengono deposti i consiglieri
                    e i funzionari del comune eletti senza l’intervento di Enrico, vescovo di Luni,
                    o di un suo rappresentante e si procede a una nuova elezione. Nella seconda
                    viene revocata e cassata una gabella imposta dal comune di Sarzana, così come
                    vengono deposti i funzionari incaricati della riscossione, fatta eccezione per
                    quando si riferisce agli arretrati. </p>
            </div>
            <div type="footer" xml:id="XLI_XLII_footer">

                <div type="orig_doc">
                    <p> Copia [C] c. 132r., c. CXXIIIIr. secondo la numerazione originale. </p>
                </div>

                <div type="biblio">
                    <p>Edizione parziale <ref target="#PODESTÀ_1894">PODESTÀ 1894</ref>, p. 94; <ref
                            target="#LUPO_GENTILE_1912">LUPO GENTILE 1912</ref>, n. 41 e 43, p. 62 e
                        63.</p>
                </div>
                <div type="crit_notes">
                    <note>La data <term xml:lang="latin">post quem</term> è ricavata dal testo;
                            l'<term xml:lang="latin">l’ante quem</term> è invece data dalla fine
                        dell’attività del copista maestro Egidio. </note>
                </div>

                <div type="appr">
                    <p>Nell'indice del codice (doc. 1) il documento è titolato <term
                            xml:lang="latin">XLI. Casationis officialium de Sarçana. XLII.
                            Casationis gabelle quam inceperant burgenses Sarçane. </term></p>
                </div>
            </div>
        </front>

        <body>
            <div xml:id="XLI_XLII_div">
                <pb n="132r" xml:id="fol_132r"/>
                <p xml:id="XLI_XLII_p_001" n="1"> In nomine Domini, amen. Continetur in libro
                    consiliorum atque consiliariorum <orgName ref="#Sarzana_comune">communis</orgName> <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, facto et composito <date
                        when="1287-08-09">sub anno nativitatis Domini millesimo ducentesimo
                        octuagesimo septimo, indictione XV</date>, ita, videlicet: «<date
                        when="1287-08-09">Die VIII mensis augusti</date> de mandato <persName
                        ref="#Vernutius_vicarius">Vernutii, <roleName>vicarii
                        domini</roleName></persName>
                    <persName ref="#Aquilante_potestas">Aquilantis, <roleName>potestatis</roleName>
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>,</persName> et voluntate
                    tocius consilii existentis et coadunati in ecclesia Sancti Andree, sic<supplied
                        reason="omitted">ut</supplied> cassati fuerunt omnes consiliarii atque
                    officiales communis <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, ad quorum
                    omnium electionem debeat vel sit solitus interesse venerabilis pater
                        <roleName>dominus</roleName>
                    <persName ref="#HenricusEpLuni">Henricus</persName>, <roleName>Lunensis
                        episcopus</roleName> vel alius de eius mandato et quod de cetero de consilio
                    et de eorum officiis se non intromittant atque quod de novo eligantur
                    consiliarii et alii officiales». Et hec facta fuerunt, presentibus
                        <roleName>domino fratre</roleName>
                    <persName ref="#Guilielmus_frater">Guilielmo</persName>,
                        <roleName>fratre</roleName>
                    <persName ref="#Franciscusfrater">Francisco <roleName>de ordine Fratrum
                            Minorum</roleName></persName> atque <roleName>domino</roleName>
                    <persName ref="#Canoruscan">Canoro</persName>
                    <roleName>Lunensi archidiacono</roleName>, testibus ad hec rogatis. In eodem
                    libro et eodem die et loco et coram dictis testibus continetur ita, videlicet:
                    «Congregato parlamento communis Sarzane per trinum sonum campane, more solito,
                    in ecclesia Sancti Andree de <placeName ref="#Sarzana">Sarzana</placeName>, de
                    mandato <persName ref="#Vernutius_vicarius">Vernutii, <roleName>vicarii
                            domini</roleName></persName>
                    <persName ref="#Aquilante_potestas">Aquilantis, <roleName>potestatis</roleName>
                        <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>,</persName> et voluntate dicti
                    parlamenti communis quam gabellam dictum commune et hominum dicte terre, cassa
                    atque irritata et revocata est gabella cum eius officialibus qui recolligebant
                    eam, quam gabellam dictum commune <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>
                    et homines dicte terre fecerant et statuerant in <placeName ref="#Sarzana"
                        >Sarzana</placeName>, salvo quod omnes illi qui habebant seu debebant
                    aliquid solvere ab hodie retro de dicta gabella, aliqua occasione vel modo,
                    debeant et teneantur solvere, sicut ordinatum erat, in manibus recollectorum,
                    qui inventi fuerunt ad illud officium faciendum». </p>
                <p xml:id="XLI_XLII_p_002" n="2">
                    <ptr target="XLI_XLII_st_001"/> Ego <persName ref="#GuelfusBonapartis_notarius"
                        >Guelfus</persName>, <roleName>sacri palacii notarius ac iudex ordinarius et
                        tunc scriba publicus dicti communis</roleName>
                    <placeName ref="#Sarzana">Sarzane</placeName>, hiis omnibus interfui et, ut in
                    dicto libro inveni, ita hic fideliter publicavi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
